<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<motor tipo="101" clase="ap" aprid="m101ap">
  <plataforma>
    <grado>2</grado>
    <titulo>Banco de actividades: La reproducción de los seres vivos</titulo>
    <volumen />
    <nivel><![CDATA[1]]></nivel>
    <referencia />
    <motor />
    <lang>es</lang>
  </plataforma>
  <enunciado><![CDATA[Responde las siguientes preguntas. Al terminar haz clic en Enviar. De ser necesario entrega las respuestas a mano o por correo electrónico a tu profesor para que pueda validarlas.]]></enunciado>
  <masinfo inicio="0" />
  <calc><![CDATA[0]]></calc>
  <preguntas cantidad="6">
    <pregunta>
      <enunciado><![CDATA[Escribe argumentos a favor o en contra de la siguiente afirmación: en la reproducción sexual los descendientes no son idénticos entre sí ni a su progenitor, mientras que en la reproducción asexual si lo son.]]></enunciado>
      <explicacion />
      <nivel><![CDATA[2]]></nivel>
      <tipo />
      <imagen />
      <ampliacion />
      <texto />
    </pregunta>
    <pregunta>
      <enunciado><![CDATA[Lucía observó una especie animal que al reproducirse puede generar organismos a partir de un óvulo sin fecundar. ¿Cómo se denomina este tipo de reproducción? ¿Cómo son los descendientes originados con respecto a la madre? ]]></enunciado>
      <explicacion />
      <nivel><![CDATA[2]]></nivel>
      <tipo />
      <imagen />
      <ampliacion />
      <texto />
    </pregunta>
    <pregunta>
      <enunciado><![CDATA[Un grupo de personas que intentaban eliminar a las estrellas de mar, las cazaban, las despedazaban y las regresaban al agua. Sin embargo, luego de un tiempo notaron que cada vez la población de estrellas aumentaba más, debido a que cada fragmento generaba nuevos individuos. ¿Cómo explicas lo sucedido?]]></enunciado>
      <explicacion />
      <nivel><![CDATA[2]]></nivel>
      <tipo />
      <imagen />
      <ampliacion />
      <texto />
    </pregunta>
    <pregunta>
      <enunciado><![CDATA[En la mayoría de los mamíferos, los embriones se desarrollan dentro del cuerpo de la madre. Ten en cuenta la característica anterior para elaborar una oración corta en la que indiques el grupo al cual pertenecen la mayoría de estos animales.]]></enunciado>
      <explicacion />
      <nivel><![CDATA[2]]></nivel>
      <tipo />
      <imagen />
      <ampliacion />
      <texto />
    </pregunta>
    <pregunta>
      <enunciado><![CDATA[La rana macho durante el apareamiento estimula a la hembra para que libere sus óvulos al exterior. Inmediatamente después, el macho expulsa su esperma y fecunda los óvulos. ¿Qué tipo de fecundación llevan a cabo estos organismos? Explica. ]]></enunciado>
      <explicacion />
      <nivel><![CDATA[2]]></nivel>
      <tipo />
      <imagen />
      <ampliacion />
      <texto />
    </pregunta>
    <pregunta>
      <enunciado><![CDATA[Elabora una pregunta que lleve a la siguiente respuesta: Es el proceso mediante el cual los organismos generan individuos de su misma especie. ]]></enunciado>
      <explicacion />
      <nivel><![CDATA[1]]></nivel>
      <tipo />
      <imagen />
      <ampliacion />
      <texto />
    </pregunta>
  </preguntas>
</motor>