<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="cuadernoestudio/dtd/libro.xslt" type="text/xsl"?>
<!--Arbortext, Inc., 1988-2015, v.4002-->
<!DOCTYPE libro SYSTEM "cuadernoestudio/dtd/libro.dtd">
<?Pub Inc?>
<libro id="CN_11_06_CO">
<libroTitulo>Los espejos y las lentes</libroTitulo>
<seccion1 id="S1_CN_11_06_CO_A7DB255F597E40C8AF29559CA93D377B">
<seccion1Titulo>La óptica</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>La óptica es la rama de la física que estudia el comportamiento
de la luz, sus características y su interacción con los objetos. El
estudio de la óptica permite profundizar en dos campos:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>           <negrita>Óptica física:</negrita> explica
fenómenos como los de la <negrita>interferencia</negrita>, la <negrita
>difracción</negrita> y la <negrita>polarización</negrita> de la luz,
debidos a la interacción con objetos materiales con dimensiones del <negrita
>orden</negrita> de la <negrita>longitud de onda</negrita> de la <negrita
>luz</negrita>.</listaElemento>
<listaElemento>           <negrita>Óptica geométrica:</negrita> es
el estudio de los fenómenos producidos por la <negrita>reflexión</negrita
> o la <negrita>refracción</negrita> de la luz, debidos a la interacción
con objetos de dimensiones <negrita>mayores</negrita> a la <negrita
>longitud de onda</negrita> de la <negrita>luz</negrita>. Este será
el enfoque de este tema.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<p>Para comprender cómo se explica la <negrita>interacción de la luz</negrita
> con los objetos de gran tamaño (con respecto a la longitud de luz)
es importante conocer la evolución del concepto y las teorías que
se han formulado para entender los fenómenos que genera.</p>
<p>Durante muchos años, los estudiosos del tema han querido hallar
respuestas sobre el fenómeno de la luz y de su naturaleza. En el año
de 1704, el físico inglés <negrita>Isaac Newton</negrita> (1642-1727)
afirmó que: “la luz es un conjunto de partículas microscópicas o corpúsculos
que se propagan a gran velocidad en línea recta”, propuesta que es
conocida como la <negrita>teoría corpuscular</negrita>.</p>
<p>Por esa misma época, el físico holandés <negrita>Christian Huygens</negrita
> (1629-1695) propone otro modelo, el cual pudo dar respuestas a algunos
fenómenos que la teoría de Newton no podía explicar. Este modelo,
llamado <negrita>teoría ondulatoria</negrita>, consideraba a la luz
como una <negrita>onda mecánica</negrita>, la cual necesitaba un medio
para su propagación, el inconveniente era saber cuál era ese medio,
que no se podía observar. Para dar solución a esta pregunta, estos
científicos retomaron una teoría de Aristóteles que proponía la existencia
del <negrita>éter</negrita>, un medio o fluido elástico, totalmente
ligero, que ocupaba todo el espacio. Esta teoría sirvió para dar respuestas
a fenómenos como la interferencia, la difracción y la polarización
de la luz.</p>
<p>La idea de que la luz era una onda fue reforzada por <negrita>James
Clerk Maxwell</negrita> (1831-1879) quien demostró, en 1862, que la
luz conducía energía a través de campos eléctricos y magnéticos oscilantes
que viajaban a una velocidad de 3 x 108 m/s, en el éter. Sin embargo,
para el año de 1887, el físico <negrita>Heinrich Hertz</negrita> generó
por primera vez ondas electromagnéticas, demostrando que este tipo
de ondas no necesitaba un medio para la propagación de energía y que
tenía asociada una longitud de onda.</p>
<p>Más adelante, en 1905, <negrita>Albert Einstein</negrita> propuso
que la luz interactuaba con la materia, no como onda, sino como pequeños
paquetes de energía llamados <negrita>fotones</negrita>. Sin embargo,
no descartó la propagación de la luz como onda; al contrario, dedujo
que en algunos momentos la luz se comporta como onda y en otros como
una partícula.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_11_06_CO_Recurso130&amp;IdRecurso=RES-5F6210866C0744C1954AE2A69F3D5CD3"
>La óptica y su evolución</enlace>
</profundiza>
<imagen ampliable="no" src="CN_11_06_CO_IMG01_small.jpg">
<p>James Clerk Maxwell (1831-1879): notable científico escocés que,
en el campo de la física, desarrolló la teoría electromagnética clásica.
Mediante observaciones y experimentos pudo calcular la velocidad de
los campos eléctricos y magnéticos oscilantes, que coincide con la
velocidad de la luz.</p><?Pub Caret -2?>
</imagen>
<p>Con el fin de facilitar el estudio de la óptica geométrica y el
análisis de la interacción de la luz con la materia en escalas perceptibles
a simple vista, simbolizaremos la luz como un rayo o <negrita>línea
continua</negrita>, con el fin de determinar el <negrita>sentido</negrita
> y la <negrita>dirección</negrita> del <negrita>haz de luz</negrita
>.</p>
<destacado><destacadoTitulo>Principio de Fermat</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>Cuando no hay nada que obstruya el paso de la luz, podemos decir
que esta escoge la trayectoria más eficiente para pasar de un <negrita
>punto A</negrita> a un <negrita>punto B</negrita>. Esta idea fue
formulada en 1650 por el físico francés <negrita>Pierre Fermat</negrita
>, quien establece que entre las posibles trayectorias que puede tomar
la luz entre dos puntos, siempre tomará la que le tome el tiempo más
corto; esto se conoce como el <negrita>principio de Fermat del tiempo
mínimo</negrita>.</p>
</destacadoTexto></destacado><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_11_06_CO_Recurso020&amp;IdRecurso=RES-D4F8A1AC9E3A43CBABD5BCA2B5F5B604"
>Identifica los conceptos de la óptica</enlace>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_11_06_CO_Recurso030&amp;IdRecurso=RES-964C80CFB5EB4ECCA1FD60463E5995D0"
>Comprende la evolución de la óptica geométrica</enlace>
</practica><seccion2
id="S2_CN_11_06_CO_E4D72DF6A56B49C0984E22FAEB5F3771">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_11_06_CO_Recurso060&amp;IdRecurso=RES-79E60C9993284A419DB8BDCA3B4B44FE"
>Refuerza tu aprendizaje: La óptica</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CN_11_06_CO_A7DB255F597E40C8AF29559CA93D488A">
<seccion1Titulo>Los espejos</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Diariamente utilizamos espejos, ya sea para mirarnos antes de salir
de casa, o en el auto para visualizar el tráfico que está a nuestro
alrededor; también los usan en el supermercado, como una forma de
controlar las estanterías; además, los odontólogos los utilizan para
ubicar y observar puntos de difícil acceso a simple vista; así, se
podrían nombrar otras situaciones donde los espejos son necesarios
para hacer nuestras labores diarias. En física, a toda <negrita>superficie</negrita
> capaz de <negrita>reflejar</negrita> una imagen se le denomina <negrita
>espejo</negrita>.</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>¿Has visto, cuando estás frente a un lago o a un depósito de aguas
tranquilas, que siempre vemos el paisaje que está sobre el nivel de
las aguas? Esto es causado por el fenómeno de la <negrita>reflexión</negrita
>. Cuando la luz llega a estas superficies no todos los rayos incidentes
son absorbidos y pasan al agua, ciertos rayos son “expulsados” por
la misma superficie. El rayo que choca contra la superficie se llama <negrita
>incidente</negrita>, y el que sale de la misma se denomina <negrita
>reflejado</negrita>. La <negrita>dirección</negrita> y el <negrita
>sentido</negrita> de esta reflexión dependen de las características
de la superficie; los ángulos de <negrita>incidencia</negrita> y de <negrita
>reflexión</negrita> tienen el <negrita>mismo valor</negrita>.</p>
</recuerdaTexto></recuerda>
<p>El fenómeno de <negrita>reflexión de la luz</negrita>, así como
el <negrita>principio del mínimo tiempo de Fermat</negrita>, permiten
calcular las distancias y el tamaño de las imágenes que se observan
en un espejo, ya sea plano o esférico.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_11_06_CO_Recurso010&amp;IdRecurso=RES-0AC3C4F4AAB24FAF836919DAB50D8326"
>Los espejos</enlace>
</profundiza><seccion2
id="S2_CN_11_06_CO_02D2CACE82C749F1918278A69A809F98">
<seccion2Titulo>Los espejos planos</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Si nos ponemos frente a una puerta de madera brillante, la imagen
que observamos no es tan clara como la que veríamos en un espejo.
Esto obedece a que los rayos de luz en la puerta se reflejan en todas
las direcciones; mientras que en los espejos, los rayos reflejados
siempre son paralelos entre ellos de tal manera que reproducen nuestra
imagen.</p>
<imagen src="CN_11_06_CO_IMG02_small.jpg">
<p>Es importante tener en cuenta los términos que se usan para describir
la reflexión en los espejos: rayo incidente, rayo reflejado, ángulo
de incidencia, ángulo de reflexión, normal; así como la ubicación
del espejo.</p>
</imagen>
<p>Cuando un <negrita>rayo</negrita> o haz de luz se refleja en un
espejo, este obedece dos reglas simples:</p>
<listaNumerada>
<listaElemento>El <negrita>ángulo de reflexión</negrita> es igual
al <negrita>ángulo de incidencia</negrita>. El rayo que incide en
el espejo se refleja con el mismo ángulo que incide sobre este.</listaElemento>
<listaElemento>El rayo de incidencia, el reflejado y la normal se
encuentran en el <negrita>mismo plano</negrita>.</listaElemento>
</listaNumerada>
<imagen src="CN_11_06_CO_IMG03_small.jpg">
<p>Millones de rayos salen del objeto, sin embargo, en este ejemplo
solo señalamos dos. Los rayos reflejados llegan al ojo y este observa
que la imagen del objeto está detrás del espejo; esta recibe el nombre
de imagen virtual.</p>
</imagen>
<p>Imagina que la lámpara de la imagen está frente a un espejo y emite
rayos de luz en todas las direcciones, cuando estos rayos llegan al
espejo se reflejan con ángulos iguales a los de incidencia. Estos
divergen al salir de la lámpara y luego divergen al reflejarse en
el espejo.</p>
<p>Los rayos que vemos parecen ser emitidos por una lámpara que se
encuentra dentro del espejo (donde convergen o se unen las líneas
punteadas); a esta imagen de la lámpara se le llama <negrita>imagen
virtual</negrita>, debido a su ubicación. Además, se encuentra a la
misma distancia del espejo; como el objeto está delante de este, también
es de igual tamaño. Si se tratara de dos gemelos idénticos, se encontrarían
uno frente al otro, con un punto de referencia equidistante entre
ellos que sería el espejo. Sin embargo, si uno de los gemelos levanta
una mano, por ejemplo, la derecha, el otro levantaría la mano izquierda,
lo que significa que la imagen virtual tiene <negrita>lateralidad
invertida</negrita>.</p>
<destacado><destacadoTitulo>Espejos planos con ángulos</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>¿Alguna vez te has observado entre dos espejos planos que forman
cierto ángulo?, ¿cuántas imágenes pudiste ver? Pues bien, para calcular
el número de imágenes que se obtienen en casos como este utilizaremos
la siguiente fórmula:</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_11_06_CO_formula_01.gif">
</formula>
<p>Al disponer dos espejos enfrentados, con cierto ángulo, la cantidad
de imágenes que se observan dependen del ángulo que exista entre ellos.</p>
</destacadoTexto></destacado></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CN_11_06_CO_BCD111AB827047989500B251812A65B5">
<seccion2Titulo>Los espejos esféricos</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>En algunas situaciones, los espejos planos no permiten observar
ciertas cosas que otra clase de espejos sí; por ejemplo, los espejos
de vigilancia forman imágenes más pequeñas pero abarcan más espacio
visual, los espejos para el maquillaje nos permiten ver una imagen
más grande y observar detalles de nuestro cutis, estos espejos reciben
el nombre de <negrita>esféricos</negrita> o <negrita>curvos</negrita
>.</p>
<p>Los espejos esféricos han sido de gran ayuda en la investigación,
ya que son utilizados en la construcción de los telescopios y microscopios,
siendo protagonistas en los grandes descubrimientos realizados por
la humanidad.</p>
<p>Los espejos esféricos se construyen a partir de una sección de
esfera o casquete esférico de una superficie pulimentada. Dependiendo
de si el objeto real se refleja dentro o fuera del casquete podemos
hablar de <negrita>espejos convexos</negrita> o <negrita>cóncavos</negrita
>, respectivamente.</p>
<imagen src="CN_11_06_CO_IMG04_small.jpg">
<p>Los espejos convexos se caracterizan por tener una superficie pulimentada
en la parte externa de la esfera. En los cóncavos, su parte reflectiva
es la interna. Si el centro de curvatura queda dentro del espejo este
es convexo, pero si el centro de curvatura se ubica por fuera de este,
hacemos referencia a un espejo cóncavo.</p>
</imagen>
<p>En la anterior imagen observamos una línea horizontal llamada <negrita
>eje principal</negrita>, dentro de este eje se encuentran tres puntos
importantes: <negritacursiva>C</negritacursiva> es <negrita>centro
de curvatura</negrita>, <negritacursiva>O</negritacursiva> es centro
geométrico del espejo y <negritacursiva>F</negritacursiva> es el <negrita
>foco</negrita> de los espejos.</p>
<destacado><destacadoTitulo>El foco en los espejos curvos</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>Para los espejos cóncavos, los rayos que salen del objeto paralelos
al eje principal, reflejados en el espejo y que <negrita>convergen</negrita
> en un solo punto, ubican el <negrita>foco</negrita>; este es real
pues se encuentra fuera del espejo. En los espejos convexos, el <negrita
>foco</negrita> lo construyen las <negrita>prolongaciones</negrita
> de los rayos <negrita>convergentes</negrita> reflejados por el espejo,
que salen del objeto paralelos al eje principal, el cual es virtual. </p>
</destacadoTexto></destacado>
<p>Los <negrita>radios</negrita> que se forman en una circunferencia
son perpendiculares a las líneas tangentes en cada punto de la misma,
estos permiten explicar que las líneas normales de cada rayo incidente
y reflejado en el espejo se intersectan en el eje principal y forman
el punto llamado <negrita>centro de curvatura</negrita>.</p>
<p>Para hallar la distancia entre el <negrita>foco <cursiva>F</cursiva
></negrita> y el centro geométrico del <negrita>espejo <cursiva>O</cursiva
></negrita>, llamada <negrita>distancia focal</negrita>, obsevemos
la imagen que viene a continuación: </p>
<imagen src="CN_11_06_CO_IMG05_small.jpg">
<p>Para conocer las imágenes debemos determinar en dónde se ubican
geométricamente el <negrita>centro de curvatura</negrita>, el <negrita
>foco</negrita> y la <negrita>distancia focal</negrita>. Las notaciones
de cada una de estas características son válidas tanto para los espejos
cóncavos como para los convexos.</p>
</imagen>
<p>Tengamos en cuenta el <negrita>triángulo <cursiva>PCF</cursiva
></negrita>, de este podemos determinar lo siguiente:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>Los <negrita>ángulos <cursiva>θ<subindice>i</subindice
></cursiva></negrita> y <negritacursiva>θ<subindice>r</subindice></negritacursiva
> son iguales debido a las leyes de la reflexión.</listaElemento>
<listaElemento>Los <negrita>ángulos <cursiva>α</cursiva></negrita
> y <negritacursiva>θ<subindice>i</subindice></negritacursiva> son
congruentes, por alternos internos entre paralelas.</listaElemento>
<listaElemento>Y, por tanto, los <negrita>ángulos <cursiva>α</cursiva
></negrita> y <negritacursiva>θ<subindice>r</subindice></negritacursiva
> son congruentes por transitividad.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<p>Como dos de los ángulos del triángulo <cursiva>PCF</cursiva> son
iguales, es un triángulo isósceles, y por esto, sus <negrita>lados <cursiva
>CF</cursiva></negrita> y <negritacursiva>PF</negritacursiva> también
lo son. Al acercar el <negrita>punto P</negrita> hacia <negrita>O</negrita
> sobre la <negrita>superficie</negrita> del espejo, la distancia <negritacursiva
>PF</negritacursiva> tiende a ser la <negrita>distancia focal <cursiva
>f</cursiva></negrita> y <negritacursiva>CF</negritacursiva> también.</p>
<p>De esta manera, si el <negrita>radio <cursiva>R</cursiva></negrita
> es igual a <negrita>CO</negrita>, tenemos que:</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_11_06_CO_formula_02.gif">
</formula>
<p>Entones,</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_11_06_CO_formula_03.gif">
</formula>
<p>o lo que es igual,</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_11_06_CO_formula_04.gif">
</formula>
<p>Esto es válido tanto para los espejos cóncavos como para los convexos.</p>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CN_11_06_CO_3A7072778D804A488AD54B743D3C65EB">
<seccion2Titulo>Formación de imágenes en los espejos esféricos</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Los <negrita>espejos curvos</negrita> tienen la ventaja de que,
dependiendo de dónde se ubique el objeto, la imagen reflejada puede
variar de sentido, posición y tamaño. Pero antes de observar cómo
son estas imágenes y cómo se pueden formar es necesario conocer cuatro
rayos:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>El primero sale del objeto, paralelo al eje principal,
se refleja en el espejo y pasa por el foco.</listaElemento>
<listaElemento>El segundo sale del objeto, pasa por el foco y se refleja
en el espejo paralelo al eje principal.</listaElemento>
<listaElemento>El tercero sale del objeto, pasa por el centro de curvatura
y se refleja siguiendo el mismo centro de curvatura.</listaElemento>
<listaElemento>El cuarto rayo sale del objeto sobre el eje principal,
se refleja en el espejo pasando por el mismo eje principal.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<p>Dependiendo del lugar donde coloquemos el objeto con respecto al
espejo obtendremos una imagen, que puede ser <negrita>real</negrita
> o <negrita>virtual</negrita>, o sea que se forma por fuera o por
dentro del espejo, respectivamente. Puede ser también una imagen invertida
o derecha, de menor o mayor tamaño.</p>
<p>Para los espejos cóncavos tenemos cinco situaciones, dependiendo
de dónde coloquemos el objeto, como se describe en la siguiente tabla:</p>
<table border="1"><caption>Formación de las imágenes en los espejos
cóncavos</caption><colgroup><col/><col/></colgroup>
<tbody>
<tr>
<td align="center">                   <negrita>Ubicación del objeto</negrita
>                 </td>
<td align="center">                   <negrita>Características de
la imagen </negrita>                 </td>
</tr>
<tr>
<td>Entre el infinito y centro de curvatura <cursiva>C</cursiva></td>
<td>Es real, invertida, de menor tamaño y se forma entre el centro
de curvatura <cursiva>C</cursiva> y el foco <cursiva>F</cursiva></td>
</tr>
<tr>
<td>En el centro de curvatura <cursiva>C</cursiva></td>
<td>Es real, invertida, de igual tamaño y se forma en el centro de
curvatura <cursiva>C</cursiva></td>
</tr>
<tr>
<td>Entre el centro de curvatura <cursiva>C</cursiva> y el foco <cursiva
>F</cursiva></td>
<td>Es real, invertida, de mayor tamaño y se forma entre el centro
de curvatura <cursiva>C</cursiva> y el infinito</td>
</tr>
<tr>
<td>En el foco <cursiva>F</cursiva></td>
<td>No se produce imagen</td>
</tr>
<tr>
<td>Entre el foco <cursiva>F</cursiva> y el espejo</td>
<td>Es virtual, derecha y de mayor tamaño</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<imagen src="CN_11_06_CO_IMG06_small.jpg">
<p>Se observan diferentes casos para las imágenes reflejadas en los
espejos cóncavos. Es importante tener en cuenta que no existe un cuarto
caso pues no se forma imagen cuando el objeto está en el foco.</p>
</imagen>
<p>Para los <negrita>espejos convexos</negrita> solo se da un tipo
de imagen. Debido a que el <negrita>centro de curvatura <cursiva>C</cursiva
></negrita> y el <negrita>foco <cursiva>F</cursiva></negrita> se encuentran
dentro del espejo y el objeto solo se puede colocar fuera de este
decimos que el objeto se ubica entre el infinito y el espejo. Utilicemos
los siguientes rayos para poder identificar las características de
la imagen reflejada:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>El rayo que parece ser emitido por el foco dentro del
espejo, pero que es la prolongación del rayo reflejado por el espejo
y que se emite desde el objeto, paralelo al eje principal.</listaElemento>
<listaElemento>La prolongación del rayo que se emite del objeto y
que pasa por el centro de curvatura y se refleja siguiendo la misma
trayectoria.</listaElemento>
<listaElemento>El rayo que pasa por el eje principal sin desviarse
dentro del espejo.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<p>Con estos rayos se puede observar que la imagen que se forma es
virtual, derecha, de menor tamaño y se encuentra entre el espejo y
el foco <cursiva>F</cursiva>.</p>
<imagen src="CN_11_06_CO_IMG07_small.jpg">
<p>Los espejos convexos solo pueden proyectar una imagen virtual dentro
del espejo, de menor tamaño y derecha, la cual se ubica entre el espejo
y el foco <cursiva>F</cursiva>.</p>
</imagen>
<p>A fin de hallar la ecuación para los espejos cóncavos y convexos
consideremos tres ecuaciones que salen del primer caso de los espejos
cóncavos, y son:</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_11_06_CO_formula_05.gif">
</formula>
<formula alineacion="centrada" src="CN_11_06_CO_formula_06.gif">
</formula>
<formula alineacion="centrada" src="CN_11_06_CO_formula_07.gif">
</formula>
<formula alineacion="centrada" src="CN_11_06_CO_formula_08.gif">
</formula>
<p>Donde:<br/><negritacursiva>d<subindice>i</subindice></negritacursiva
>: distancia del espejo a la imagen.<br/><negritacursiva>d<subindice
>o</subindice></negritacursiva>: distancia del objeto a la imagen.<br
/><negritacursiva>f</negritacursiva>: distancia focal.<br/><negritacursiva
>R</negritacursiva>: radio de curvatura. <br/><negritacursiva>h<subindice
>o</subindice></negritacursiva>: tamaño del objeto. <br/><negritacursiva
>h<subindice>i</subindice></negritacursiva>: tamaño de la imagen.</p>
<p>Si reemplazamos la ecuación (3) en la (2) se obtiene:</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_11_06_CO_formula_09.gif">
</formula>
<p>Ahora, reemplacemos las ecuaciones (1) y (5) en la ecuación (4):</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_11_06_CO_formula_10.gif">
</formula>
<p>Supongamos que en la imagen del primer caso, la de los espejos
cóncavos, existe un rayo que sale del extremo de la flecha (objeto),
refleja en el <negrita>punto O</negrita> del espejo y pasa por la
imagen. De esta manera, se forman dos triángulos semejantes pues comparten
dos ángulos iguales: <negritacursiva>DEO</negritacursiva> y <negritacursiva
>GHO</negritacursiva>. Así, tenemos:</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_11_06_CO_formula_11.gif">
</formula>
<p>Reemplacemos la ecuación (7) en la (6)</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_11_06_CO_formula_12.gif">
</formula>
<p>Luego, reemplacemos el valor de <negritacursiva>R</negritacursiva
> por <negritacursiva>2f</negritacursiva> (recordemos la distancia
focal y su relación con el radio del espejo).</p>
<p>De esta manera despejamos y obtenemos:</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_11_06_CO_formula_13.gif">
</formula>
<p>La relación entre los tamaños de la imagen y el objeto, y la distancia
de estos al espejo la llamamos <negrita>aumento</negrita> y se expresa
así:</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_11_06_CO_formula_14.gif">
</formula>
<p>Respecto al aumento es importante mencionar los signos que se deben
utilizar:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>Cuando el objeto, la imagen y el foco están fuera del
espejo o, en otras palabras, son reales o están al lado reflejante,
el aumento tiene <negrita>signo positivo</negrita>. Si se encuentran
dentro del espejo o al otro lado de la zona reflectante tiene <negrita
>signo negativo</negrita>.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<destacado><destacadoTitulo>Espejo de vigilancia</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>                 <negrita>Ejemplo</negrita>               </p>
<p>El dueño de una tienda necesita vigilar su mercancía, así que decide
comprar un espejo con distancia focal de 3 m. Si una persona se encuentra
a 8 m del espejo, ¿qué características tiene la imagen de la persona?,
¿a qué distancia se encuentra del espejo? Y si la persona mide 1,60
m ¿qué tamaño tendrá su imagen?</p>
<p>                 <negrita>Solución</negrita>               </p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>Para saber qué características tiene la imagen recordemos
que los espejos convexos forman imágenes virtuales, derechas y de
menor tamaño.</listaElemento>
<listaElemento>Para hallar la distancia que existe entre la persona
y el espejo usamos la siguiente ecuación:</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<formula alineacion="centrada" src="CN_11_06_CO_formula_15.gif">
</formula>
<p>Como se utiliza un espejo convexo, la <negrita>distancia focal <cursiva
>f</cursiva></negrita> es <negrita>negativa</negrita>:</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_11_06_CO_formula_16.gif">
</formula>
<formula alineacion="centrada" src="CN_11_06_CO_formula_17.gif">
</formula>
<p>Por tanto, el resultado es:</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_11_06_CO_formula_18.gif">
</formula>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>Si una persona mide 1,60 m, podemos hallar la relación
entre el tamaño de la imagen y el objeto utilizando la siguiente ecuación:</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<formula alineacion="centrada" src="CN_11_06_CO_formula_19.gif">
</formula>
<formula alineacion="centrada" src="CN_11_06_CO_formula_20.gif">
</formula>
<p>Esto muestra que en el espejo la imagen de la persona es 3/11 el
tamaño de la misma.</p>
</destacadoTexto></destacado><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_11_06_CO_Recurso050&amp;IdRecurso=RES-ABC0FC131CD04259A455AC96A612B235"
>Analiza las imágenes en espejos cóncavos y convexos</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CN_11_06_CO_E4D72DF6A56B49C0984E22FAEB5F3771">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_11_06_CO_Recurso110&amp;IdRecurso=RES-BE2D50A298054DF89D240AE6797565F2"
>Refuerza tu aprendizaje: los espejos</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CN_11_06_CO_23C5F46EB5CD48DCBDDFB0FDD60B7084">
<seccion1Titulo>Lentes</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Recordemos que <negrita>Maxwell</negrita> halló la velocidad de
la luz en el vacío a 300 000 km/s; sin embargo, dependiendo del material
en el que viaje la luz esta presenta diferente rapidez, sin superar
la que lleva en el vacío. Por ejemplo, en el aire es un poco menor
a la que lleva en el vacío, y en el agua es aproximadamente las tres
cuartas partes de esta, mientras en el diamante equivale a las dos
quintas partes de la misma.</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>Cuando observas una cuchara dentro de un vaso con agua, parece
que esta se dobla; este fenómeno de la luz se explica desde la <negrita
>refracción</negrita>. Esta ocurre cuando los rayos de luz son desviados
oblicuamente al viajar de un medio transparente a otro, y varían su
velocidad. Experimentalmente se observa que la luz toma la trayectoria
más larga cuando llega a un medio de separación; por ejemplo, del
aire al agua. Sin embargo, esta trayectoria es consecuente con el
principio de Fermat, pues es la que permite que la luz tome menos
tiempo en llegar de un punto A en el aire a un punto B en el agua.</p>
</recuerdaTexto></recuerda>
<imagen src="CN_11_06_CO_IMG08_small.jpg">
<p>Si un rayo de luz incide perpendicular a la superficie de separación
de los medios, por ejemplo, si va del punto A al punto B, sigue una
línea recta. Pero si va del punto A al punto C, toma la trayectoria
que le implique menor tiempo atravesar el medio. Si siguiera una línea
recta no se cumpliría el principio de Fermat.</p>
</imagen>
<p>Cuando un rayo de luz incide sobre un medio más denso del que se
propagaba inicialmente, el <negrita>ángulo</negrita> con el que se
refracta <negritacursiva>θ<subindice>r</subindice></negritacursiva
> es menor que el <negrita>ángulo incidente <cursiva>θ<subindice>i</subindice
></cursiva></negrita>.</p>
<p>El físico holandés <negrita>Willebrord Snell</negrita> (1580-1626)
postuló la ley que establece la relación entre el ángulo de incidencia
y el refractado, denominada <negrita>ley de Snell</negrita>, así:</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_11_06_CO_formula_21.gif">
</formula>
<p>Donde: <negritacursiva>n<subindice>1</subindice></negritacursiva
> y <negritacursiva>n<subindice>2</subindice></negritacursiva> son
los índices de refracción y están dados experimentalmente como resultado
de la relación entre la velocidad de la luz en el vacío (<negritacursiva
>c</negritacursiva>) y la velocidad en el medio donde se refractan
(<negritacursiva>v<subindice>m</subindice></negritacursiva>): </p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_11_06_CO_formula_22.gif">
</formula>
<p>Observa algunos índices de refacción de la luz en distintos medios;
ten presente que son adimensionales debido a que no tienen unidades.</p>
<table border="1"><caption>Índices de refracción en algunas sustancias</caption>
<colgroup><col/><col/></colgroup>
<tbody>
<tr>
<td>Vacío</td>
<td>1</td>
</tr>
<tr>
<td>Aire (en condiciones normales)</td>
<td>1,0002926 </td>
</tr>
<tr>
<td>Alcohol etílico</td>
<td>1,361</td>
</tr>
<tr>
<td>Glicerina</td>
<td>1,473</td>
</tr>
<tr>
<td>Cuarzo</td>
<td>1,544</td>
</tr>
<tr>
<td>Vidrio común	</td>
<td>1,544</td>
</tr>
<tr>
<td>Diamante</td>
<td>2,42</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>Existen unos dispositivos transparentes que permiten el cambio
de trayectoria de la luz, estos son las <negrita>lentes</negrita>.
Estas son hechas generalmente de vidrio o plástico, pues estos materiales
permiten que la luz los traspase, además se componen de la unión de
dos superficies esféricas, planas o la combinación de las dos.</p>
<destacado><destacadoTitulo>Clasificación de las lentes</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>Las <negrita>lentes</negrita> se pueden clasificar según como sus
rayos se comporten <negrita>después</negrita> de <negrita>traspasarlas</negrita
>, de esta manera tenemos dos clases de lentes:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>Las <negrita>convergentes</negrita>: se caracterizan
porque al ser atravesadas por rayos de luz paralelos, los dirigen
o <negrita>convergen</negrita> en <negrita>un solo punto</negrita
>. Estas lentes se caracterizan porque son <negrita>más anchas</negrita
> en su <negrita>centro</negrita> que en los extremos.</listaElemento>
<listaElemento>Las <negrita>divergentes</negrita>: son aquellas que
al atravesar los rayos de luz paralelos los <negrita>divergen</negrita
> o los <negrita>desvían</negrita> pareciendo que los rayos de luz <negrita
>salen</negrita> de un <negrita>mismo punto</negrita>. Estas lentes
son más gruesas en sus extremos que en su centro. </listaElemento>
</listaSinNumerar>
</destacadoTexto></destacado>
<imagen src="CN_11_06_CO_img_09_small.png">
<p>Podemos observar que las lentes llevan su nombre dependiendo de
las superficies que unen, pero recuerda que las <negrita>convergentes
focalizan</negrita> los rayos de luz que las atraviesan <negrita>en
un punto</negrita> y son más gruesas en su centro, y las <negrita
>divergentes separan</negrita> los rayos de luz como si fuera un foco
luminoso el que las emitiera, además son más delgadas en el centro.</p>
</imagen>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_11_06_CO_Recurso070&amp;IdRecurso=RES-1CD36E8711F64428830B0FC018D73176"
>Los defectos de la visión y los lentes</enlace>
</profundiza><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_11_06_CO_Recurso080&amp;IdRecurso=RES-A443FF96925247759895F7574A9BD8C0"
>Identifica los tipos de lentes</enlace>
</practica><seccion2
id="S2_CN_11_06_CO_5200A05AEBC84C85A9689ABA25CCB972">
<seccion2Titulo>Construcción de imágenes para lentes</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Para comprender cómo convergen o divergen los rayos de luz debemos
identificar algún elemento geométrico, así como lo hicimos inicialmente
para los espejos; observa la siguiente imagen:</p>
<imagen src="CN_11_06_CO_IMG10_small.jpg">
<p>Observa que, a diferencia de los espejos curvos, la lente tiene
dos focos <negritacursiva>F</negritacursiva> y <negritacursiva>F´</negritacursiva
> y, por tanto, dos radios <negritacursiva>R<subindice>1</subindice
></negritacursiva> y <negritacursiva>R<subindice>2</subindice></negritacursiva
>, pues cada superficie de la lente hace parte de una circunferencia.
Sin embargo, similar a los espejos se ubica un eje principal y un
centro óptico <negritacursiva>O</negritacursiva> ubicado en la mitad
de la lente, además de la distancia focal <negritacursiva>f</negritacursiva
> que es la distancia entre el foco y el centro de la lente.</p>
</imagen>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CN_11_06_CO_B944B45DABD143739F941F53555EDC79">
<seccion2Titulo>Construcción de imágenes en lentes convergentes</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Consideremos los siguientes rayos teniendo en cuenta los elementos
ubicados dentro de la lente convergente:</p>
<listaNumerada>
<listaElemento>El rayo que sale de la parte superior del objeto, paralelo
al eje principal, llega a la lente, se refracta y pasa por <negritacursiva
>F´</negritacursiva>.</listaElemento>
<listaElemento>Un rayo que sale de la parte superior del objeto, pasa
por el <negritacursiva>O</negritacursiva> sin alterar su camino. Considerando
que la lente es delgada podemos hacer tal afirmación.</listaElemento>
<listaElemento>Un rayo que sale de la parte superior del objeto, pasa
por <negritacursiva>F</negritacursiva>, llega al lente, se refracta
y sigue paralelo al eje principal.</listaElemento>
</listaNumerada>
<p>Como vimos en los espejos esféricos, la imagen se formará dependiendo
de dónde coloquemos el objeto fuente de los rayos de luz que atraviesan
la lente. De esta manera, los casos que se pueden presentar para una
lente convergente son:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>Cuando el objeto se ubica a más del doble de la distancia
focal, su imagen es real, invertida y menor que el objeto.</listaElemento>
<listaElemento>Cuando el objeto se encuentra exactamente en el doble
de la distancia focal, su imagen es real invertida y del mismo tamaño
que el objeto.</listaElemento>
<listaElemento>Cuando el objeto se localiza entre dos veces la distancia
focal y el foco <negritacursiva>F</negritacursiva>, su imagen es virtual,
invertida y de mayor tamaño que el objeto.</listaElemento>
<listaElemento>Cuando el objeto se ubica en el foco <negritacursiva
>F</negritacursiva> no se produce imagen o, mejor, se produce pero
en el infinito.</listaElemento>
<listaElemento>Cuando el objeto se ubica entre el foco <negritacursiva
>F</negritacursiva> y la lente, la imagen que se produce es derecha
y de mayor tamaño que el objeto; sin embargo, en este caso los rayos
refractados por la lente no se intersectan, sino son sus prolongaciones
antes de la lente las que lo hacen. Esto es lo que sucede con una
lupa.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<imagen src="CN_11_06_CO_IMG11_small.jpg">
<p>Las diferentes imágenes construidas por las lentes convergentes
dependen de la posición del objeto con respecto a la lente. Estas
lentes deben considerarse muy delgadas para evitar que el rayo que
pasan diagonalmente por el centro geométrico de la lente no se desvíe.</p>
</imagen>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CN_11_06_CO_52CCAEE33D6E4A7CAC25F361AF2212AC">
<seccion2Titulo>Construcción de imágenes en lentes divergentes</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Como ocurre con las lentes convergentes, necesitamos utilizar ciertos
rayos para poder identificar las imágenes que las lentes divergentes
producen. Estos rayos cambian, pues recuerda que las lentes divergentes
separan los rayos al pasar por ellas. De esta manera, los rayos que
utilizaremos son:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>Se construye el primer rayo que sale de la parte superior
del objeto, este rayo debe ser paralelo al eje principal, pasa por
la lente y se refracta divergiéndose. La prolongación de este se intersecta
con el foco <negritacursiva>F</negritacursiva>.</listaElemento>
<listaElemento>De la parte superior sale un rayo que pasa por el centro
de la lente y no se refracta, considerando que la lente es delgada.</listaElemento>
<listaElemento>Se construye otro rayo que se dirige hacia el foco <negritacursiva
>F´</negritacursiva>; cuando pasa por la lente se refracta cambiando
su dirección y diverge paralelo al eje principal. Su prolongación
haría aparte de la imagen creada por la lente.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<imagen src="CN_11_06_CO_IMG12_small.jpg">
<p>Los rayos que se intersectan en las lentes divergentes son las
prolongaciones de los rayos que se separaron divergieron al refractarse
al atravesar la lente. De esta manera, la imagen que se produce es
virtual, derecha y de menor tamaño.</p>
</imagen>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CN_11_06_CO_52CCAEE33D6E4A7CAC25F361AF2235DB">
<seccion2Titulo>Ecuaciones para las lentes</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>La ecuación que debemos hallar relaciona la distancia focal (<negritacursiva
>f</negritacursiva>), el tamaño de la imagen (<negritacursiva>h<subindice
>i</subindice></negritacursiva>), el tamaño del objeto (<negritacursiva
>h<subindice>o</subindice></negritacursiva>), la distancia de la imagen
(<negritacursiva>d<subindice>i</subindice></negritacursiva>), y del
objeto al centro de la lente (<negritacursiva>d<subindice>o</subindice
></negritacursiva>). No sobra mencionar que es importante considerar
una lente muy delgada.</p>
<imagen src="CN_11_06_CO_IMG13_small.jpg">
<p>A fin de hallar la ecuación para las lentes se dibujan los dos
rayos que se observan en la imagen: 1) el que sale paralelo al eje
principal se refracta en la lente y cambia su dirección hacia el foco <negritacursiva
>F´</negritacursiva>, y 2) el que sale del objeto pasa por el centro
geométrico <negritacursiva>O</negritacursiva> del espejo y no se desvía. </p>
</imagen>
<p>Los triángulos MNF y FQL, como son opuestos por el vértice, son
semejantes, por tanto:</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_11_06_CO_formula_23.gif">
</formula>
<formula alineacion="centrada" src="CN_11_06_CO_formula_24.gif">
</formula>
<p>Debido a la semejanza de los triángulos, podemos hacer la siguiente
proporción:</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_11_06_CO_formula_25.gif">
</formula>
<p>Los triángulos LQN y KPN también son semejantes por ser opuestos
por el vértice debido al ángulo N que comparten, se establece la siguiente
proporción:</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_11_06_CO_formula_26.gif">
</formula>
<formula alineacion="centrada" src="CN_11_06_CO_formula_27.gif">
</formula>
<p>Al reemplazar igualando las ecuaciones (1) y (2), tenemos:</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_11_06_CO_formula_28gif">
</formula>
<p>Despejando y reorganizando los términos obtenemos la siguiente
ecuación:</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_11_06_CO_formula_29.gif">
</formula>
<p>Al hacer la relación entre los tamaños y las distancias al centro
de la lente, podemos hallar el aumento de la lente</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_11_06_CO_formula_30.gif">
</formula>
<destacado><destacadoTitulo>Convenciones de signos para las ecuaciones
de las lentes</destacadoTitulo><destacadoTexto>
<p>Así como en los espejos, las lentes también tienen signos de convención
dependiendo de la ubicación del objeto y la imagen, además de la lente,
si es convergente o divergente, por tanto:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>La distancia focal es positiva para las lentes convergentes
y negativa para las divergentes.</listaElemento>
<listaElemento>La imagen es positiva si se encuentra al lado en el
que salen los rayos refractados por la lente, de lo contrario es negativa.</listaElemento>
<listaElemento>El tamaño de la imagen es positivo si se encuentra
sobre el eje principal y negativo si se encuentra debajo del eje. </listaElemento>
</listaSinNumerar>
</destacadoTexto></destacado>
<p>Otra ecuación que podemos usar en las lentes es la utilizada por
optómetras y oftalmólogos para calcular la intensidad de convergencia
o divergencia de una lente, utilizada para la fabricación de lentes
de gafas y lentes de contacto. A esta cantidad se le llama potencia <negritacursiva
>P</negritacursiva> y equivale al inverso de la distancia focal; la
unidad de la potencia <negritacursiva>P</negritacursiva> es la <negrita
>dioptría</negrita> y equivale a 1 m<superindice>-1</superindice>,
la ecuación es:</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_11_06_CO_formula_31.gif">
</formula>
<p>Cuando hay dos o más lentes alineadas una tras otra, la potencia
de la lente formada por esas dos será:</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_11_06_CO_formula_32.gif">
</formula>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_11_06_CO_Recurso090&amp;IdRecurso=RES-1BC1E38F36384D6EA08BA6D53410D102"
>Las imágenes en lentes divergentes y convergentes</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CN_11_06_CO_52CCAEE33D6E4A7CAC25F361AF227834">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_11_06_CO_Recurso150&amp;IdRecurso=RES-35C4C3B1E53944629C4FB5286F202EE8"
>Refuerza tu aprendizaje: los lentes</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CN_11_06_CO_70D72502F8464871886A4E5C51247A41">
<seccion1Titulo>Instrumentos ópticos</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Los instrumentos ópticos han ayudado a la evolución de la ciencia
en campos como la astronomía, la física, la biología y la medicina.
Además, han permitido que el ser humano pueda corregir ciertas enfermedades
y deformaciones en el ojo. Utilizar espejos y lentes nos permite modificar
el tamaño de las imágenes, su distancia, y concentrar y dispersar
los rayos de luz que pasan por estas para utilizarlas a nuestra conveniencia.
Conozcamos el ojo humano y sus características.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_11_06_CO_Recurso120&amp;IdRecurso=RES-B1088B94A60245F18D56247C86E9876B"
>Uso de lentes y espejos en la vida cotidiana y la ciencia</enlace>
</profundiza><seccion2
id="S2_CN_11_06_CO_52CCAEE33D6E4A7CAC25F361AF22E5CF">
<seccion2Titulo>El ojo humano</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>De este órgano parte la idea de crear una cámara fotográfica o
una de video; sin embargo, no es posible comparar su estructura con
la de estos instrumentos. El ojo es el órgano del sentido de la vista,
el que nos permite observar lo que nos rodea. ¿Te has preguntado alguna
vez cómo hacemos para ver? Comencemos enfocando un objeto, la luz
reflejada por el objeto atraviesa la <negrita>córnea</negrita>, compuesta
por un tejido transparente, y <negrita>se refracta</negrita> por primera
vez. Detrás de la córnea se encuentra un fluido llamado <negrita>líquido
acuoso</negrita> que difracta los rayos que han pasado por la córnea
previamente.</p>
<p>Nuestro ojo, para regular la cantidad de luz que puede pasar por
él, cuenta con la <negrita>pupila</negrita> y el <negrita>iris</negrita
> (este último le da el color característico a los ojos). Seguido
está el <negrita>cristalino</negrita>, que es una <negrita>lente biconvexa</negrita
> –por tanto, es <negrita>convergente</negrita>–, cuya estructura
elástica, por medio de los <negrita>músculos ciliares</negrita>, puede
cambiar su radio de curvatura permitiendo enfocar los objetos que
vemos. Luego, los rayos luminosos atraviesan otro fluido llamado <negrita
>humor vítreo</negrita>, refractándolos de tal manera que llegan a
la <negrita>retina</negrita>.</p>
<p>La retina funciona como una pantalla en donde la <negrita>imagen</negrita
> del objeto es <negrita>real</negrita>, de <negrita>menor tamaño</negrita
> e <negrita>invertida</negrita>. Aquí se encuentran las células receptoras
como los <negrita>bastoncillos</negrita> y <negrita>conos</negrita
>; los primeros son susceptibles a los cambios de intensidad de la
luz y los otros son los responsables de separar el color; desde aquí
se envía la información de la imagen al <negrita>nervio óptico</negrita
> y de este al <negrita>cerebro</negrita>. Finalmente, este órgano
es el que hace que percibamos los objetos derechos.</p>
<imagen src="CN_11_06_CO_IMG14_small.jpg">
<p>El ojo humano y sus partes. El ojo es la cámara más perfecta, pero
se puede dañar, por eso es importante cuidar cada una de sus partes.</p>
</imagen>
<p>Este engranaje de lentes, fluidos, músculos y nervios puede presentar
averías, que pueden ser congénitas o simplemente por su mal uso o
desgaste. A continuación se describen algunas enfermedades causadas
por alguna malformación del globo ocular, que se pueden mejorar con
el uso de anteojos o lentes de contacto especialmente diseñados para
cada problema:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>La miopía: en el ojo miope el globo ocular es más largo
(parecido a una elipse), por tanto, la imagen no llega a la retina.
Para este defecto se utilizan lentes divergentes.</listaElemento>
<listaElemento>Hipermetropía: el globo ocular del hipermétrope es
más corto (parecido a un óvalo), por tanto, la imagen se enfoca detrás
de la retina. Como solución a este defecto se utilizan lentes convergentes.</listaElemento>
<listaElemento>Astigmatismo: el ojo con astigmatismo tiene la superficie
de la córnea o del cristalino irregular, lo que produce una imagen
borrosa. Para corregirlo se utilizan lentes cilíndricas.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<p>Otra enfermedad de los ojos es la presbicia o vista cansada, que
se presenta en personas mayores de los cuarenta años. Se debe a la
fatiga de los músculos ciliares o la pérdida de flexibilidad del cristalino,
e impide la correcta convergencia de las imágenes. Por tanto, las
personas que padecen de esta enfermedad deben alejar el objeto para
poder lograr converger la imagen, para esta enfermedad se utilizan
lentes convergentes.</p>
<imagen src="CN_11_06_CO_IMG15_small.jpg">
<p>Existen más enfermedades que actualmente se pueden tratar con lentes
o cirugías, como la cirugía láser. Sin embargo, hay otras que no se
arreglan con lentes ni con cirugía como el <negrita>daltonismo</negrita
>, la <negrita>catarata</negrita> y el <negrita>glaucoma</negrita
>.</p>
</imagen>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_11_06_CO_Recurso140&amp;IdRecurso=RES-8B2013455C044FD7A8116C5BA4056F68"
>¿Qué sabes sobre la vista?</enlace>
</profundiza><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_11_06_CO_Recurso100&amp;IdRecurso=RES-8A07B26E872B4CD3862AD9DB7B5B404A"
>Comprende cómo vemos</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CN_11_06_CO_86BAB90157414B479502ACA4E709BB1D">
<seccion2Titulo>Cámara fotográfica</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>En una cámara fotográfica se utiliza una lente convexa para colocar
una imagen real invertida y más pequeña en una película fotosensible.
Antes de llegar a esta, los rayos luminosos de la imagen se pasan
por una abertura compuesta por un diafragma que es un agujero graduable
que permite modificar la cantidad de luz que pasa.</p>
<p>Un elemento importante es el obturador, de determinar el tiempo
de paso de la luz para que se pueda hacer un registro de la imagen
sobre la película.</p>
<imagen src="CN_11_06_CO_IMG16_small.jpg">
<p>Al realizar una comparación con el ojo humano, la lente convergente
de la cámara, la abertura o diafragma y la película fotosensible serían
la córnea y el cristalino, el iris y los músculos ciliares y la retina,
respectivamente.</p>
</imagen>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CN_11_06_CO_86BAB90157414B479502ACA4E7090987">
<seccion2Titulo>La lupa</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Para observar detalladamente a un objeto lo debemos acercar más
para que la retina pueda ver la imagen ampliada. Esto quiere decir
que si tenemos un objeto a 50 cm de longitud y lo acercamos a la mitad,
lo veremos el doble de su tamaño inicial.</p>
<p>La lupa es una lente biconvexa que se ubica entre el ojo y el objeto
para colocar una imagen del objeto en la retina de mayor tamaño que
el mismo objeto. Para poder ver la imagen de mayor tamaño es necesario
que ubiquemos nuestros ojos entre el foco y la lupa para ver la imagen
aumentada, virtual y derecha.</p>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CN_11_06_CO_86BAB90157414B479502ACA4E7094567">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_11_06_CO_Recurso210&amp;IdRecurso=RES-11B59B617C4840138F7B8813B08FADE6"
>Refuerza tu aprendizaje: qué tanto sabes sobre las aplicaciones de
lentes y espejos</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CN_11_06_CO_7C296F37D0BE4372BB2C095DB5EA14C5">
<seccion1Titulo>Competencias</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Pon a prueba tus capacidades y aplica lo aprendido con estos recursos.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_11_06_CO_Recurso160&amp;IdRecurso=RES-56062501429D44249DFDEE3A2ADDC0AD"
>Competencias: comprensión del funcionamiento de las lentes</enlace>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_11_06_CO_Recurso170&amp;IdRecurso=RES-B5570F2BD70E4F49AD024039C6515013"
>Competencias: observación del fenómeno de reflexión</enlace>
</practica></seccion1Texto></seccion1><masinformacion
id="MI_CN_11_06_CO_67FD57D8DAC244489D2F0757A112FB84"><mapaconceptual>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_11_06_CO_Recurso190&amp;IdRecurso=RES-17D77D8DD75A4593A56902AC740173CB"
>Mapa conceptual del tema Los espejos y las lentes</enlace>
</mapaconceptual><autoevaluate><enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_11_06_CO_Recurso200&amp;IdRecurso=RES-4B37A476423D42B882BAA0515BE99FEE"
>Evalúa tus conocimientos sobre el tema Los espejos y las lentes</enlace>
</autoevaluate><enlacesreferencia>
<enlace destino="https://www.youtube.com/watch?v=u7WRt3bpM90 ">Los
espejos y las lentes.</enlace>
<enlace
destino="https://www.edumedia-sciences.com/es/node/69-espejos-y-lentes"
>Simulaciones de espejos y lentes.</enlace>
<enlace
destino="http://www.aao.org/salud-ocular/anteojos-lentes-de-contacto-lista"
>Los anteojos y las lentes de contacto.</enlace>
</enlacesreferencia></masinformacion></libro>
