<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="cuadernoestudio/dtd/libro.xslt" type="text/xsl"?>
<!--Arbortext, Inc., 1988-2015, v.4002-->
<!DOCTYPE libro SYSTEM "cuadernoestudio/dtd/libro.dtd">
<?Pub Inc?>
<libro id="CN_11_05_CO">
<libroTitulo>Las ondas estacionarias</libroTitulo>
<seccion1 id="S1_CN_11_05_CO_FAB470DB95504017AFDE25283DAF16F4">
<seccion1Titulo>La naturaleza de las ondas estacionarias</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Cuando las ondas se desplazan libremente por el medio se denominan <negrita
>ondas viajeras</negrita>. La luz que llega del Sol, las olas que
se forman en el agua y el sonido de un trueno son ejemplos de estas
ondas que tienen un desplazamiento libre.</p>
<p>En otros casos, las ondas que están en un medio limitado quedan <negrita
>confinadas</negrita> en un espacio. Estas ondas, llamadas <negrita
>estacionarias</negrita>, presentan puntos <negrita>inmóviles</negrita
> o <negrita>nodos</negrita>, y otros con máxima energía y amplitud
llamados <negrita>antinodos</negrita>.</p>
<imagen src="CN_11_05_CO_IMG01_small.jpg">
<p>Las ondas estacionarias presentan puntos fijos llamados nodos,
en donde no hay movimiento. En esta imagen, en los nodos no hay desplazamiento
de la cuerda hacia arriba ni hacia abajo.</p>
</imagen>
<p>Las zonas de máxima amplitud, justo entre dos nodos, se conocen
como <negrita>antinodos</negrita> o <negrita>vientres</negrita>. Como
las zonas de <negrita>amplitud cero</negrita> en una onda estacionaria
son nodos, y la <negrita>longitud</negrita> de una onda (λ) se mide
desde una cresta a otra (o desde un valle a otro), la distancia entre
dos nodos corresponde a media longitud de onda (λ/2).</p>
<imagen src="CN_11_05_CO_IMG02_small.jpg">
<p>La distancia entre dos nodos corresponde a media longitud de onda.</p>
</imagen>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_11_05_CO_Recurso010&amp;IdRecurso=RES-D4D84D624D62445B8D75DF41FFAE9995"
>¿Qué son las ondas estacionarias?</enlace>
</profundiza><seccion2
id="S2_CN_11_05_CO_C85B289E7CD54107BEA8B30BE25AC763">
<seccion2Titulo>¿Cómo se forman las ondas estacionarias?</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Las ondas estacionarias se forman debido a la <negrita>interferencia</negrita
> de dos ondas de igual <negrita>amplitud</negrita> y <negrita>frecuencia</negrita
>, que viajan en <negrita>direcciones opuestas</negrita>. Así, en
las mismas regiones siempre hay interferencia <negrita>constructiva</negrita
> y <negrita>destructiva</negrita>; en los <negrita>nodos</negrita
> hay interferencia destructiva, por lo que la onda tiene una amplitud
de onda nula.</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>Cuando hay superposición de ondas se da el fenómeno conocido como
interferencia, en el cual la suma de las ondas produce zonas de refuerzo
(aumento de la amplitud) y de cancelación (disminución de la amplitud).</p>
</recuerdaTexto></recuerda>
<p>A menudo, las ondas estacionarias se forman por la interferencia
de una <negrita>onda incidente</negrita> con la <negrita>onda reflejada</negrita
>.</p>
<imagen src="CN_11_05_CO_IMG03_small.jpg">
<p>La onda azul es la incidente y la verde es la onda reflejada. La
onda roja es el resultado de la interferencia y es una onda estacionaria.</p>
</imagen>
<p>Una onda estacionaria se puede formar atando a un punto fijo uno
de los extremos de una cuerda y moviendo el otro extremo con la mano
de arriba hacia abajo, varias veces. En un principio las oscilaciones
serán desordenadas, pero si se encuentra la frecuencia correcta, las
ondas que se <negrita>reflejan</negrita> en la pared interferirán
con las que llegan y se formará una onda estacionaria. Cuando esto
ocurra, se verá que las crestas y los valles de la onda se alternan
en la misma posición, sin avanzar a través de la cuerda.</p>
<p>Los diferentes instrumentos musicales funcionan produciendo ondas
estacionarias, ya sea en una cuerda, en una superficie vibrante o
en una columna de aire.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_11_05_CO_Recurso020&amp;IdRecurso=RES-665C6E1198B34593BA17CB4D9E283C92"
>Resume la formación de una onda estacionaria</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CN_11_05_CO_C85B289E7CD54107BEA8B30BE25AD112">
<seccion2Titulo>Los tipos de ondas estacionarias</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Al igual que las ondas viajeras o simples, las ondas estacionarias
pueden ser <negrita>longitudinales</negrita> y <negrita>transversales</negrita
>, según el tipo de ondas que interfieran para formarlas.</p>
<p>Las ondas estacionarias en una cuerda que se mueve de arriba hacia
abajo son transversales, en tanto que las ondas estacionarias que
se producen por el movimiento de una columna de aire al transmitir
sonido son longitudinales.</p>
<imagen src="CN_11_05_CO_IMG04_small.jpg">
<p>Una onda estacionaria en un resorte presentará nodos o zonas en
donde el resorte no se mueve, ni durante las etapas de compresión
ni de estiramiento.</p>
</imagen>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_11_05_CO_Recurso030&amp;IdRecurso=RES-94B48B3A702945BE810BB7B388863679"
>Diferencia las ondas estacionarias longitudinales y las transversales</enlace>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_11_05_CO_Recurso190&amp;IdRecurso=RES-F21CE1CDFD06472AB182FA4B75A142B3"
>Los componentes de las ondas estacionarias longitudinales y transversales</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CN_11_05_CO_C85B289E7CD54107BEA8B30BE25AB553">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividad para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_11_05_CO_Recurso040&amp;IdRecurso=RES-A85CF0F18C16472F8F2422E6556AA56E"
>Refuerza tu aprendizaje: Las ondas estacionarias</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CN_11_05_CO_1EB8E91EA5F04805B9A78571BDA4C626">
<seccion1Titulo>Los sonidos musicales</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>El sonido se puede clasificar como <negrita>ruido</negrita> o como
un <negrita>sonido musical</negrita>. El ruido es un sonido irregular,
producido por las vibraciones irregulares de algún objeto. En cambio,
un sonido musical sí tiene regularidad, pues los objetos que lo producen
vibran de una forma más constante y armónica.</p>
<imagen src="CN_11_05_CO_IMG05_small.jpg">
<p>Los sonidos musicales presentan alguna regularidad, mientras que
el ruido es un sonido desordenado.</p>
</imagen>
<p>La mayoría de los sonidos incluyen algo de ruido. Entonces, para
hacer sonidos musicales, también llamados <negrita>tonos</negrita
>, se requiere regularidad, y la mejor forma de lograrlo es produciendo <negrita
>ondas estacionarias</negrita>.</p>
<p>La interferencia necesaria para formar ondas estacionarias tiende
a eliminar el ruido y a fortalecer la tendencia general de las ondas,
produciendo una nueva onda cuyas crestas y valles aparecen en las
mismas zonas una y otra vez.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_11_05_CO_Recurso050&amp;IdRecurso=RES-7F66874473124A808A6BACE57B92137F"
>La naturaleza de la música</enlace>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_11_05_CO_Recurso090&amp;IdRecurso=RES-B0E3C9F7B98C46FD8A4BE1057D94E9EE"
>El sonido: naturaleza y propagación</enlace>
</profundiza><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_11_05_CO_Recurso060&amp;IdRecurso=RES-03D60DAC85C04B15A3E9103FC0D51E94"
>Distingue la música del ruido</enlace>
</practica><seccion2
id="S2_CN_11_05_CO_C85B289E7CD54107BEA8B30BE25AF773">
<seccion2Titulo>Las características de los sonidos musicales</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Los sonidos musicales se suelen describir en función de tres características:
la <negrita>altura</negrita>, la <negrita>intensidad</negrita> y el <negrita
>timbre</negrita>. Cada una de estas características depende directamente
de las propiedades físicas de las ondas que conforman el sonido.</p>
<seccion3 id="S3_CN_11_05_CO_C85B289E7CD54107BEA8B30BE25A2164">
<seccion3Titulo>La altura</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>La <negrita>altura</negrita> de un sonido se refiere a qué tan <negrita
>agudo</negrita> o <negrita>grave</negrita> es, y depende de la <negrita
>frecuencia</negrita> de la onda sonora. Si la frecuencia es alta,
el sonido es agudo, o alto. Si la frecuencia es baja, el sonido es
grave, o <negrita>bajo</negrita>.</p>
<destacado><destacadoTitulo>El significado del término tono</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>En acústica se usa la palabra <negrita>tono</negrita> para hablar
de la altura del sonido, que se relaciona con la <negrita>frecuencia</negrita
>. Sin embargo, los músicos también usan esta palabra para referirse
a un <negrita>intervalo musical</negrita> determinado, es decir, un
rango de alturas. Incluso otras personas usan la palabra <negrita
>tono</negrita> como sinónimo de sonido musical. Entonces es importante
entender que el significado exacto de la palabra dependerá del contexto
en el que se use.</p>
</destacadoTexto></destacado><recuerda><recuerdaTexto>
<p>La frecuencia es el número de vibraciones que realiza una partícula
o cuerpo por unidad de tiempo, normalmente un segundo. En términos
de ondas, la frecuencia es la cantidad de ondas completas que pasan
por un punto determinado por unidad de tiempo. La frecuencia se mide
en hertz o hercio (Hz); un Hz es un ciclo por segundo (lo que puede
ser una vibración o una onda por segundo)</p>
</recuerdaTexto></recuerda>
<p>Las notas musicales se caracterizan por tener alguna frecuencia
determinada, de manera que una <negrita>escala musical</negrita> es
una escala de frecuencias. Así, un <negrita>Do central</negrita> se
produce por una vibración a 264 Hz. Al cambiar la frecuencia de la
onda se cambia la nota musical; del <negrita>Do central</negrita> se
puede pasar a un <negrita>Re</negrita>, con una frecuencia de 297
Hz, y luego a un <negrita>Fa</negrita>, a 330 Hz.</p>
<p>Una <negrita>escala musical</negrita> es un conjunto ordenado de
sonidos. Existen varias escalas musicales, con diferente cantidad
de notas y con distintas frecuencias para cada nota. La escala más
común en Occidente es la <negrita>diatónica</negrita>, que tiene ocho
sonidos básicos llamados <negrita>notas musicales</negrita>, organizados
en grupos conocidos como <negrita>octavas</negrita>: Do – Re – Mi
– Fa – Sol – La – Si – Do. Esta escala se amplía dando lugar a versiones
de diferente frecuencia de una misma nota; por ejemplo, se pueden
tener notas Do de 66, 132, 264, 528, 1056 Hz.</p>
<destacado><destacadoTitulo>Las diferentes escalas musicales</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>Aunque la escala más común usada en el mundo occidental es la diatónica,
en otras partes (del medio y lejano Oriente) se usan escalas diferentes.
Además, aun para la escala diatónica existen variaciones, debidas
a las características físicas de los instrumentos musicales usados
y a los criterios empleados para afinarlos (es decir, hacer que produzcan
las notas deseadas), así como la distancia que se asigna entre cada
nota. Todo esto produce pequeñas diferencias en la frecuencia de las
notas musicales, por ello, un Do central puede en ocasiones tener
una frecuencia de 264 Hz, y en otras, de 256 o 262 Hz, por ejemplo.</p>
</destacadoTexto></destacado></seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CN_11_05_CO_C85B289E7CD54107BEA8B30BE25A3275">
<seccion3Titulo>La intensidad</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>La <negrita>intensidad</negrita> del sonido es la característica
que percibimos como el “volumen” del mismo (aunque este término no
es del todo correcto). Un sonido de alta intensidad se conoce como
un sonido fuerte, como el producido por un avión al despegar; mientras
que la baja intensidad es percibida como un sonido débil, como un
susurro, o el sonido de un lápiz chocando contra el piso al caer.</p>
<p>Desde la física, la <negrita>intensidad</negrita> es una media
de la cantidad de <negrita>energía</negrita> que transporta la onda
sonora, y esta cantidad de energía depende de la <negrita>amplitud</negrita
> de la onda. Cuanto mayor sea la amplitud, mayor será la cantidad
de energía de la onda, y mayor será la intensidad.</p>
<imagen src="CN_11_05_CO_IMG06_small.jpg">
<p>Las ondas sonoras de gran amplitud se perciben como sonidos fuertes,
mientras que las ondas de poca amplitud son los sonidos débiles.</p>
</imagen>
<p>Para ser precisos, la intensidad depende del cuadrado de la amplitud.
No obstante, la forma en la que percibimos el “volumen” del sonido
no se corresponde del todo con la intensidad. Mientras que la intensidad
es un valor objetivo, determinado por una propiedad física medible,
la percepción de la intensidad es algo subjetivo, determinado por
las condiciones del cuerpo del oyente. Esta percepción de la intensidad,
es decir, el volumen que escuchamos, se conoce como <negrita>sonoridad</negrita
>. De forma aproximada, cuando percibimos que la sonoridad se duplica,
la intensidad habrá aumentado ocho veces.</p>
<p>La <negrita>sonoridad</negrita> se mide con una unidad llamada <negrita
>bel</negrita> (en honor del inventor Alexander Graham Bell), aunque
comúnmente se usa un submúltiplo de esta, el <negrita>decibel (db)</negrita
>. A pesar de que existen diferencias entre las personas, en términos
generales el <negrita>umbral de audición</negrita> humano, es decir,
el sonido más débil que puede percibir el oído humano, es de 0 db.
En cuanto a los sonidos fuertes, a partir de los 140 db el sonido
produce dolor. Desde los 85 decibeles, el sonido puede causar daños
en el oído, temporales o permanentes, según el tiempo de exposición.</p>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CN_11_05_CO_C85B289E7CD54107BEA8B30BE25A8956">
<seccion3Titulo>El timbre</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Es sencillo distinguir el sonido producido por un piano de aquel
producido por una guitarra o un violín. Incluso si se está tocando
la misma nota, con la misma intensidad, se pueden diferenciar los
sonidos de cada instrumento. Esto se debe a otra característica del
sonido, conocida como <negrita>timbre</negrita> o <negrita>calidad</negrita
>, que le da un carácter particular a cada sonido.</p>
<p>El <negrita>timbre</negrita> depende de la <negrita>superposición</negrita
> de ondas sonoras. Cuando un instrumento produce una nota, no solo <negrita
>vibra</negrita> el objeto específico destinado a producirla (como
la cuerda de un violín, por ejemplo), sino que también lo hace el
resto del instrumento (la madera, el aire dentro de la caja, otras
cuerdas, etc.), y cada parte puede vibrar en una frecuencia diferente.
El sonido que escuchamos es la combinación de todas esas ondas, y
por eso una misma nota sonará diferente en dos instrumentos distintos,
pues tienen partes, materiales y tamaños diferentes.</p>
<p>La <negrita>voz</negrita> de las personas también tiene un timbre
característico, que depende de diversos aspectos del cuerpo de cada
quien, y permiten diferenciar una voz de otra.</p>
<imagen src="CN_11_05_CO_IMG07_small.jpg">
<p>Es posible diferenciar el Do producido por un clarinete del Do
de un piano, porque cada sonido tiene un timbre diferente.</p>
</imagen>
<p>Los sonidos musicales se componen de un <negrita>tono fundamental</negrita
>, que corresponde a la frecuencia más baja, y varios tonos más altos
y más débiles llamados <negrita>sobretonos</negrita>. La <negrita
>frecuencia fundamental</negrita> determina la altura de la nota,
y los sobretonos, llamados también <negrita>armónicos</negrita>, dan
el timbre.</p>
<p>Las frecuencias de los sobretonos son siempre múltiplos enteros
de la frecuencia fundamental. Así, un Do central de 264 Hz puede ir
acompañado de sobretonos de 528, 792, 1056 o más Hz. El número preciso
de sobretonos y la intensidad de cada uno varían en cada instrumento,
cambiando así el timbre o calidad del sonido.</p>
<imagen src="CN_11_05_CO_IMG08_small.jpg">
<p>La onda más larga que produce un instrumento tiene la frecuencia
fundamental. Las ondas del primer sobretono tienen la mitad de la
longitud de la onda fundamental, las del tercer sobretono tienen la
tercera parte de la longitud, y así sucesivamente.</p>
</imagen>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_11_05_CO_Recurso100&amp;IdRecurso=RES-CADEF3B0BAFD4BE1A3269A527F93DD39"
>Establece las cualidades del sonido</enlace>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_11_05_CO_Recurso200&amp;IdRecurso=RES-509E6EF1D8B94D0BA39B9B951F34295F"
>Completa el crucigrama sobre la música en términos de ondas</enlace>
</practica></seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto></seccion2>
<seccion2 id="S2_CN_11_05_CO_C85B289E7CD54107BEA8B30BE25AA884">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_11_05_CO_Recurso080&amp;IdRecurso=RES-62B764A1439E456E9E17A5973CAD8658"
>Refuerza tu aprendizaje: Ondas estacionarias y música</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CN_11_05_CO_05595B561206437A8D6EBCB3F2E37A2E">
<seccion1Titulo>Las ondas estacionarias en los instrumentos musicales</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Los sonidos de la música son producidos por los <negrita>instrumentos
musicales</negrita> o por la <negrita>voz</negrita> humana, que se
comporta como un instrumento musical más, desde el punto de vista
de la física. Estos instrumentos permiten generar <negrita>ondas estacionarias</negrita
>, debido a la regularidad que estas presentan.</p>
<p>Por esto, para hacer un instrumento musical se necesita de un sistema
que “encierre” las ondas sonoras, haciendo que aquellas producidas
se <negrita>reflejen</negrita> e <negrita>interfieran</negrita> con
nuevas ondas.</p>
<p>Los instrumentos musicales contienen algún objeto suficientemente <negrita
>flexible</negrita> y <negrita>tenso</negrita> para <negrita>vibrar</negrita
> muy rápido, como una cuerda metálica, una lámina de madera o metal,
o los labios y las cuerdas vocales y la laringe de los seres humanos.
Esta vibración produce las ondas sonoras. Además, dicho objeto debe
poder vibrar con <negrita>frecuencias</negrita> diferentes para producir
sonidos más altos o bajos. También es importante que las ondas de
sonido estén contenidas en un recipiente del <negrita>tamaño</negrita
> justo para lograr que la <negrita>interferencia</negrita> entre
las ondas incidente y reflejada produzca una onda estacionaria, y
no se forme ruido o los sonidos se cancelen mutuamente. Además, un
ancho limitado evita el desplazamiento lateral de las ondas, lo que
complicaría mucho el patrón de interferencia.</p>
<p>Los instrumentos musicales se pueden clasificar en tres tipos:
instrumentos de <negrita>cuerda</negrita>, instrumentos de <negrita
>viento</negrita> e instrumentos de <negrita>percusión</negrita>.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_11_05_CO_Recurso110&amp;IdRecurso=RES-09A77AA501C54D88AD3F87980BEF126C"
>Las ondas estacionarias y los instrumentos musicales</enlace>
</profundiza><seccion2
id="S2_CN_11_05_CO_C85B289E7CD54107BEA8B30BE25A0006">
<seccion2Titulo>Los instrumentos de cuerda</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>En los instrumentos de cuerda, el sonido es producido por <negrita
>cuerdas vibrantes</negrita>. Las cuerdas se hacen vibrar halándolas
o frotando un arco sobre ellas. Las cuerdas deben estar tensas para
que vibren rápidamente, y dependiendo de su grosor y su tensión formarán
diferentes sonidos. Estas vibraciones se transmiten al aire —medio
que resulta perturbado—, a través del cual viajan hasta una caja de
resonancia que actúa como un tubo cerrado produciendo un efecto de
amplificación del sonido. En la caja de resonancia estas vibraciones
forman <negrita>ondas estacionarias transversales</negrita> debido
a la reflexión con la pared de la caja y la interferencia entre estas
ondas reflejadas.</p>
<imagen src="CN_11_05_CO_IMG09_small.jpg">
<p>Existen muchos instrumentos de cuerda. Algunos de los más conocidos
son el violín, el banjo, el violonchelo y la guitarra.</p>
</imagen>
<p>En los instrumentos de cuerda, estas se encuentran atadas al instrumento
y fijas en los dos extremos, de tal manera que funcionan como <negrita
>nodos</negrita> para la onda de la <negrita>frecuencia fundamental</negrita
>. Esta frecuencia determina la nota de cada cuerda. Para producir
una nota específica también debemos tener en cuenta el material, el
grosor, la tensión y la longitud de la cuerda.</p>
<p>Cuando el intérprete del instrumento presiona la cuerda con su
dedo, este actúa como un nuevo nodo, acortando la parte vibrante de
la cuerda, por lo que la frecuencia de la nota cambia, se hace más
alta, produciendo un sonido más agudo.</p>
<imagen src="CN_11_05_CO_IMG10_small.jpg">
<p>Los extremos de la cuerda funcionan como nodos. Cuando se presiona
la cuerda contra el instrumento, se forma un nuevo nodo, que cambia
la frecuencia de la vibración.</p>
</imagen>
<p>Así, las diferentes cuerdas de un instrumento permiten tener distintas
notas, y el repertorio se amplía aún más al presionar la cuerda en
puntos específicos.</p>
<imagen src="CN_11_05_CO_IMG11_small.jpg">
<p>Falta pie de foto</p>
</imagen>
<imagen src="CN_11_05_CO_IMG12_small.jpg">
<p>Falta pie de foto</p>
</imagen>
<seccion3 id="S3_CN_11_05_CO_C85B289E7CD54107BEA8B30BE25A8290">
<seccion3Titulo>Las frecuencias de los sonidos en instrumentos de
cuerda</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Como se dijo, en la cuerda de un instrumento hay por lo menos dos
nodos, uno en cada extremo de la cuerda. La onda estacionaria formada
por estos dos nodos tiene la <negrita>frecuencia fundamental</negrita
> de la cuerda, que es la frecuencia más baja.</p>
<p>La longitud de la cuerda es igual a media longitud de onda en la
frecuencia fundamental:</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_11_05_CO_formula_01.gif">
</formula>
<p>Donde: <negritacursiva>L</negritacursiva> es la longitud de la
cuerda y <negritacursiva>λ</negritacursiva> es la longitud de onda.</p>
<p>Si se añade un nodo a la onda estacionaria, se obtiene el <negrita
>segundo armónico</negrita> de la cuerda. En este caso, la <negrita
>longitud de onda</negrita> y la longitud de la cuerda son iguales:</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_11_05_CO_formula_02.gif">
</formula>
<p>Con un nodo más, para un total de cuatro nodos en la cuerda, la
longitud de onda es igual a tres medios de la longitud de la cuerda:</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_11_05_CO_formula_03.gif">
</formula>
<p>Y así sucesivamente. Se puede generalizar la relación entre la
longitud onda y la longitud de la cuerda como:</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_11_05_CO_formula_04.gif">
</formula>
<p>El <negrita>primer armónico</negrita> corresponde a <cursiva>n</cursiva
> = 1, el segundo armónico a <cursiva>n</cursiva> = 2, etc. Si en
la ecuación anterior se despeja la longitud de onda, se tiene que:</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_11_05_CO_formula_05.gif">
</formula>
<p>A partir de estas expresiones es posible determinar la frecuencia
de cada armónico, recordando la ecuación que relaciona la frecuencia
(<negritacursiva>f</negritacursiva>), la longitud de onda y la velocidad
de la onda (<negritacursiva>v</negritacursiva>):</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_11_05_CO_formula_06.gif">
</formula>
<p>Entonces, tenemos que:</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_11_05_CO_formula_07.gif">
</formula>
<formula alineacion="centrada" src="CN_11_05_CO_formula_08.gif">
</formula>
<p>Según esto, para el primer armónico la <negrita>frecuencia</negrita
> es:</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_11_05_CO_formula_09.gif">
</formula>
<p>Por su parte, la frecuencia del segundo armónico es:</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_11_05_CO_formula_10.gif">
</formula>
<p>Por tanto, podemos reescribir la ecuación de las <negrita>frecuencias
armónicas</negrita> como sigue:</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_11_05_CO_formula_11.gif">
</formula>
<p>Esto significa que la frecuencia de cada armónico es un múltiplo
de la frecuencia fundamental. El segundo armónico tiene el doble de
frecuencia que el primero, y el tercer armónico tiene una frecuencia
tres veces mayor al primer armónico, es decir, tiene tres veces la
frecuencia fundamental.</p>
<imagen src="CN_11_05_CO_IMG13_small.jpg">
<p>En su frecuencia fundamental, la onda estacionaria tiene una longitud
de onda que es el doble de la longitud de la cuerda.</p>
</imagen>
<p>Normalmente, en los instrumentos musicales existe más de una cuerda,
y los intérpretes del instrumento giran unas clavijas para apretarlas
o aflojarlas, ¿por qué?</p>
<p>La <negrita>frecuencia fundamental</negrita> del sonido producido
por una cuerda depende, como ya se vio, de la <negrita>longitud</negrita
> de la misma, y a partir de esta se forman los demás <negrita>armónicos</negrita
>.</p>
<p>Sin embargo, la fórmula usada para calcular la frecuencia contempla
la velocidad de las ondas sobre la cuerda:</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_11_05_CO_formula_12.gif">
</formula>
<p>Según esta ecuación, a mayor velocidad, mayor frecuencia, lo que
implica un sonido más agudo. Y la <negrita>velocidad de la onda</negrita
> depende de la tensión de la cuerda (<negritacursiva>T</negritacursiva
>) y la densidad lineal de la misma (<negritacursiva>µ</negritacursiva
>):</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_11_05_CO_formula_13.gif">
</formula>
<p>Según esta ecuación, la velocidad de la onda, y por tanto su frecuencia,
aumenta con la tensión de la cuerda y disminuye con la densidad.</p>
<p>La <negrita>densidad lineal</negrita> de la cuerda es la relación
entre su masa y su longitud:</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_11_05_CO_formula_14.gif">
</formula>
<p>Entonces, en dos cuerdas de igual longitud, la mayor densidad lineal
la tendrá la que tenga mayor masa. Normalmente, en los instrumentos
esto se traduce en cuerdas más gruesas.</p>
<p>Resumiendo, cuanto más se tensa una cuerda, mayor es la vibración
y más agudo es el sonido, y cuanto más gruesa es la cuerda, menor
es la frecuencia y se produce un sonido más grave.</p>
<imagen src="CN_11_05_CO_IMG14_small.jpg">
<p>Las cuerdas más delgadas y más tensas son las que producen notas
más agudas, pues la cuerda vibra con una frecuencia mayor.</p>
</imagen>
</seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CN_11_05_CO_C85B289E7CD54107BEA8B30BE25A1208">
<seccion2Titulo>Los instrumentos de viento</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>En los <negrita>instrumentos de viento</negrita>, la vibración
se produce directamente en una <negrita>columna de aire</negrita> contenida
dentro de un <negrita>tubo</negrita> largo y delgado. Aunque el instrumento
en sí mismo también vibra un poco, la mayoría del sonido es producido
por el aire dentro del instrumento.</p>
<imagen src="CN_11_05_CO_IMG15_small.jpg">
<p>Los instrumentos de viento funcionan al hacer vibrar columnas de
aire.</p>
</imagen>
<p>Así como la laringe en el cuerpo humano sirve para producir la
voz, el tubo del instrumento sirve para filtrar y reflejar las ondas,
de manera que se produzcan <negrita>ondas estacionarias</negrita>.
Estas ondas son <negrita>longitudinales</negrita>, pues implican el
avance y retroceso de una columna de aire a lo largo del tubo, similar
al movimiento de un resorte.</p>
<imagen src="CN_11_05_CO_IMG16_small.jpg">
<p>Las ondas sonoras son ondas longitudinales formadas por compresiones
y expansiones (rarefacciones) del aire.</p>
</imagen>
<imagen src="CN_11_05_CO_IMG17_small.jpg">
<p>Los instrumentos de viento forman ondas estacionarias longitudinales.
En el tubo 1 hay un nodo, en el tubo 2 hay dos nodos, y en el tubo
3 hay tres nodos.</p>
</imagen>
<p>En los instrumentos de viento, normalmente, el aire entra por un
extremo llamado <negrita>boquilla</negrita>, y sale por el otro, llamado <negrita
>campana</negrita>, que es más ancho que la boquilla. La vibración
del aire puede producirse por los labios del intérprete, o por una
o dos lengüetas dentro del instrumento que vibran cuando entra aire.</p>
<p>Entre los dos extremos está el <negrita>tubo</negrita>, que es
el lugar en donde se forma la onda estacionaria. El largo del tubo
determina la longitud de la <negrita>onda fundamental</negrita>. A
partir de las divisiones de esta onda se construyen los demás <negrita
>armónicos</negrita>. Por su parte, la forma y el material del tubo
determinan el <negrita>timbre</negrita> del sonido.</p>
<imagen src="CN_11_05_CO_IMG18_small.jpg">
<p>En los instrumentos de viento el aire entra por la boquilla, se
mueve por el tubo, en donde se forma la onda estacionaria, y sale
por la boquilla.</p>
</imagen>
<p>El instrumento musical no debe ser cerrado en los dos extremos,
pues la onda estacionaria dentro del tubo no transmitiría suficiente
movimiento al aire para que llegue un sonido claro hasta el oído.</p>
<p>Es posible entonces tener instrumentos con <negrita>un extremo
cerrado</negrita> y <negrita>uno abierto</negrita>, o los <negrita
>dos extremos abiertos</negrita>. De esta manera, en un extremo abierto
el aire no se detiene, por lo que allí no hay nodos. De hecho, en
los extremos abiertos hay <negrita>antinodos</negrita>.</p>
<p>En un tubo con un extremo abierto la onda con la <negrita>frecuencia
fundamental</negrita> tiene un <negrita>nodo</negrita> en el extremo
cerrado y un <negrita>antinodo</negrita> en el extremo abierto. En
un tubo con dos extremos abiertos, en ambos hay antinodos, y el nodo
de la onda fundamental está en el centro del tubo.</p>
<p>Por supuesto, esto no significa que la onda estacionaria acabe
en el extremo del tubo. Tanto en tubos abiertos como en cerrados,
el antinodo al final del tubo es seguido por un nodo, que está en
el aire por fuera del instrumento.</p>
<imagen src="CN_11_05_CO_IMG19_small.jpg">
<p>Las ondas estacionarias en los tubos tienen antinodos en los extremos
abiertos y nodos en los extremos cerrados. Por facilidad, las ondas
longitudinales en tubos se representan como ondas transversales.</p>
</imagen>
<destacado><destacadoTitulo>Los nodos de presión y movimiento</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>Cuando una columna de aire vibra, hay contracciones y rarefacciones
de la columna. En los nodos, en donde no hay movimiento del aire,
la presión es máxima cuando hay <negrita>compresión</negrita>, y mínima
cuando hay <negrita>rarefacción</negrita>. En cambio, en los antinodos
o vientres siempre hay movimiento del aire, por lo que la presión
es constante. Esto significa que un nodo de amplitud de la onda, es
decir, un nodo de movimiento del aire, es también un antinodo de presión.
De manera correspondiente, un antinodo de movimiento es un nodo de
presión.</p>
</destacadoTexto></destacado><seccion3
id="S3_CN_11_05_CO_C85B289E7CD54107BEA8B30BE25A4531">
<seccion3Titulo>Los tonos armónicos en los tubos con un extremo abierto</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Como entre dos nodos hay una distancia de media longitud de onda,
la parte de la onda estacionaria fundamental que está dentro de un
tubo con un <negrita>extremo cerrado</negrita> tiene una extensión
de un cuarto de longitud de onda. Esta parte de la onda, además, es
igual al <negrita>largo del tubo <cursiva>L</cursiva></negrita>, por
lo que:</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_11_05_CO_formula_15.gif">
</formula>
<p>Esto también significa que la onda completa mide cuatro veces el
largo del tubo. El segundo armónico se obtiene cuando se añade un
nodo dentro del tubo; al hacerlo, la longitud de onda disminuye (y,
por tanto, la frecuencia aumenta), resultando en:</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_11_05_CO_formula_16.gif">
</formula>
<imagen src="CN_11_05_CO_IMG20_small.jpg">
<p>Si hay dos nodos en la onda estacionaria, el largo del tubo es
igual a tres cuartas partes de la longitud de onda.</p>
</imagen>
<p>Con un segundo nodo, la relación entre la longitud del tubo y la
longitud de la onda quedaría:</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_11_05_CO_formula_17.gif">
</formula>
<p>Y con un tercer nodo, se obtiene:</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_11_05_CO_formula_18.gif">
</formula>
<p>Y así sucesivamente. Se puede entonces generalizar la relación
entre las longitudes de la onda y el tubo de la siguiente manera:</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_11_05_CO_formula_19.gif">
</formula>
<p>Si despejamos la longitud de onda, tenemos que:</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_11_05_CO_formula_20.gif">
</formula>
<p>Dado que la <negrita>frecuencia</negrita> de una onda es igual
a la relación entre su velocidad y su longitud de onda, podemos usar
la anterior expresión para encontrar la frecuencia fundamental, y
la de cada uno de los demás armónicos. La <negrita>frecuencia fundamental</negrita
> sería:</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_11_05_CO_formula_21.gif">
</formula>
<p>Siendo <negritacursiva>f</negritacursiva> la frecuencia, <negritacursiva
>v</negritacursiva> la velocidad del sonido en el aire y <negritacursiva
>L</negritacursiva> la longitud del tubo. Si usamos la misma fórmula
para las demás frecuencias encontramos que:</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_11_05_CO_formula_22.gif">
</formula>
<p>Esta expresión quiere decir que cada armónico sucesivo tiene una
frecuencia que es un <negrita>múltiplo impar</negrita> de la <negrita
>frecuencia fundamental</negrita>. Con un tubo cerrado no es posible
obtener un armónico cuya frecuencia sea, por ejemplo, el doble de
la frecuencia fundamental.</p>
<p>En los tubos con ambos <negrita>extremos abiertos</negrita>, la
onda fundamental tiene un nodo en la mitad y dos antinodos en cada
extremo del tubo, por lo que la longitud del tubo es igual a la mitad
de la longitud de onda.</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_11_05_CO_formula_23.gif">
</formula>
<imagen src="CN_11_05_CO_IMG21_small.jpg">
<p>En un tubo con los dos extremos abiertos, la longitud de onda del
primer armónico es igual al doble de la longitud del tubo.</p>
</imagen>
<p>El segundo armónico en un tubo abierto se logra al añadir un nodo,
de forma que queden dos dentro del tubo. En ese caso, la relación
entre la longitud de onda y la longitud del tubo es:</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_11_05_CO_formula_24.gif">
</formula>
<p>Y con un tercer nodo obtenemos el segundo armónico, en donde</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_11_05_CO_formula_25.gif">
</formula>
<p>Y así sucesivamente. La forma general de esta ecuación para todos
los armónicos es:</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_11_05_CO_formula_26.gif">
</formula>
<p>Tal y como se hizo antes, despejando la longitud de onda, usando
la ecuación para la frecuencia y calculando la frecuencia de la onda
fundamental, se tiene que:</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_11_05_CO_formula_27.gif">
</formula><?Pub Caret -1?>
<p>Como se puede apreciar, en este caso <negritacursiva>n</negritacursiva
> no solo toma valores impares. Esto significa que, en un <negrita
>tubo cerrado</negrita>, la frecuencia de los armónicos puede ser
cualquier múltiplo de la frecuencia fundamental.</p>
<imagen src="CN_11_05_CO_IMG22_small.jpg">
<p>En los tubos abiertos en un solo extremo solo se forman los armónicos
con múltiplos impares de la frecuencia fundamental. Los tubos con
dos extremos abiertos presentan armónicos con múltiplos tanto pares
como impares.</p>
</imagen>
<p>La <negrita>frecuencia</negrita> de la onda estacionaria se puede
alterar cambiando la <negrita>longitud</negrita> de la <negrita>columna
de aire</negrita>. Esto se logra con <negrita>llaves</negrita> o <negrita
>botones</negrita> que cierran secciones del tubo, acortando la columna.
Cuando se cierra una llave se produce un efecto similar al de presionar
una cuerda en un instrumento de cuerdas: la menor columna tendrá una
onda de mayor frecuencia, lo que produce un sonido más alto.</p>
<p>También es posible alterar la longitud de la columna de aire por
medio de <negrita>orificios</negrita> que se cierran con los dedos:
si el orificio está abierto, el aire escapa por allí, y la onda estacionaria
termina en ese punto. Si el orificio se tapa, el aire se ve obligado
a seguir por el tubo, lo que produce una columna más larga.</p>
<p>El intérprete del instrumento acortará y alargará la columna de
aire para variar la las notas producidas y así interpretar la melodía.</p>
<imagen src="CN_11_05_CO_IMG23_small.jpg">
<p>En un saxofón se acorta la columna de aire presionando unos botones
o llaves que hacen descender un pistón que acorta la columna de aire.
En una flauta, al tapar los orificios se evita que el aire salga,
haciendo que la columna de aire sea más larga.</p>
</imagen>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_11_05_CO_Recurso120&amp;IdRecurso=RES-68406AF9AD574747BE82099CF9EF0168"
>Diferencia los distintos tipos de instrumentos musicales</enlace>
</practica></seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CN_11_05_CO_C85B289E7CD54107BEA8B30BE25A5642">
<seccion3Titulo>La voz humana</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>El <negrita>sistema fonador</negrita>, que es el responsable de
la producción y modulación de la <negrita>voz</negrita>, involucra
diferentes estructuras, y su funcionamiento es complejo. A menudo,
se le considera como un instrumento de viento, aunque hay quienes
disputan este punto de vista.</p>
<p>El aire que sale de los pulmones sube por la <negrita>tráquea</negrita
> y llega a la <negrita>laringe</negrita>, en donde encuentra las <negrita
>cuerdas vocales</negrita>. Estas en realidad no son cuerdas sino
membranas que se pueden abrir y cerrar, o quedar entrecerradas. Según
el grado de apertura de las cuerdas o <negrita>pliegues vocales</negrita
>, así como del grado de tensión que tengan, el sonido se modifica,
por lo que es posible modular la voz.</p>
<imagen src="CN_11_05_CO_IMG24_small.jpg">
<p>En el cuerpo humano hay dos pares de cuerdas vocales: las “falsas”,
que cierran la laringe para evitar la entrada de comida al sistema
respiratorio, y las verdaderas, que modulan la voz.</p>
</imagen>
<p>Como las cuerdas vocales de los <negrita>hombres</negrita> son
más gruesas que las de las <negrita>mujeres</negrita>, su vibración
es más lenta y la voz es más grave, es decir, de frecuencia más baja.
Los <negrita>niños</negrita> tienen cuerdas vocales delgadas, por
lo que su voz es aguda, similar a la de las mujeres. En el caso de
los hombres, durante la pubertad las cuerdas se engrosan y la voz
se hace más grave.</p>
<p>En los coros, las voces femeninas y masculinas se clasifican según
la frecuencia que tengan (las voces infantiles se consideran femeninas).
Existen tres categorías básicas para las voces femeninas: <negrita
>soprano</negrita> (la más aguda), <negrita>mezzosoprano</negrita
> y <negrita>contralto</negrita>. Por su parte, las voces masculinas
se clasifican en tenor (la voz más aguda), <negrita>barítono</negrita
> y <negrita>bajo</negrita> (la voz más grave).</p>
</seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CN_11_05_CO_C85B289E7CD54107BEA8B30BE25A2319">
<seccion2Titulo>Los instrumentos de percusión</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>En los instrumentos de percusión, estos se golpean para producir
ondas sonoras en una superficie. En el caso de instrumentos como los
tambores, lo que vibra es una membrana, de manera más o menos similar
a una cuerda, pero en un patrón más complejo por darse en toda la
superficie. En otros instrumentos, como el triángulo, la vibración
que produce el sonido se da en todo el instrumento.</p>
<imagen src="CN_11_05_CO_IMG25_small.jpg">
<p>Las vibraciones de los instrumentos de percusión siguen los mismos
principios de las cuerdas o las columnas de aire, pero su descripción
es más compleja.</p>
</imagen>
<p>No obstante, en muchos instrumentos de percusión no se producen
ondas estacionarias; en vez de eso, se produce <negrita>ruido</negrita
> rítmicamente. Esto significa que muchos instrumentos de percusión
no generan notas definidas, ni tienen armónicos que se puedan manipular.</p>
<p>Otros instrumentos están construidos de manera que su forma y tamaño
sí producen ondas estacionarias que generan notas musicales. Un ejemplo
es el xilófono.</p>
<imagen src="CN_11_05_CO_IMG26_small.jpg">
<p>La mayoría de instrumentos de percusión produce ruido, sin embargo,
al generarse rítmicamente hacen parte de la música.</p>
</imagen>
<p>En cualquier caso, el tamaño del instrumento sí altera el sonido
producido: instrumentos más grandes producen mayores longitudes de
onda y, por tanto, sonidos de mayor intensidad.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_11_05_CO_Recurso130&amp;IdRecurso=RES-D83B5E4BE8934F7C8DE4442D2947EE50"
>Explica la física de los instrumentos musicales</enlace>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_11_05_CO_Recurso070&amp;IdRecurso=RES-F3B37C3D87A44E6AB6719F24B7F6BC76"
>Infiere el funcionamiento de las ondas en los instrumentos musicales</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CN_11_05_CO_C85B289E7CD54107BEA8B30BE25A3420">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_11_05_CO_Recurso140&amp;IdRecurso=RES-DE41144BE43343C59BD445E88A10E6B2"
>Refuerza tu aprendizaje: Las ondas en los instrumentos musicales</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CN_11_05_CO_B2FB8C117FB64B619E1FDC2A2FEE9D5E">
<seccion1Titulo>Competencias</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Pon a prueba tus capacidades y aplica lo aprendido con estos recursos.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_11_05_CO_Recurso150&amp;IdRecurso=RES-A975402679AB434CB48C0FC5B3F09544"
>Competencias: formación de una onda estacionaria</enlace>
</practica></seccion1Texto></seccion1><masinformacion
id="MI_CN_11_05_CO_8F864BB3257D4D6AB1A291F02656E5E7"><mapaconceptual>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_11_05_CO_Recurso170&amp;IdRecurso=RES-B11E34BB6ED3409DAE1CFDC89EED6679"
>Mapa conceptual del tema Las ondas estacionarias</enlace>
</mapaconceptual><autoevaluate><enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_11_05_CO_Recurso180&amp;IdRecurso=RES-0B52D09D11F34ECB82722E86E1189DBF"
>Evalúa tus conocimientos acerca del tema Las ondas estacionarias</enlace>
</autoevaluate><enlacesreferencia>
<enlace
destino="http://intercentres.edu.gva.es/iesleonardodavinci/Fisica/Ondas/Ondas12.htm"
>Las ondas estacionarias.</enlace>
<enlace
destino="http://blogs.elcorreo.com/el-navegante/2012/01/24/la-fisica-la-musica-y-las-ondas-estacionarias/"
>La música y las ondas estacionarias.</enlace>
<enlace
destino="http://www.pasajealaciencia.es/2010/pdf/07-vicente-lopez.pdf"
>Ondas, sonido y música.</enlace>
</enlacesreferencia></masinformacion></libro>
