<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="cuadernoestudio/dtd/libro.xslt" type="text/xsl"?>
<!--Arbortext, Inc., 1988-2015, v.4002-->
<!DOCTYPE libro SYSTEM "cuadernoestudio/dtd/libro.dtd">
<?Pub Inc?>
<libro id="CN_11_14_CO">
<libroTitulo>Las reacciones químicas de los compuestos orgánicos</libroTitulo>
<seccion1 id="S1_CN_11_14_CO_1CE4854F80524F7495C4465A288E2E57">
<seccion1Titulo>Los mecanismos de ruptura y de reacción</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Para que ocurra una reacción química es necesario que los enlaces
químicos que conforman las moléculas se fraccionen a través de los <negrita
>mecanismos de ruptura</negrita>. Así se forman partículas intermediarias,
que se transforman en compuestos estables mediante una serie de pasos,
denominados <negrita>mecanismos de reacción</negrita>.</p>
<imagen src="CN_11_14_CO_IMG01_small.jpg">
<p>Cuando se produce una reacción química, los enlaces de los reactantes
se rompen para posibilitar la formación de nuevos compuestos con características
diferentes, denominados productos. Algunas de estas reacciones van
acompañadas de emisión de luz o calor.</p>
</imagen>
<seccion2 id="S2_CN_11_14_CO_7174F27A43964B56B471000E6ECD18DD">
<seccion2Titulo>Los mecanismos de ruptura</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Los <negrita>mecanismos de ruptura</negrita> son las formas como
los enlaces químicos que conforman las moléculas se rompen para formar
partículas intermedias, las cuales pueden tener carga eléctrica (iones)
o no. Al romperse los enlaces químicos, los electrones que conforman
dicho enlace se reparten.</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>Un <negrita>ion</negrita> es una especie química producto de la
ganancia o pérdida de electrones. Los <negrita>aniones</negrita> tienen
carga negativa y los <negrita>cationes</negrita> tienen carga positiva.</p>
</recuerdaTexto></recuerda><profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_11_14_CO_Recurso010&amp;IdRecurso=RES-4AE0F5F5FF414A89A4F29FD7FC8AE012"
>La ruptura de enlaces y las clases de reactantes</enlace>
</profundiza><seccion3
id="S3_CN_11_14_CO_92C5D82561A14F0790EBE31EB2522681">
<seccion3Titulo>La ruptura homolítica</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Una <negrita>ruptura homolítica</negrita> se da cuando, al romperse
el enlace entre dos átomos de una molécula, cada uno de ellos se queda
con un electrón del par implicado en el enlace. De esta forma, las
dos especies resultantes, llamadas <negrita>radicales libres</negrita
>, son eléctricamente neutras. Generalmente, este tipo de rupturas
se produce entre elementos que poseen <negrita>electronegatividades</negrita
> similares.</p>
<imagen src="CN_11_14_CO_IMG02_small.jpg">
<p>Como producto de la ruptura homolítica, se forman radicales libres
que son partículas neutras.</p>
</imagen>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CN_11_14_CO_07BC3FC69C244B1AB39D8301087A3703">
<seccion3Titulo>La ruptura heterolítica</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Cuando se rompe un enlace entre dos átomos de una molécula y el
más electronegativo de ambos se queda con el par de electrones, se
presenta una <negrita>ruptura heterolítica</negrita>. En este caso,
se forman dos nuevas partículas, una de las cuales se queda con el
par de electrones enlazantes y genera así una especie con un exceso
de electrones con carga negativa, denominada <negrita>anión</negrita
>, y una especie con deficiencia de electrones con carga positiva,
llamada <negrita>catión</negrita>.</p>
<imagen src="CN_11_14_CO_IMG03_small.jpg">
<p>En la ruptura heterolítica se forman dos nuevas especies, cada
una con carga eléctrica producto de la pérdida o ganancia de electrones.</p>
</imagen>
</seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CN_11_14_CO_D4E86044662A404AAE5715E30D720D6E">
<seccion2Titulo>Los tipos de reactantes</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Al final de la ruptura heterolítica del enlace en una molécula
se forman dos partículas diferentes, una de ellas con un exceso de
electrones, lo cual hace que esta especie posea carga negativa (anión).
Esta partícula también se conoce como <negrita>nucleófilo</negrita
> o <negrita>agente nucleofílico</negrita>. Por otro lado, la especie
que perdió el par electrónico enlazante tiene una carga positiva (catión)
y recibe el nombre de <negrita>electrófilo</negrita> o <negrita>agente
electrofílico</negrita>.</p>
<seccion3 id="S3_CN_11_14_CO_7197D3812F744DD187B223532B3C7999">
<seccion3Titulo>Nucleófilos</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>La especie que, como producto de la ruptura heterolítica, tenga
un exceso de electrones se considera un <negrita>nucleófilo</negrita
>, término que, en su etimología, hace referencia a su “gusto” o atracción
por las especies cargadas de forma positiva.</p>
<imagen src="CN_11_14_CO_IMG04_small.jpg">
<p>El electrón en exceso en el cloro le confiere una carga negativa.</p>
</imagen>
<p>Algunas otras especies neutras que tengan pares de electrones libres
también son consideradas <negrita>nucleófilos</negrita>, como el agua,
los alcoholes primarios y las aminas primarias, entre otras.</p>
<p>Se puede definir un nucleófilo también como una base de Lewis.
En una reacción química, los agentes nucleofílicos reaccionan con
los agentes electrofílicos y les ceden un par de electrones.</p>
<imagen src="CN_11_14_CO_IMG05_small.jpg">
<p>Algunos agentes nucleófilos con carga y neutros.</p>
</imagen>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CN_11_14_CO_6D0B92BABCBE4726A92B1B11DFC0ED8E">
<seccion3Titulo>Electrófilos</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>La especie resultante de la ruptura heterolítica que queda sin
el par de electrones enlazantes se denomina <negrita>electrófilo</negrita
>. El término electrófilo hace referencia a su atracción por los electrones.</p>
<p>Los electrófilos también pueden ser especies neutras en las cuales
algunos de los átomos que la conforman tienen <negrita>orbitales libres</negrita
>, los cuales son capaces de aceptar un par de electrones. Por ejemplo,
en el tricloruro de aluminio (AlCl<subindice>3</subindice>) el átomo
de aluminio posee orbitales libres que le permiten aceptar un par
de electrones para formar un enlace.</p>
<p>También se puede considerar como electrófilo la especie neutra
que, al tener un átomo muy electronegativo, genere polarización en
la molécula de modo que uno de los átomos quede “parcialmente desprotegido”
de sus electrones, por ejemplo, en el clorometano (CH<subindice>3</subindice
>Cl) el carbono queda con una carga parcialmente positiva debido a
la alta electronegatividad del cloro, que atrae los electrones.</p>
<imagen src="CN_11_14_CO_IMG06_small.jpg">
<p>Algunos electrófilos con carga y neutros.</p>
</imagen>
<p>Un electrófilo es un ácido de Lewis. Los agentes electrofílicos
participan en reacciones con agentes nucleofílicos recibiendo el aporte
de un par de electrones.</p>
<destacado><destacadoTitulo>Ácidos y bases de Lewis</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>Gilbert N. Lewis, en 1923, desarrolló una definición más amplia
para los ácidos y las bases. Para él, un <negrita>ácido</negrita> es
una especie que es capaz de aceptar un par de electrones y una <negrita
>base</negrita> es una sustancia que es capaz de ceder un par de electrones.
Una <negrita>reacción ácido-base</negrita>, vista de esa manera, es
una simple transferencia de un par de electrones de una especie a
otra.</p>
</destacadoTexto></destacado><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_11_14_CO_Recurso020&amp;IdRecurso=RES-2341FEDCE4954D1AAC8550E38A9B4FCC"
>Reconoce los mecanismos de ruptura y el tipo de reactante</enlace>
</practica></seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto></seccion2>
<seccion2 id="S2_CN_11_14_CO_70BEF48BA1CE4577BA44A6C39874B99B">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_11_14_CO_Recurso030&amp;IdRecurso=RES-15B61B27772641808481A8D3219FD32A"
>Refuerza tu aprendizaje: Los mecanismos de ruptura y de reacción</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CN_11_14_CO_9ECA9F42682441ACBDFE48F0201EA015">
<seccion1Titulo>Las clases de reacciones orgánicas</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>La gran mayoría de las reacciones en química orgánica se pueden
agrupar en cuatro clases: sustitución, adición, eliminación y trasposición,
aunque también se pueden mencionar otras, como polimerización, combustión
y oxidación-reducción.</p>
<imagen src="CN_11_14_CO_IMG07_small.jpg">
<p>Las reacciones químicas se llevan a cabo en una secuencia de pasos
definidos, los cuales se conocen como mecanismos de reacción.</p>
</imagen>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_11_14_CO_Recurso040&amp;IdRecurso=RES-CC6BAE8A11614C46906E0B6FBE479CA1"
>Los tipos de reacciones orgánicas</enlace>
</profundiza><seccion2
id="S2_CN_11_14_CO_5289DD8903C547F288730F672E1B1AC5">
<seccion2Titulo>Reacciones de sustitución</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Las <negrita>reacciones de sustitución</negrita> agrupan todas
las reacciones en donde un átomo o grupo de átomos son reemplazados
por otros en una molécula. Las reacciones de sustitución pueden ser <negrita
>nucleofílicas</negrita> o <negrita>electrofílicas</negrita>, dependiendo
de la forma en que los reactantes que van a realizar la sustitución
entren a la molécula.</p>
<imagen src="CN_11_14_CO_IMG08_small.jpg">
<p>Un ejemplo de una reacción de sustitución es la halogenación de
los alcanos en presencia de luz ultravioleta. En la obtención del
clorometano, un átomo de hidrógeno del metano es remplazado por un
átomo de cloro.</p>
</imagen>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CN_11_14_CO_9E90A0FDAC184ADEA051C94807109E63">
<seccion2Titulo>Reacciones de adición</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Bajo el nombre de <negrita>reacciones de adición</negrita> se agrupan
todas las reacciones en donde dos especies se suman a otra que tenga
algún tipo de insaturación.</p>
<imagen src="CN_11_14_CO_IMG09_small.jpg">
<p>En las reacciones de adición hay rompimiento del enlace pi (<negrita
>π</negrita>) y formación de nuevos enlaces. La hidrogenación de los
alquenos en presencia de catalizadores como platino, paladio o níquel
es un ejemplo típico de una reacción de adición.</p>
</imagen>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>Los <negrita>compuestos insaturados</negrita> son aquellos que
presentan al menos un doble o triple enlace entre dos átomos de carbono.
Ejemplos de ello son los alquenos y los alquinos. Por otro lado, los
compuestos saturados son aquellos en los que todos los enlaces entre
átomos de carbono son sencillos, como en los alcanos. Pueden también
existir insaturaciones entre átomos de carbono y nitrógeno (nitrilos)
o carbono y oxígeno (cetonas).</p>
</recuerdaTexto></recuerda></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CN_11_14_CO_35F36B5B8A1A4E42B3E94C928875D175">
<seccion2Titulo>Reacciones de eliminación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>En las <negrita>reacciones de eliminación</negrita> se pierden
átomos o grupos de átomos de una molécula, con la consecuente formación
de un doble o triple enlace, o la ciclación de la molécula, es decir,
con la formación de un anillo.</p>
<imagen src="CN_11_14_CO_IMG10_small.jpg">
<p>La deshidratación de alcoholes es un ejemplo de una reacción de
eliminación.</p>
</imagen>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CN_11_14_CO_64B14B2EFE2B44FF896CBC332E0A658F">
<seccion2Titulo>Reacciones de transposición</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Muchas veces las moléculas no son activas en determinada forma
estructural y deben entonces reacomodar sus átomos, de modo que se
genera una nueva estructura que tiene la misma cantidad de átomos,
pero con diferente arreglo espacial (es decir, un <negrita>isómero</negrita
>). Es lo que se conoce como <negrita>trasposición</negrita>.</p>
<imagen src="CN_11_14_CO_IMG11_small.jpg">
<p>En las reacciones de transposición se reordenan los átomos de una
molécula y se forma una estructura distinta, pero con la misma cantidad
de átomos. El n-butano se transforma en isobutano mediante el uso
de catalizadores.</p>
</imagen>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_11_14_CO_Recurso050&amp;IdRecurso=RES-8A7CE10271D046128DCE1F61CE8DBC14"
>Reconoce las reacciones orgánicas</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CN_11_14_CO_64B14B2EFE2B44FF896CBC332E0A569D">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_11_14_CO_Recurso060&amp;IdRecurso=RES-9700E447217046948AC48EDA4BE0E6AF"
>Refuerza tu aprendizaje: Las clases de reacciones orgánicas</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CN_11_14_CO_130D4C3F464344A7970C2F912BD1AF12">
<seccion1Titulo>Los métodos de obtención y propiedades químicas de
los hidrocarburos</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Los hidrocarburos pueden presentar diferentes tipos de reacciones.
Por ejemplo, los alquenos son más propensos a las reacciones de adición
y los alcanos a las reacciones de sustitución y de trasposición.</p>
<destacado><destacadoTitulo>Los métodos de obtención y las reacciones
químicas</destacadoTitulo><destacadoTexto>
<p>Los métodos de obtención se refieren a las distintas maneras como
se sintetizan o producen los compuestos. Las reacciones químicas se
enfatizan en el comportamiento de un compuesto con otras sustancias
químicas.</p>
</destacadoTexto></destacado><profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_11_14_CO_Recurso070&amp;IdRecurso=RES-36CC77494D464FA1BECB039A68FE0E4C"
>Las reacciones químicas de los hidrocarburos</enlace>
</profundiza><seccion2
id="S2_CN_11_14_CO_A38115C0367F4363ABFE9BA393EE3269">
<seccion2Titulo>Los métodos de obtención y las propiedades químicas
de los alcanos</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Los alcanos son muy poco reactivos con otras sustancias. Las reacciones
químicas se ven limitadas a unas pocas, debido a su baja afinidad,
por ello a veces se denominan <negrita>parafinas</negrita> (poco afines).
Los métodos de obtención son diversos y se pueden obtener a partir
de otros compuestos o sintetizar a partir de otros alcanos menores,
para poder alargar la cadena.</p>
<seccion3 id="S3_CN_11_14_CO_31AE400F4B0B4A20BEA758AF50EB545E">
<seccion3Titulo>La hidrogenación de alquenos y alquinos</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Se puede obtener alcanos a partir de la hidrogenación de compuestos
insaturados, como los alquenos y alquinos, a partir de reacciones
adición de hidrógeno, denominadas <negrita>hidrogenación catalítica</negrita
>. En el caso de los alquinos, se deben adicionar dos moles de hidrógeno
para saturarlo completamente.</p>
<imagen src="CN_11_14_CO_IMG12_small.jpg">
<p>En la hidrogenación de alquenos, se emplea el platino en forma
de óxido de platino (IV), llamado también <negrita>catalizador de
Adams</negrita>.</p>
</imagen>
<imagen src="CN_11_14_CO_IMG13_small.jpg">
<p>En la hidrogenación de alquinos para obtener alcanos, los catalizadores
más usados son platino, paladio y rodio.</p>
</imagen>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CN_11_14_CO_5C9DC336F75346CF9BB2471FD3CF99BA">
<seccion3Titulo>La síntesis de Wurtz</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>La síntesis de <negrita>alcanos simétricos</negrita> a partir de
un halogenuro de alquilo fue diseñada en 1885 por el químico francés
Adolfo <negrita>Wurtz</negrita>. Él descubrió que, al reaccionar sodio
metálico con un halogenuro de alquilo, se formaba la sal sódica del
respetivo halogenuro y un alcano.</p>
<imagen src="CN_11_14_CO_IMG14_small.jpg">
<p>Al reaccionar el bromometano con sodio metálico, se produce etano
más bromuro de sodio. Observa que en la síntesis de Wurtz siempre
reaccionan dos moles del halogenuro de alquilo con dos moles de sodio
metálico para obtener un mol de alcano-simétrico y un mol de sal.</p>
</imagen>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>Los halogenuros de alquilo son alcanos que presentan uno o más
átomos de halógeno que sustituyen a hidrógenos.</p>
</recuerdaTexto></recuerda></seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CN_11_14_CO_D85B60E43A074FFAA8F43A10877D642C">
<seccion3Titulo>La combustión</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>En la combustión de los alcanos, estos se combinan con el oxígeno
del aíre para formar CO<subindice>2</subindice> (<negrita>combustión
completa</negrita>) o CO (<negrita>combustión incompleta</negrita
>), agua y energía.</p>
<imagen src="CN_11_14_CO_IMG15_small.jpg">
<p>En la combustión completa del metano se liberan 890 kJ de calor
(energía) por cada mol de metano.</p>
</imagen>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>Una <negrita>reacción exotérmica</negrita> es aquella en la cual,
al reaccionar entre sí los reactantes para generar los productos,
hay <negrita>liberación de energía</negrita>, ya sea en forma de luz
o de calor. Por el contrario, una <negrita>reacción endotérmica</negrita
> es aquella en donde los reactantes <negrita>absorben energía</negrita
> para formar los productos.</p>
</recuerdaTexto></recuerda></seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CN_11_14_CO_5473B2E125474FCABA12665095A20AF0">
<seccion3Titulo>La halogenación</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>La halogenación es una reacción de <negrita>sustitución</negrita
>. Un átomo de un halógeno, producto de la ruptura homolítica de una
molécula diatómica (<negrita>X<subindice>2</subindice></negrita>),
sustituye a un átomo de hidrógeno del alcano. El átomo de hidrógeno
saliente, junto con el átomo que ha quedado del halógeno, forma una
molécula de un ácido hidrácido. Esta reacción debe llevarse a cabo
en presencia de luz ultravioleta o calor.</p>
<imagen src="CN_11_14_CO_IMG16_small.jpg">
<p>En la halogenación es posible la sustitución de cualquiera de los
hidrógenos. Sin embargo, hay un orden preferencial de sustitución,
dependiendo del tipo de carbono que contengan los hidrógenos, así
se tiene: terciario > secundario > primario. Por esta razón, en el
ejemplo se produjo mayor porcentaje del halogenuro de alquilo secundario.</p>
</imagen>
</seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CN_11_14_CO_9AA6D56A098F4888939377047A71CAD9">
<seccion2Titulo>Los métodos de obtención y las propiedades químicas
de los alquenos</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>En general, las reacciones de los alquenos son de dos tipos: de <negrita
>adición</negrita> y de <negrita>eliminación</negrita>. Dependiendo
del reactante, las de adición pueden ser de <negrita>hidrogenación</negrita
> (adición de hidrógeno) o de <negrita>hidratación</negrita> (adición
de agua), y las reacciones de eliminación pueden ser de <negrita>deshidratación</negrita
> (eliminación de agua) o de <negrita>deshidrogenación</negrita> (eliminación
de hidrógeno).</p>
<seccion3 id="S3_CN_11_14_CO_3959DDE537474BB38368063A1DDEC779">
<seccion3Titulo>La deshidrogenación de alcanos</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Esta es una reacción de eliminación. Se lleva a cabo a altas temperaturas
(800 °C aproximadamente). Por ejemplo, en el etano y el propano, para
producir eteno y propeno, respectivamente. En los alcanos superiores,
la reacción se lleva a cabo a 500 °C.</p>
<imagen src="CN_11_14_CO_IMG17_small.jpg">
<p>La deshidrogenación es un proceso endotérmico que consume altas
cantidades de energía.</p>
</imagen>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CN_11_14_CO_B96A80E3B3C44A819BC076D8B22F0429">
<seccion3Titulo>La deshidratación de alcoholes</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>La obtención de alquenos por deshidratación depende del tipo de
alcohol. En el caso de los alcoholes primarios, se deben calentar
a temperaturas elevadas en presencia de ácido sulfúrico. En los alcoholes
secundarios y terciarios, la deshidratación ocurre en presencia de
ácido sulfúrico, pero a temperaturas menores que en los alcoholes
primarios.</p>
<imagen src="CN_11_14_CO_IMG18_small.jpg">
<p>En la deshidratación de alcoholes se debe emplear un catalizador
ácido, como el H<subindice>2</subindice>SO<subindice>4</subindice
> o el H<subindice>3</subindice>PO<subindice>4</subindice>.</p>
</imagen>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>Los alcoholes se clasifican como primarios, secundarios y terciarios.
Esta clasificación se hace teniendo en cuenta el tipo de carbono que
se encuentra unido el grupo hidroxilo (-OH), por ejemplo, en un alcohol
primario este grupo está unido a un carbono primario.</p>
</recuerdaTexto></recuerda></seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CN_11_14_CO_E8C85A2826EA4C4BA9E608B0832E85B3">
<seccion3Titulo>La halogenación</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>En la halogenación de alquenos se obtiene como producto un <negrita
>dihalogenuro de alquilo</negrita> vecinal. Los halógenos que más
se emplean en este tipo de reacción son bromo y cloro, los cuales
se disuelven en tetracloruro de carbono (CCl<subindice>4</subindice
>).</p>
<imagen src="CN_11_14_CO_IMG19_small.jpg">
<p>En la halogenación de alquenos, los dos átomos del halógeno se
adicionan a los dos carbonos adyacentes de la insaturación.</p>
</imagen>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CN_11_14_CO_E8C85A2826EA4C4BA9E608B0832E52A2">
<seccion3Titulo>La hidratación</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>La hidratación de alquenos es una reacción de adición en la que
se añade una molécula de agua (H-OH) al doble enlace y se genera un <negrita
>alcohol</negrita>. Esta reacción se lleva a cabo en presencia de
ácido sulfúrico, generalmente diluido al 50%.</p>
<imagen src="CN_11_14_CO_IMG20_small.jpg">
<p>En la hidratación de alquenos las partículas se orientan según
la regla de Markovnikov. Así el hidrógeno del agua se adiciona al
carbono que contenga más átomos de hidrógeno.</p>
</imagen>
</seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CN_11_14_CO_7E968F50306A4FE6888DD9A25341641C">
<seccion2Titulo>Los métodos de obtención y las propiedades químicas
de los alquinos</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Los alquinos, al igual que los alquenos, presentan reacciones de
adición. El triple enlace tiende a ser muy “inestable”, ya que ofrece
electrones a los reactantes electrófilos que carecen de ellos.</p>
<seccion3 id="S3_CN_11_14_CO_DD1241C337A24CAC8679E3627C8A94DB">
<seccion3Titulo>La deshidrogenación de dihalogenuros de alquilo</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Esta es una reacción que puede ser llevada a cabo en dos etapas
y necesita que los halógenos estén ubicados en carbonos vecinales.
En la primera etapa se obtiene un halogenuro insaturado. Estos halogenuros
son muy estables químicamente, es decir, son poco reactivos, por eso,
en este punto se suele inhibir la reacción.</p>
<imagen src="CN_11_14_CO_IMG21_small.jpg">
<p>Los halogenuros con un halógeno unido directamente a un carbono
que tenga doble enlace se denominan halogenuros vinílicos.</p>
</imagen>
<p>En la segunda etapa del proceso, se usa una base fuerte, preferiblemente
amiduro de sodio (NaNH<subindice>2</subindice>).</p>
<imagen src="CN_11_14_CO_IMG22_small.jpg">
<p>La segunda etapa de la deshidrohalogenación de un halogenuro vinílico
requiere de una base fuerte, ya que el compuesto de partida (el halogenuro
vinílico) es muy estable.</p>
</imagen>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CN_11_14_CO_ACAE4D8091CE406CB19EB7A81C875CAB">
<seccion3Titulo>La alquilación de acetiluros de sodio</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Esta es una reacción de adición a un <negrita>alquino terminal</negrita
> (triple enlace en el carbono número uno) para obtener alquinos más
complejos. La reacción se lleva a cabo en dos etapas. En la primera
se hace reaccionar el alquino con una base fuerte, por ejemplo, el
amiduro de sodio en amoniaco líquido, el producto de esta reacción
es un acetiluro de sodio.</p>
<imagen ampliable="no" src="CN_11_14_CO_IMG23_small.jpg">
<p>Los acetiluros son buenos agentes nucleofílicos y participan así
en reacciones de sustitución nucleofílica.</p>
</imagen>
<p>En la segunda etapa, el acetiluro de sodio obtenido en la primera
etapa ataca a un halogenuro de alquilo para obtener un alquino de
mayor tamaño.</p>
<imagen src="CN_11_14_CO_IMG24_small.jpg">
<p>La segunda etapa de la reacción solo se puede llevar a cabo con
halogenuros de alquilo primarios.</p>
</imagen>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CN_11_14_CO_ACAE4D8091CE406CB19EB7A81C871EDC">
<seccion3Titulo>La halogenación</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>La reacción de halogenación de los alquinos en una primera etapa
genera un dihaloalqueno vecinal, si se sigue tratando este dihaloalqueno
vecinal con otra molécula de halógeno, se produce un tetrahalogenuro
de alquilo.</p>
<imagen src="CN_11_14_CO_IMG25_small.jpg">
<p>Por lo general, es más factible que se produzca un tetrahalogenuro
que un dihalogenuro, pues es más difícil controlar la adición de un
solo mol de halógeno.</p>
</imagen>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CN_11_14_CO_ACAE4D8091CE406CB19EB7A81C872FED">
<seccion3Titulo>La hidratación</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>La adición de agua o hidratación de alquinos es una reacción que
sigue la <negrita>regla de Markovnikov</negrita>. El resultado final
es una cetona. Cuando el triple enlace se encuentra entre carbonos
internos, se forma una mezcla de dos cetonas.</p>
<imagen src="CN_11_14_CO_IMG26_small.jpg">
<p>La hidratación de alquinos se hace en medio ácido, con sulfato
de mercurio (II) como catalizador.</p>
</imagen>
<destacado><destacadoTitulo>Alquinos terminales</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>En alquinos terminales, el enlace carbono-hidrógeno está ligeramente
polarizado, de tal forma que el carbono adquiere una ligera carga
negativa y el hidrógeno una carga ligeramente positiva. Por esta razón
este hidrógeno presenta característica ácida que reacciona fácilmente
con una base.</p>
</destacadoTexto></destacado></seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto>
</seccion2><seccion2
id="S2_CN_11_14_CO_930EBB57BFA64F9F96AC118C8375E6FB">
<seccion2Titulo>Las propiedades químicas del benceno</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>El <negrita>benceno</negrita> tiene una alta estabilidad debido
al sistema de dobles enlaces conjugados que presenta en su estructura
química. No presenta como los alquenos reacciones de adición al doble
enlace, pero sí de sustitución de los hidrógenos (como <negrita>H<superindice
>+</superindice></negrita>), lo que le posibilita preservar el anillo
con el sistema de tres dobles enlaces conjugados.</p>
<p>El tipo de reacción que presenta el benceno es de <negrita>sustitución
electrofílica</negrita>, donde sus hidrógenos (<negrita>H<superindice
>+</superindice></negrita>) son reemplazados por electrófilos (<negrita
>E<superindice>+</superindice></negrita>). El benceno puede presentar
las siguientes reacciones de sustitución electrofílica: halogenación,
nitración, alquilación de Friedel-Crafts y sulfonación.</p>
<seccion3 id="S3_CN_11_14_CO_FFE0959601FF4E318E0A80F586F65294">
<seccion3Titulo>La halogenación</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>En la reacción de <negrita>halogenación</negrita> se sustituye
un hidrógeno (<negrita>H<superindice>+</superindice></negrita>) por
un halógeno (bromo o cloro). Se utiliza como catalizador un ácido
de Lewis, cuya función es romper de forma heterolítica el enlace de
la molécula diatómica del halógeno, lo que genera los radicales <negrita
>X<superindice>+</superindice></negrita> y <negrita>X<superindice
>-</superindice></negrita>.</p>
<imagen src="CN_11_14_CO_IMG27_small.jpg">
<p>Los ácidos de Lewis más usados como catalizadores son: FeCl<subindice
>3</subindice>, FeBr<subindice>3</subindice>, AlCl<subindice>3</subindice
> y AlBr<subindice>3</subindice>.</p>
</imagen>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CN_11_14_CO_FFE0959601FF4E318E0A80F586F64183">
<seccion3Titulo>La nitración</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Cuando el benceno reacciona con una mezcla de ácido nítrico concentrado
(HNO<subindice>3</subindice>) y ácido sulfúrico concentrado (H<subindice
>2</subindice>SO<subindice>4</subindice>), ocurre una reacción de <negrita
>nitración</negrita>, en donde un hidrógeno del benceno (<negrita
>H<superindice>+</superindice></negrita>) es sustituido por el ion
nitronio (<negrita>NO<subindice>2</subindice><superindice>+</superindice
></negrita>).</p>
<imagen src="CN_11_14_CO_IMG28_small.jpg">
<p>Reacción de formación del ion nitronio (NO<subindice>2</subindice
><superindice>+</superindice>), que es una especie electrófila.</p>
</imagen>
<imagen src="CN_11_14_CO_IMG29_small.jpg">
<p>El nitrobenceno es un compuesto tóxico, con un olor muy parecido
al de las almendras.</p>
</imagen>
<destacado><destacadoTitulo>Nitrobenceno</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>El nitrobenceno se usa como intermediario en la producción de <negrita
>caprolactama</negrita>, una de las materias primas para la producción
de la fibra sintética nailon 6 y del MDI (diisocianato de difenilmetileno),
compuesto que se usa en la fabricación de poliuretanos.</p>
</destacadoTexto></destacado></seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CN_11_14_CO_F3B9DE5AFE3847599677930EB17AADE6">
<seccion3Titulo>La alquilación de Friedel-Crafts</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>La reacción de Friedel-Crafts fue desarrollada en el año de 1887
por el químico francés Charles Friedel y el químico estadounidense
James Crafts. El benceno reacciona con un halogenuro de alquilo y
se produce un <negrita>alquilbenceno</negrita>, debido a la sustitución
de un hidrógeno del benceno (<negrita>H<superindice>+</superindice
></negrita>) por un radical alquilo (<negrita>R<superindice>+</superindice
></negrita>).</p>
<imagen src="CN_11_14_CO_IMG30_small.jpg">
<p>En la alquilación se utilizan ácidos de Lewis como catalizadores,
los cuales pueden ser: FeCl<subindice>3</subindice>, FeBr<subindice
>3</subindice>, AlCl<subindice>3</subindice> y AlBr<subindice>3</subindice
>.</p>
</imagen>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CN_11_14_CO_922C8364BC9F4E70B9008357B98423C0">
<seccion3Titulo>La sulfonación</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>En la reacción de <negrita>sulfonación</negrita> el benceno reacciona
con ácido sulfúrico fumante, el cual es una mezcla del 7% de trióxido
de azufre (SO<subindice>3</subindice>) con ácido sulfúrico concentrado.
El reactante electrófilo es el HSO<subindice>3</subindice><superindice
>+</superindice> o SO<subindice>3</subindice>, este último es buen
electrófilo debido a la significativa polaridad positiva que presenta
el azufre. </p>
<imagen src="CN_11_14_CO_IMG31_small.jpg">
<p>La sulfonación es una reacción reversible y se favorece hacía la
derecha si se utiliza ácido fuerte; por lo contrario, si se utiliza
ácido diluido, se favorece hacia la izquierda (desulfonación).</p>
</imagen>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_11_14_CO_Recurso110&amp;IdRecurso=RES-F466B24E850548F7BB107D731B184A8D"
>Síntesis y propiedades químicas de hidrocarburos</enlace>
</profundiza><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_11_14_CO_Recurso120&amp;IdRecurso=RES-3E67402EEA8D4898B2439B3215C74F3E"
>Completa la reacción con el reactante o producto</enlace>
</practica></seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto></seccion2>
<seccion2 id="S2_CN_11_14_CO_A1B09EB435904FF08B748EC78FFFBBD9">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_11_14_CO_Recurso130&amp;IdRecurso=RES-6ACF319A0926457694F0948CE6F7A8C4"
>Refuerza tu aprendizaje: Los métodos de obtención y propiedades químicas
de los hidrocarburos</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CN_11_14_CO_3A7C8581B1F44843BF4B2F7142DFD491">
<seccion1Titulo>Los métodos de obtención y propiedades químicas de
las funciones oxigenadas</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>En las <negrita>funciones oxigenadas</negrita> es importante resaltar
que el oxígeno polariza bastante la molécula y crea así dos centros
de carga: uno parcialmente positivo y otro parcialmente negativo,
lo que genera compuestos altamente reactivos, como los alcoholes,
los aldehídos, las cetonas y los ácidos carboxílicos, entre otros.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_11_14_CO_Recurso140&amp;IdRecurso=RES-0ED975748C994620B29FBA12C9E0851C"
>Las reacciones químicas de las funciones oxigenadas</enlace>
</profundiza><seccion2
id="S2_CN_11_14_CO_A1B09EB435904FF08B748EC78FFFAAC8">
<seccion2Titulo>Los métodos de obtención y las propiedades químicas
de los alcoholes</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>En los alcoholes la reactividad está asociada con el átomo de oxígeno,
porque los electrones libres que posee hacen de él un buen agente
nucleofílico. Los alcoholes experimentan principalmente tres tipos
de reacciones: sustituciones nucleofílicas del grupo <negrita>-OH</negrita
>, adiciones nucleofílicas y reacciones de eliminación.</p>
<seccion3 id="S3_CN_11_14_CO_8BD12FA69E70498592E2D35AD3FC8AE5">
<seccion3Titulo>A partir de halogenuros de alquilo y base fuerte</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>La reacción de un halogenuro de alquilo (R-X) con una base fuerte
(NaOH o KOH) produce un <negrita>alcohol</negrita>.</p>
<imagen src="CN_11_14_CO_IMG32_small.jpg">
<p>En la reacción, el halógeno es sustituido por el grupo hidroxilo
(-OH), lo que produce el alcohol y la respectiva sal.</p>
</imagen>
<destacado><destacadoTitulo>La fermentación</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>La <negrita>fermentación</negrita> es una de las formas más antiguas
de obtener etanol. Este proceso se hace a partir de una fuente que
provea un carbohidrato, como la caña de azúcar, la melaza o el almidón
presente en productos como el maíz o la papa. El carbohidrato es transformado
por levaduras en <negrita>etanol</negrita> y dióxido de carbono mediante
un proceso anaerobio (ausencia de oxígeno).</p>
</destacadoTexto></destacado></seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CN_11_14_CO_13610BA9A25B45CC8BAFE65FDAE6C747">
<seccion3Titulo>La esterificación</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Cuando un alcohol reacciona con un ácido carboxílico, en presencia
de ácido sulfúrico como catalizador, se produce un <negrita>éster</negrita
> y agua. </p>
<imagen src="CN_11_14_CO_IMG33_small.jpg">
<p>En la esterificación, el grupo -OH del ácido carboxílico es reemplazado
por el grupo OR proveniente del alcohol.</p>
</imagen>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CN_11_14_CO_C7E6CE7E4CA44226AE0D2B7DB7CD8D03">
<seccion3Titulo>La oxidación</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Los alcoholes primarios se oxidan a <negrita>aldehídos</negrita
> en presencia de permanganato de potasio caliente (KMnO<subindice
>4</subindice>), óxido de cromo VI (CrO<subindice>3</subindice>) o
dicromato de potasio (K<subindice>2</subindice>Cr<subindice>2</subindice
>O<subindice>7</subindice>). Los aldehídos obtenidos se pueden seguir
oxidando hasta el correspondiente ácido carboxílico.</p>
<imagen ampliable="no" src="CN_11_14_CO_IMG34_small.jpg">
<p>Para evitar que el aldehído formado pase a ácido carboxílico, se
adiciona clorocromato de piridinio (CCP).</p>
</imagen>
<p>Los alcoholes secundarios se oxidan a <negrita>cetonas</negrita
>, una vez ocurre esto, ya no se pueden oxidar más.</p>
<imagen ampliable="no" src="CN_11_14_CO_IMG35_small.jpg">
<p>En la oxidación de un alcohol secundario se utiliza como catalizador
dicromato de sodio, en medio ácido.</p>
</imagen>
<p>Los alcoholes terciarios no se oxidan, debido a la carencia de
átomos de hidrógeno en el carbono funcional.</p>
</seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CN_11_14_CO_2A1A847A7ADF49AFA17570F8D663A114">
<seccion2Titulo>Los métodos de obtención de los éteres</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Los éteres son compuestos que se consideran derivados del agua,
cuyo par de hidrógenos se han sustituido por radicales alquilo y/o
arilo. Son compuestos que presentan poca reactividad química debido
a su estructura.</p>
<seccion3 id="S3_CN_11_14_CO_1C1875FC7BDC4188BE11583BCFA71BF8">
<seccion3Titulo>La síntesis de Williamson</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>En la síntesis de Williamson se hacen reaccionar alcóxidos de sodio
o potasio con halogenuros de alquilo, para obtener un éter y un haluro
del metal correspondiente. En esta síntesis generalmente se obtienen <negrita
>éteres asimétricos</negrita>.</p>
<imagen src="CN_11_14_CO_IMG36_small.jpg">
<p>En la síntesis de Williamson se presenta una sustitución nucleofílica.
Fue desarrollada en 1805 por el químico inglés Alexander Williamson.</p>
</imagen>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CN_11_14_CO_1C1875FC7BDC4188BE11583BCFA72CD0">
<seccion3Titulo>La deshidratación de alcoholes</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Cuando un alcohol se calienta a altas temperaturas en presencia
de un ácido mineral, como el ácido sulfúrico (H<subindice>2</subindice
>SO<subindice>4</subindice>) o el fosfórico (H<subindice>3</subindice
>PO<subindice>4</subindice>), se forma un <negrita>éter simétrico</negrita
>. El ácido deshidrata las moléculas del alcohol, de tal manera que
se forma una molécula de agua y una molécula de un éter simétrico.</p>
<imagen src="CN_11_14_CO_IMG37_small.jpg">
<p>La formación de la molécula de agua procede de dos moléculas iguales
de un alcohol.</p>
</imagen>
<p>Si se varían las condiciones de temperatura (al menos 180 °C),
la deshidratación se hace intramolecularmente y el producto final
es un alqueno.</p>
</seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CN_11_14_CO_D2E980240AFD42B1839339D39A045430">
<seccion2Titulo>Los métodos de obtención y las propiedades químicas
de los aldehídos</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Las reacciones químicas de los aldehídos se basan principalmente
en los ataques que sufre el grupo carbonilo (C=O): el carbono es atacado
por agentes nucleofílicos y el oxígeno por agentes electrofílicos.</p>
<seccion3 id="S3_CN_11_14_CO_FFEF510D0E254A4C9446F64168108856">
<seccion3Titulo>La oxidación parcial de alcoholes primarios</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Un alcohol primario se oxida parcialmente cuando reacciona con
clorocromato de piridinio (PCC), lo que produce un <negrita>aldehído</negrita
>. </p>
<imagen ampliable="no" src="CN_11_14_CO_IMG38_small.jpg">
<p>El clorocromato de piridinio (PCC) es un agente oxidante moderado.
Es una mezcla de óxido de cromo VI (CrO<subindice>3</subindice>) con
piridina y ácido clorhídrico que se disuelve en diclorometano (CH<subindice
>2</subindice>Cl<subindice>2</subindice>). </p>
</imagen>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CN_11_14_CO_AD3EFCFECE2F4F2080EE35B076C34D2D">
<seccion3Titulo>La oxidación</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Cuando se usan agentes oxidantes suaves, como el óxido de plata,
la función aldehído se oxida a un <negrita>ácido carboxílico</negrita
>. Este reactante es selectivo con los aldehídos, si en la molécula
existe otra función oxidable, el óxido de plata solo ataca al aldehído
hasta llevarlo a ácido orgánico. También se pueden usar dicromato
de potasio (K<subindice>2</subindice>Cr<subindice>2</subindice>O<subindice
>7</subindice>) o permanganato de potasio (KMnO<subindice>4</subindice
>) como agentes oxidantes.</p>
<imagen ampliable="no" src="CN_11_14_CO_IMG39_small.jpg">
<p>Los aldehídos se oxidan fácilmente debido a que el hidrógeno del
carbono carbonilo se pierde con facilidad.</p>
</imagen>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CN_11_14_CO_AD3EFCFECE2F4F2080EE35B076C37F1F">
<seccion3Titulo>La reducción</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>La reducción de aldehídos a <negrita>alcoholes primarios</negrita
> puede hacerse con agentes reductores, como el hidruro de litio y
aluminio (LiAlH<subindice>4</subindice>) o el borohidruro de sodio
(NaBH<subindice>4</subindice>).</p>
<imagen src="CN_11_14_CO_IMG40_small.jpg">
<p>La reducción de los aldehídos es posible porque se pueden adicionar
hidrógenos al doble enlace de carbono carbonilo.</p>
</imagen>
<destacado><destacadoTitulo>La oxidación y la reducción</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>La <negrita>oxidación</negrita> se define como la pérdida de electrones
y la <negrita>reducción</negrita> como la ganancia de electrones.
También se puede decir que la <negrita>oxidación</negrita> es el aumento
de enlaces con el oxígeno o la disminución de enlaces con el hidrógeno
en un compuesto orgánico. A su vez, la <negrita>reducción</negrita
> es la disminución de enlaces con el oxígeno o el aumento de enlaces
con el hidrógeno.</p>
</destacadoTexto></destacado></seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto>
</seccion2><seccion2
id="S2_CN_11_14_CO_2FA22883F4E9447989C302D6CD91F9CA">
<seccion2Titulo>Los métodos de obtención y las propiedades químicas
de las cetonas</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Las cetonas son muy susceptibles a ataques (aunque no tanto como
los aldehídos), debido a la presencia del grupo carbonilo. Dada la
polaridad del oxígeno, tienen más fuerza para atraer electrones para
enlazarse. Además, el enlace C=O es más fuerte que el enlace C=C de
otros compuestos, lo cual es útil para el desarrollo de las pruebas
específicas de distinción de compuestos carbonílicos en el laboratorio.</p>
<seccion3 id="S3_CN_11_14_CO_534D67502EF447238D41A62C9A376CF2">
<seccion3Titulo>La oxidación parcial de alcoholes secundarios</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Los alcoholes secundarios se oxidan fácilmente a <negrita>cetonas</negrita
> en presencia del óxido de cromo VI (CrO<subindice>3</subindice>)
en ácido sulfúrico diluido (mezcla conocida como ácido crómico) o
ácido acético.</p>
<imagen ampliable="no" src="CN_11_14_CO_IMG41_small.jpg">
<p>El alcohol secundario pierde en la oxidación dos hidrógenos: uno
del grupo -OH y otro del carbono que contiene la función alcohol.</p>
</imagen>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CN_11_14_CO_534D67502EF447238D41A62C9A371AD3">
<seccion3Titulo>La oxidación</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Las cetonas no se oxidan en presencia de agentes oxidantes fuertes,
a consecuencia de su estructura, que no presenta hidrógenos susceptibles
de sustracción.</p>
<imagen ampliable="no" src="CN_11_14_CO_IMG42_small.jpg">
<p>La ausencia de hidrógenos en las cetonas no permite la oxidación.</p>
</imagen>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CN_11_14_CO_6C1DD198712B438385CB9A669291D619">
<seccion3Titulo>La reducción</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Las cetonas se pueden reducir a <negrita>alcoholes secundarios</negrita
> por hidrogenación catalítica, usando níquel o platino como catalizadores,
a presiones y temperaturas altas. Otra forma de hacerlo es usando
agentes reductores como el hidruro de litio y aluminio (LiAlH<subindice
>4</subindice>) o el borohidruro de litio (NaBH<subindice>4</subindice
>).</p>
<imagen src="CN_11_14_CO_IMG43_small.jpg">
<p>El uso de catalizadores, como platino (Pt) o níquel (Ni), es económico,
aunque el proceso de reducción es lento.</p>
</imagen>
</seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CN_11_14_CO_0EAED793348B4DC2B03C926344588144">
<seccion2Titulo>Los métodos de obtención y las propiedades químicas
de los ácidos carboxílicos</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Los <negrita>ácidos carboxílicos</negrita> son compuestos muy reactivos
debido a la polaridad de los enlaces del oxígeno, a los electrones
del enlace pi (<negrita>π</negrita>) del grupo carbonilo y a los electrones
libres. A su vez, ellos sirven de punto de partida para la síntesis
de muchos compuestos y son el punto de llegada de muchas reacciones.</p>
<seccion3 id="S3_CN_11_14_CO_6C1DD198712B438385CB9A669291F508">
<seccion3Titulo>La hidrólisis de nitrilos</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Los nitrilos se hidrolizan en medio ácido para formar ácidos carboxílicos
y sulfato de amonio. Esta reacción se lleva a cabo en presencia de
un ácido fuerte y en caliente.</p>
<imagen src="CN_11_14_CO_IMG44_small.jpg">
<p>En la hidrólisis ácida de los nitrilos hay una etapa intermedia
en donde se forma una amida.</p>
</imagen>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CN_11_14_CO_1C73EA223A114F188DD7FAB3FA0421D3">
<seccion3Titulo>La amidación</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Las <negrita>amidas</negrita> se obtienen por reacción entre un
ácido carboxílico y amoniaco (NH<subindice>3</subindice>), que produce
así mismo una molécula de agua. Es una reacción de condensación.</p>
<imagen src="CN_11_14_CO_IMG45_small.jpg">
<p>En la reacción se obtiene como producto intermedio una sal de amonio,
la cual se debe calentar a altas temperaturas para producir la amida.</p>
</imagen>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>Las <negrita>reacciones de condensación</negrita> son aquellas
en donde dos moléculas se unen y forman un nuevo compuesto acompañado
de una molécula de agua. También la condensación puede ser intramolecular,
es decir, se unen dos grupos funcionales ubicados en la misma molécula,
acompañados también de la pérdida de una molécula de agua.</p>
</recuerdaTexto></recuerda><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_11_14_CO_Recurso200&amp;IdRecurso=RES-3E45500A224E4338A484F1386AE59E7F"
>Completa las reacciones de las funciones oxigenadas</enlace>
</practica></seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto></seccion2>
<seccion2 id="S2_CN_11_14_CO_1BE177A30DAC4276A6095758D5A34ED6">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_11_14_CO_Recurso210&amp;IdRecurso=RES-989F8CC13E704BB1BFB71D01C7213C71"
>Refuerza tu aprendizaje: Los métodos de obtención y propiedades químicas
de las funciones oxigenadas</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CN_11_14_CO_076F5AE6CB7547D38779AC9A874846DF">
<seccion1Titulo>Los métodos de obtención y las propiedades químicas
de los derivados de ácidos carboxílicos</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>El comportamiento químico de los derivados de ácidos carboxílicos
se encuentra limitado a la reacción de sustitución nucleofílica en
el grupo acilo.</p>
<seccion2 id="S2_CN_11_14_CO_1BE177A30DAC4276A6095758D5A39CF5">
<seccion2Titulo>Los métodos de obtención y las propiedades químicas
de los ésteres</seccion2Titulo><?Pub Caret -2?>
<seccion2Texto>
<p>Los ésteres se pueden obtener a partir de cualquier derivado de
ácido carboxílico, excepto de las amidas. Dentro de los métodos de
obtención y las propiedades químicas de los ésteres se encuentran:
la reacción de esterificación de Fischer, la reducción y la amonólisis.</p>
<seccion3 id="S3_CN_11_14_CO_09DF9C003CA141E1888FB0C2AEBF7C27">
<seccion3Titulo>La esterificación</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Cuando se forma un éster por la reacción de un alcohol con un ácido
carboxílico se le denomina <negrita>esterificación</negrita>. Esta
reacción es importante efectuarla en medio ácido, para que se dé rápidamente.</p>
<imagen src="CN_11_14_CO_IMG46_small.jpg">
<p>Cuando la reacción de esterificación se cataliza con un ácido inorgánico,
también se denomina <negrita>esterificación de Fischer</negrita>.</p>
</imagen>
<destacado><destacadoTitulo>Hermann Emil Fisher</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>Hermann Emil Fisher fue un científico alemán que describió por
primera vez la reacción de esterificación, en 1895. Ganó el Premio
Nobel de Química en 1902. Fue reconocido por sus estudios sobre síntesis
orgánica en farmacología, en los que relacionó áreas del conocimiento
como la biología y la química orgánica.</p>
</destacadoTexto></destacado></seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CN_11_14_CO_09DF9C003CA141E1888FB0C2AEBF1F59">
<seccion3Titulo>La reducción</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>El proceso de reducción en los ésteres se puede llevar a cabo por <negrita
>hidrogenación catalítica</negrita> a temperaturas elevadas o por
reducción química, cuyo producto en ambos casos es una mezcla de alcoholes.</p>
<imagen src="CN_11_14_CO_IMG47_small.jpg">
<p>El alcohol que se produce en mayor proporción es el que proviene
de la parte del ácido carboxílico que conforma al éster, es decir,
el propanol y el 1-hexanol.</p>
</imagen>
<destacado><destacadoTitulo>La hidrogenólisis</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>La hidrogenación catalítica de los ésteres también se conoce como <negrita
>hidrogenólisis</negrita> (escisión con hidrógeno). En esta reacción
se utiliza como catalizador cromito de cobre (CuCrO<subindice>4</subindice
>) y se requiere altas temperaturas y presiones.</p>
</destacadoTexto></destacado></seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CN_11_14_CO_09DF9C003CA141E1888FB0C2AEBF5B16">
<seccion3Titulo>La amonólisis</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>La <negrita>amonólisis</negrita> o aminólisis es el proceso en
el que reacciona un éster con amoniaco acuoso o en disolución alcohólica.
Los productos de la reacción son una amida y un alcohol.</p>
<imagen src="CN_11_14_CO_IMG48_small.jpg">
<p>La reacción de amonólisis es muy lenta, por ello es poco utilizada
para síntesis de amidas.</p>
</imagen>
</seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CN_11_14_CO_945C78DB31FE429484DD881D2379F05B">
<seccion2Titulo>Los métodos de obtención y las propiedades químicas
de los anhídridos de ácido</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Un anhídrido de ácido se puede producir a partir de la deshidratación
intermolecular de dos moléculas de un ácido carboxílico. Se considera
que tiene una reactividad intermedia, por su ataque nucleofílico sobre
el carbono carbonílico.</p>
<seccion3 id="S3_CN_11_14_CO_945F7B7904FF480D8088E24671B5FD8E">
<seccion3Titulo>La deshidratación de ácidos dicarboxílicos</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Mediante el calentamiento de ácidos dicarboxílicos apropiados se
pueden obtener <negrita>anhídridos de ácido cíclicos</negrita> de
cinco y hasta seis carbonos.</p>
<imagen src="CN_11_14_CO_IMG49_small.jpg">
<p>La temperatura a que se debe someter el ácido dicarboxílico oscila
entre 200 °C y 300 °C y depende del ácido que se desee deshidratar.</p>
</imagen>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CN_11_14_CO_0CB2C6ECD0DB4AEF8CCCF9D947A15995">
<seccion3Titulo>La hidrólisis</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>En la hidrólisis reaccionan anhídridos de ácido con agua, para
producir <negrita>ácidos carboxílicos</negrita>. La solubilidad del
anhídrido en agua influye en la velocidad de la reacción.</p>
<imagen src="CN_11_14_CO_IMG50_small.jpg">
<p>De un mol de anhídrido simétrico se obtienen dos moles de un mismo
ácido carboxílico. En el caso que reaccione un mol de anhídrido asimétrico,
se producen dos ácidos diferentes (un mol por cada uno).</p>
</imagen>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CN_11_14_CO_00FD319B132B4B6BAFE4546EC54CAD73">
<seccion3Titulo>La amonólisis</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>En el proceso químico de la amonólisis, los anhídridos reaccionan
con el amoniaco, para producir <negrita>amidas primarias</negrita
> y un carboxilato de amonio.</p>
<imagen src="CN_11_14_CO_IMG51_small.jpg">
<p>Un mol de anhídrido de ácido reacciona con dos moles de amoniaco.</p>
</imagen>
</seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CN_11_14_CO_4F85B60BD1AC4D43B2BEC9A7CAD00499">
<seccion2Titulo>Los métodos de obtención y las propiedades químicas
de las amidas</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Las amidas son compuestos derivados de ácidos carboxílicos que
presentan varios puntos de ataque en las reacciones, especialmente
por los pares de electrones libres del oxígeno y del nitrógeno.</p>
<seccion3 id="S3_CN_11_14_CO_00FD319B132B4B6BAFE4546EC54CDF62">
<seccion3Titulo>La amonólisis de haluros de ácido</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Los haluros de ácido reaccionan en presencia del amoniaco (en exceso)
para producir <negrita>amidas</negrita> y un ácido hidrácido, el cual
es neutralizado por el exceso de amoniaco para generar una sal de
amonio.</p>
<imagen src="CN_11_14_CO_IMG52_small.jpg">
<p>El carbono del grupo carboxílico del halogenuro de ácido actúa
como agente electrófilo en la reacción, razón por la cual es atacado
por los electrones libres del átomo de nitrógeno del amoniaco.</p>
</imagen>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CN_11_14_CO_00FD319B132B4B6BAFE4546EC54CFA06">
<seccion3Titulo>La hidrólisis</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>La hidrólisis de amidas se puede llevar a cabo en medio ácido o
en medio básico. En los dos casos el ácido o la base son reactantes
y no catalizadores. Los productos de la reacción dependerán del tipo
de hidrólisis.</p>
<imagen src="CN_11_14_CO_IMG53_small.jpg">
<p>En la hidrólisis ácida de las amidas, el tipo de sal de amonio
que se produce depende del ácido que se use, el cual debe estar en
exceso.</p>
</imagen>
<imagen src="CN_11_14_CO_IMG54_small.jpg">
<p>La reacción de la hidrólisis básica de las amidas es semejante
a la saponificación de un éster, pues se produce una sal de ácido
carboxílico (carboxilato).</p>
</imagen>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CN_11_14_CO_FF03A5708079487D92503F21480BAED8">
<seccion3Titulo>La reducción</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>La reducción de amidas se lleva a cabo en presencia de un agente
reductor fuerte, como el hidruro de litio y aluminio (LiAlH<subindice
>4</subindice>), para producir aminas primarias, secundarias y terciarias
con un alto rendimiento. El número de carbonos de la amida de partida
es el mismo de la amina final.</p>
<imagen src="CN_11_14_CO_IMG55_small.jpg">
<p>En la reducción de amidas el grupo carbonilo (C=O) se convierte
en un grupo metileno (-CH<subindice>2</subindice>-).</p>
</imagen>
</seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CN_11_14_CO_03AAA3FC6E7A49EE86EFF96C6911669C">
<seccion2Titulo>Los métodos de obtención y las propiedades químicas
de los haluros de ácido</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Entre los diferentes derivados de ácidos carboxílicos, los haluros
de ácido son los más reactivos, debido a la sustitución nucleofílica
sobre el grupo acilo, lo que permite obtener gran variedad de compuestos.</p>
<seccion3 id="S3_CN_11_14_CO_FF03A5708079487D92503F21480BFAB7">
<seccion3Titulo>Tratamiento de ácidos con cloruro de tionilo (SOCl<subindice
>2</subindice>)</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>En esta reacción hay una sustitución del grupo -OH del ácido carboxílico
por cloro, y se obtiene: el <negrita>cloruro de ácido</negrita> correspondiente,
ácido clorhídrico y dióxido de azufre.</p>
<imagen src="CN_11_14_CO_IMG56_small.jpg">
<p>Se puede reemplazar el cloruro de tionilo (SOCl<subindice>2</subindice
>) por tricloruro de fósforo (PCl<subindice>3</subindice>), lo que
produce el cloruro de ácido correspondiente y ácido fosfórico (H<subindice
>3</subindice>PO<subindice>4</subindice>).</p>
</imagen>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CN_11_14_CO_FF03A5708079487D92503F21480BECA9">
<seccion3Titulo>La hidrólisis</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>En la hidrólisis los haluros de ácido reaccionan con agua para
producir dos <negrita>ácidos</negrita>: uno orgánico y otro inorgánico.</p>
<imagen src="CN_11_14_CO_IMG57_small.jpg">
<p>En la reacción de hidrólisis de haluros de ácido se presenta una
sustitución nucleofílica en el <negrita>grupo acilo</negrita> (R-CO-).</p>
</imagen>
<destacado><destacadoTitulo>La hidrólisis y los derivados de ácido</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>Las reacciones de hidrólisis se llevan a cabo con derivados de <negrita
>ácidos carboxílicos</negrita>, en condiciones ácidas o básicas, según
la reacción, y se obtiene un ácido carboxílico.</p>
</destacadoTexto></destacado><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_11_14_CO_Recurso270&amp;IdRecurso=RES-D9B86A28EAE64EB5838691F5B0A0267D"
>Completa las reacciones de los derivados de ácidos carboxílicos</enlace>
</practica></seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto></seccion2>
<seccion2 id="S2_CN_11_14_CO_5A8A26006AD940279D13E811072E88D3">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_11_14_CO_Recurso280&amp;IdRecurso=RES-4EE35577A5F1480CB02411F59CC07A16"
>Refuerza tu aprendizaje: Los métodos de obtención y las propiedades
químicas de los derivados de ácidos carboxílicos</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CN_11_14_CO_DF5571ED9FC0402ABED922565F35020D">
<seccion1Titulo>Los métodos de obtención y las propiedades químicas
de las funciones nitrogenadas</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>El comportamiento químico de las aminas se debe a la disposición
del nitrógeno para compartir su par electrónico no enlazante. Por
su parte, los nitrilos experimentan reacciones de <negrita>adición
nucleofílica</negrita> y son agentes electrofílicos.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_11_14_CO_Recurso290&amp;IdRecurso=RES-9A120239FDF44F35B1E4F023C5545E6E"
>Las reacciones químicas de las funciones nitrogenadas</enlace>
</profundiza><seccion2
id="S2_CN_11_14_CO_5A8A26006AD940279D13E811072E77F2">
<seccion2Titulo>Los métodos de obtención y las propiedades químicas
de las aminas</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Las reacciones que presentan las aminas se debe dan principalmente
por la presencia del par de electrones libres del nitrógeno, lo que
le permite actuar como agente nucleofílico en sustituciones alifáticas.</p>
<seccion3 id="S3_CN_11_14_CO_8DACF2FDA8804B4FB02F32B0EBA38F6A">
<seccion3Titulo>A partir de halogenuros de alquilo</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>La reacción entre un halogenuro de alquilo con amoniaco y aminas
primarias o secundarias produce <negrita>alquilaminas</negrita>.</p>
<imagen src="CN_11_14_CO_IMG58_small.jpg">
<p>En las reacciones de obtención de aminas se usan halogenuros de
alquilo primarios, en presencia de amoniaco (NH<subindice>3</subindice
>). Como subproducto se obtiene halogenuro de amonio (NH<subindice
>4</subindice><superindice>+</superindice>X<superindice>-</superindice
>).</p>
</imagen>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CN_11_14_CO_5EFB69A9B8FA4B24B5898306C2EF7EBA">
<seccion3Titulo>Degradación de Hofmann</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Esta reacción se utiliza para preparar aminas primarias (con un
alto rendimiento) a partir de una amida no sustituida y en presencia
de una base fuerte con cloro o bromo.</p>
<imagen src="CN_11_14_CO_IMG59_small.jpg">
<p>En la reacción de degradación de Hofmann la amida experimenta la
pérdida del grupo carboxilo, por ello, la amina primaria que se obtiene
presenta un carbono menos.</p>
</imagen>
</seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CN_11_14_CO_6B010887A38A4BB3B7179B77EF141169">
<seccion2Titulo>Los métodos de obtención y las propiedades químicas
de los nitrilos</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Los nitrilos o <negrita>cianuros orgánicos</negrita> se caracterizan
por la presencia del grupo ciano o nitrilo (CN), en el que el carbono
forma un triple enlace con el nitrógeno. El grupo nitrilo presenta
una fuerte polarización (el átomo de carbono es electrófilo), lo que
le permite reaccionar con nucleófilos, y se comporta, así mismo, como
base de Lewis, debido a la presencia del par electrónico libre en
el nitrógeno.</p>
<seccion3 id="S3_CN_11_14_CO_D2CB2529A98A459581C3506744C4F4C5">
<seccion3Titulo>Tratamiento de amida primaria con cloruro de tionilo
(SOCl<subindice>2</subindice>)</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Los <negrita>nitrilos</negrita> se pueden preparar a partir de
la reacción de una amida primaria con cloruro de tionilo (SOCl<subindice
>2</subindice>), el cual actúa como un fuerte agente deshidratante.</p>
<imagen src="CN_11_14_CO_IMG60_small.jpg">
<p>En la reacción también se puede utilizar como agente deshidratante
el oxicloruro de fósforo (POCl<subindice>3</subindice>).</p>
</imagen>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CN_11_14_CO_D2CB2529A98A459581C3506744C5A5D6">
<seccion3Titulo>La reducción</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>La reducción de nitrilos conduce a la producción de <negrita>aminas
primarias</negrita> en presencia del hidruro de litio y aluminio (LiAlH<subindice
>4</subindice>) como agente reductor.</p>
<imagen src="CN_11_14_CO_IMG61_small.jpg">
<p>A nivel industrial la reducción de nitrilos se realiza con hidrógeno
en presencia de níquel, a temperatura media.</p>
</imagen>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_11_14_CO_Recurso300&amp;IdRecurso=RES-F307FC0EDA254798A53263FB38D5EC21"
>Identifica las sustancias en las reacciones de aminas y nitrilos</enlace>
</practica></seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto></seccion2>
<seccion2 id="S2_CN_11_14_CO_6B010887A38A4BB3B7179B77EF142270">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_11_14_CO_Recurso310&amp;IdRecurso=RES-D4E9620824714349845B63D3D0C947C9"
>Refuerza tu aprendizaje: Los métodos de obtención y las propiedades
químicas de las funciones nitrogenadas</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CN_11_14_CO_56DAF1E1DCB94853A2C4346C988593CD">
<seccion1Titulo>Competencias</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Pon a prueba tus capacidades y aplica lo aprendido con estos recursos.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_11_14_CO_Recurso330&amp;IdRecurso=RES-E9BA0BD601AF4E5396E01A747321CA28"
>Competencias: síntesis de derivados de ácidos carboxílicos</enlace>
</practica></seccion1Texto></seccion1><masinformacion
id="MI_CN_11_14_CO_E58CD687D7CD4F75B1897301D20F8B83"><mapaconceptual>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_11_14_CO_Recurso350&amp;IdRecurso=RES-337D8113E808489E82287D2DD6B67659"
>Mapa conceptual del tema Las reacciones químicas de los compuestos
orgánicos</enlace></mapaconceptual><autoevaluate><enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_11_14_CO_Recurso360&amp;IdRecurso=RES-64B920DC6F2045FE9100A8286E411C97"
>Evalúa tus conocimientos sobre el tema Las reacciones químicas de
los compuestos orgánicos</enlace></autoevaluate><enlacesreferencia>
<enlace
destino="http://prepa8.unam.mx/academia/colegios/quimica/infocab/Unidad411.html"
>Reacciones químicas orgánicas.</enlace>
<enlace
destino="http://www3.gobiernodecanarias.org/medusa/lentiscal/1-CDQuimica-TIC/DIR-Q/Organica-2/reaccionesorganicas/reacionesorgan.htm"
>Reacciones orgánicas en cadena.</enlace>
</enlacesreferencia></masinformacion></libro>
