<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="cuadernoestudio/dtd/libro.xslt" type="text/xsl"?>
<!--Arbortext, Inc., 1988-2015, v.4002-->
<!DOCTYPE libro SYSTEM "cuadernoestudio/dtd/libro.dtd">
<libro id="CN_11_11_CO">
<libroTitulo>Los hidrocarburos</libroTitulo>
<seccion1 id="S1_CN_11_11_CO_4B8653B5D1004BB493FA81D63E74EB9F">
<seccion1Titulo>El petróleo</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>El petróleo, también conocido como “<negrita>crudo</negrita>” (junto
con el gas natural) es la principal fuente de hidrocarburos. Su nombre
proviene del latín <cursiva>petroleum</cursiva>, que significa “<negrita
>aceite de roca</negrita>”. Se le denomina también “oro negro” debido
a su alto valor económico, porque de él se derivan la gasolina y numerosas
sustancias, importantes para el desarrollo de la industria.  </p>
<p>Es una sustancia de origen natural, un combustible fósil que se
encuentra en estado líquido. Tiene una contextura aceitosa, muy viscosa,
de color negro, aunque ocasionalmente presenta color amarillo. </p>
<imagen src="CN_11_11_CO_IMG01_small.jpg">
<p>El petróleo, principal fuente natural de hidrocarburos en la naturaleza,
es un recurso energético no renovable.</p>
</imagen>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>Un recurso natural no renovable es aquel que, una vez se agota
su reserva, no se puede volver a obtener más.</p>
</recuerdaTexto></recuerda><seccion2
id="S2_CN_11_11_CO_02D21B325AC84154818D981FA0FD5FF5">
<seccion2Titulo>La formación del petróleo</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>El petróleo se formó por un complejo proceso fisicoquímico que
se da al interior de la Tierra. Los organismos que vivieron hace millones
de años, al morir, quedaron sepultados y, debido a condiciones de
alta presión, elevadas temperaturas y la acción de bacterias anaerobias
(que no necesitan oxígeno), esos sedimentos fueron formando el crudo.
 </p>
<p>Las principales fuentes de materia orgánica para la formación del
petróleo fueron los organismos del lecho marino (zooplancton y fitoplancton),
plantas y animales que se encontraban en la corteza terrestre.</p>
<imagen src="CN_11_11_CO_IMG02_small.jpg">
<p>La acumulación de fitoplancton contribuyó en gran medida a la formación
de los yacimientos marítimos de petróleo. </p>
</imagen>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_11_11_CO_Recurso010&amp;IdRecurso=RES-532E5CC871854A32887EBF4ABC0ADBAD"
> El petróleo: formación y extracción</enlace>
</profundiza></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CN_11_11_CO_A4D0ECDC8EC34EB1BBA0D632233FE357">
<seccion2Titulo>La composición del petróleo</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>El petróleo está constituido principalmente por <negrita>hidrocarburos</negrita
> (compuestos formados por carbono e hidrógeno); entre ellos, <negrita
>alcanos</negrita> (parafinas), <negrita>alquenos</negrita> (olefinas), <negrita
>alquinos</negrita>, <negrita>cicloalcanos</negrita>, <negrita>cicloalquenos</negrita
> (naftenos) y <negrita>aromáticos</negrita> (benceno).  </p>
<p>La composición promedio del petróleo es de 85 % de carbono, 12
% de hidrógeno y 3 % de oxígeno, azufre y nitrógeno, además de elementos
metálicos (hierro, níquel y plomo) que se encuentran en trazas. La
composición varía, dependiendo del sitio geográfico de donde se extrae.</p>
<imagen src="CN_11_11_CO_IMG03_small.jpg">
<p>El benceno es un compuesto aromático muy tóxico derivado del petróleo.</p>
</imagen>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CN_11_11_CO_F9536F0CEF8548668494BB1CA61A77C0">
<seccion2Titulo>La extracción y la refinación del petróleo</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Este proceso inicia con la perforación del pozo, de donde se extrae
agua y gas natural. El gas se conduce a través de gasoductos para
ser aprovechado directamente como combustible, y el petróleo se lleva
a tanques de almacenamiento por tuberías denominadas oleoductos. Este
crudo se envía a torres de destilación, para separarlo en sus componentes,
con diferentes finalidades y usos. Las fracciones más pesadas se utilizan
en la fabricación de aceites lubricantes y ceras y de las más ligeras
se obtiene la gasolina.  </p>
<p>Para obtener mayor cantidad de gasolina se utiliza la <negrita
>pirólisis</negrita> o craqueo, proceso que consiste en romper las
grandes moléculas (fracciones pesadas) usando alta presión y temperatura,
para conseguir moléculas más pequeñas, las que constituyen la gasolina.</p>
<imagen src="CN_11_11_CO_IMG04_small.jpg">
<p>La destilación fraccionada permite separar los diferentes tipos
de hidrocarburos del petróleo.</p>
</imagen>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>La <negrita>destilación</negrita> es una técnica de separación
de mezclas que se basa en los diferentes puntos de ebullición de las
sustancias componentes. Puede ser simple, por arrastre de vapor, al
vacío o, como en la utilizada con el petróleo, fraccionada.</p>
</recuerdaTexto></recuerda></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CN_11_11_CO_031ABC9C230741DD9791E5739BD8BE6E">
<seccion2Titulo>Los derivados del petróleo</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>La diversidad de productos obtenidos de la destilación y refinamiento
del petróleo es muy variada y los principales usos de los derivados
son energéticos (combustibles).  </p>
<p>Dentro de los principales <negrita>derivados del petróleo</negrita
> están: gases licuados de petróleo (GLP), como propano y butano;
gasolina para automóviles, aviones y barcos; queroseno, aceites lubricantes,
grasas, ceras, asfalto (para pavimentar carreteras); y aditivos para
la mejora de combustibles y aceites.  </p>
<p>También se obtienen productos que se usan como materia prima para
la elaboración de plásticos, parafinas y disolventes para la industria
de pinturas, como el thinner. </p>
<imagen src="CN_11_11_CO_IMG05_small.jpg">
<p>La gasolina: uno de los derivados más importantes del petróleo.</p>
</imagen>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_11_11_CO_Recurso020&amp;IdRecurso=RES-9CE9719DB0A3473C9C5491BB4519FECC"
>Los derivados del petróleo</enlace>
</profundiza><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_11_11_CO_Recurso030&amp;IdRecurso=RES-3D29A5E7D0BC4B78BA1CE796191DB041"
>¿Qué sabes de los derivados del petróleo?</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CN_11_11_CO_B81E40EB45FC429FAF6CDB86607D7396">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_11_11_CO_Recurso040&amp;IdRecurso=RES-1A090CAB892A4F888431ED216BBC54F1"
>Refuerza tu aprendizaje: El petróleo</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CN_11_11_CO_27E15F5977F34961846CC2216FF235B9">
<seccion1Titulo>Los alcanos</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Los <negrita>alcanos</negrita> son compuestos conformados únicamente
por carbono e hidrógeno, cuya característica principal es que poseen
enlaces sencillos carbono-carbono. Se denominan también hidrocarburos
saturados.  </p>
<p>La <negrita>fórmula general</negrita> para los alcanos es <negrita
>C<subindice>n</subindice>H<subindice>2n+2</subindice></negrita> donde
“n” representa la cantidad de átomos de carbono que la molécula pueda
tener. El alcano más sencillo es el <negrita>metano</negrita> (CH<subindice
>4</subindice>) molécula formada por un átomo de carbono y cuatro
átomos de hidrógeno.</p>
<seccion2 id="S2_CN_11_11_CO_B8D7F5772421484988FB9CA59FCA49A5">
<seccion2Titulo>La nomenclatura de los alcanos</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Para los<negrita> alcanos lineales</negrita> la nomenclatura de
la IUPAC se basa en el número de carbonos de la cadena carbonada más
larga, la cual se nombra de acuerdo con los prefijos griegos de numeración,
seguido del sufijo “-ano”.   </p>
<p>Por <negrita>ejemplo</negrita>, un compuesto que tenga una cadena
carbonada de seis átomos de carbono se nombra con el prefijo “hexa-”
(seis) seguido del sufijo “-ano”, que indica que la cadena tiene todos
los enlaces sencillos carbono-carbono.  </p>
<p>Sin embargo, los cuatro primeros alcanos no siguen esta norma,
porque sus nombres no hacen referencia al número de átomos de carbono
de la cadena sino que tienen nombres específicos.</p>
<destacado><destacadoTitulo>Los prefijos griegos de numeración</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>Pent- (5), hex- (6), hept- (7), oct- (8), non- (9), dec- (10),
undec- (11), dodec- (12), tridec- (13), tetradec- (14), pentadec-
(15), hexadec- (16), heptadec- (17), octadec- (18), nonadec- (19)
y eicos- (20).</p>
</destacadoTexto></destacado>
<imagen src="CN_11_11_CO_IMG06_small.jpg">
<p>Cuando en una serie de compuestos difiere en un factor constante,
se lo llama serie homóloga; en este caso, a partir del etano la serie
homóloga de los alcanos lineales difieren en un -CH<subindice>2</subindice
>-.</p>
</imagen>
<seccion3 id="S3_CN_11_11_CO_DD27290375F04776B134580EA2DA85AF">
<seccion3Titulo>Los radicales alquilo</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Los <negrita>radicales alquilo </negrita>son un grupo de átomos
que se encuentran anexos a la cadena carbonada más larga, formando
ramificaciones. Proceden de los alcanos más sencillos y se forman
cuando uno de los carbonos pierde un átomo de hidrógeno. Para nombrarlos
se sustituye la terminación “-ano” por el sufijo “-il”.</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_11_11_CO_formula_01.gif">
</formula>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_11_11_CO_Recurso050&amp;IdRecurso=RES-54C8BEC46BCF40BC89D4C38CEF2A3258"
>Los alcanos o parafinas</enlace>
</profundiza></seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CN_11_11_CO_B2448EA90EAC4B36AB2DF8D23880DF25">
<seccion3Titulo>La nomenclatura de alcanos con ramificaciones</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p> Para poder nombrar correctamente un alcano con ramificaciones
es necesario seguir los siguientes pasos:</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_11_11_CO_formula_02.gif">
</formula>
<destacado><destacadoTitulo>Los halogenuro de alquilo </destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p> Los <negrita>halogenuros de alquilo</negrita> son alcanos que
presentan uno o más átomos de halógeno en sustitución de hidrógenos.
Su fórmula general <negrita>R-X</negrita> (X: Cl, Br, F y I). Para
nombrarlos se maneja el halógeno como sustituyente y se nombra el
alcano correspondiente. Por <negrita>ejemplo</negrita>:  </p>
<p centrado="si">CH<subindice>3</subindice>-Br </p>
<p centrado="si">Bromometano</p>
<p centrado="si">CH<subindice>3</subindice>-CH<subindice>2</subindice
>-Cl</p>
<p centrado="si">Cloroetano</p>
</destacadoTexto></destacado><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_11_11_CO_Recurso060&amp;IdRecurso=RES-BA3E773503314178AFD4EDB8B26F1479"
>Practica la nomenclatura de los alcanos</enlace>
</practica></seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto></seccion2>
<seccion2 id="S2_CN_11_11_CO_161B974983D54232BA7870C29A24E707">
<seccion2Titulo>Las propiedades físicas de los alcanos</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Los cuatro primeros alcanos (<negrita>metano</negrita>, <negrita
>etano</negrita>, <negrita>propano</negrita> y <negrita>butano</negrita
>) son <negrita>gaseosos</negrita> a temperatura ambiente. Del pentano
al undecano (cadena lineal de once átomos de carbono) son <negrita
>líquidos</negrita>, y de ahí en adelante son <negrita>sólidos</negrita
>.  </p>
<p>A medida que la <negrita>cadena carbonada</negrita> se extiende
en tamaño (serie homóloga), aumenta la<negrita> masa molar</negrita
>, lo que genera un incremento en los puntos de fusión y ebullición,
porque se producen más enlaces intermoleculares y se necesita más
energía para romperlos. </p>
<p>Cuando los alcanos tienen ramificaciones, por ejemplo, dos compuestos
que sean isómeros, el que tenga más ramificaciones tiene menor punto
de ebullición, ya que las ramificaciones disminuyen el área de contacto
y, por tanto, baja la posibilidad de atracción con otras moléculas,
necesitándose así menos energía para romper los enlaces intermoleculares
que se hayan formado. </p>
<p>Los <negrita>alcanos</negrita> son solubles en <negrita>disolventes
apolares</negrita> e insolubles en agua, debido a la baja polaridad
que tienen.</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_11_11_CO_formula_03.gif">
</formula>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>El <negrita>punto de fusión</negrita> es la temperatura a la cual
una sustancia coexiste en estado sólido y líquido. </p>
<p>El <negrita>punto de ebullición</negrita> es la temperatura a la
cual se igualan la presión de vapor del líquido con la presión atmosférica.</p>
</recuerdaTexto></recuerda><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_11_11_CO_Recurso070&amp;IdRecurso=RES-216D459AF1D04CF183B526510EC4C937"
>Juega a “El ahorcado” con las propiedades físicas de los alcanos</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CN_11_11_CO_A7B477AD7D1B4E9EBA008AAED66DDAEC">
<seccion2Titulo>Los usos y las aplicaciones de los alcanos</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>La principal aplicación de los <negrita>alcanos</negrita> es como <negrita
>combustibles</negrita>. Por ejemplo, el gas natural, conformado por
alcanos de baja masa molar (metano, etano, propano) se usa en las
estufas y calentadores de uso doméstico.  </p>
<p>En la actualidad, para disminuir la contaminación ambiental producida
por el dióxido de carbono (residuo de la combustión), se usa gas natural
vehicular comprimido (GNC) que al quemarse genera menos residuos que
la gasolina. El propano y butano se usan como gases comprimidos en
los encendedores.</p>
<imagen src="CN_11_11_CO_IMG07_small.jpg">
<p>En la fabricación de pinturas se utiliza el disolvente thinner
que es una mezcla de alcanos.</p>
</imagen>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CN_11_11_CO_A7B477AD7D1B4E9EBA008AAED66D4433">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_11_11_CO_Recurso080&amp;IdRecurso=RES-6ACC4DEE6DF34617AF2BD674E0987270"
>Refuerza tu aprendizaje: Los alcanos</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CN_11_11_CO_633DEB3D18584708B9B8176D03904E35">
<seccion1Titulo>Los alquenos</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Los <negrita>alquenos</negrita> u olefinas son un tipo de hidrocarburos
insaturados, cuya principal característica es que tienen mínimo un
doble enlace entre dos átomos de carbono. Su <negrita>fórmula general </negrita
>es <negrita>C<subindice>n</subindice>H<subindice>2n</subindice></negrita
>, donde “<negrita>n</negrita>” representa la cantidad de átomos de
carbono que la molécula pueda tener.</p>
<imagen src="CN_11_11_CO_IMG08_small.jpg">
<p>Representación de alquenos lineales mediante modelos de esferas
y varillas (izquierda) y las fórmulas desarrolladas. </p>
</imagen>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_11_11_CO_Recurso110&amp;IdRecurso=RES-FFF0FAA95DD5469D8525D7EEF460A850"
>Las olefinas o alquenos</enlace>
</profundiza><seccion2
id="S2_CN_11_11_CO_C4BC70AF55C74CF7808A465FCE536E47">
<seccion2Titulo>La nomenclatura de los alquenos</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Al igual que los alcanos, los alquenos siguen las mismas reglas
para ser nombrados. El número de átomos de carbono de la cadena carbonada
(a excepción de los cuatro primeros) se nombra según los prefijos
griegos. La terminación “<negrita>-<cursiva>ano</cursiva></negrita
>” de los <negrita>alcanos</negrita> cambia por “<negrita>-<cursiva
>eno</cursiva></negrita>”, lo cual indica que en la cadena carbonada
existe al menos un doble enlace carbono-carbono.</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_11_11_CO_formula_04.gif">
</formula>
<p>Cuando exista más de un doble enlace, estos deben indicarse por
los prefijos multiplicativos, así: “<cursiva>di-</cursiva>” (dos),
“<cursiva>tri-</cursiva>” (tres), “<cursiva>tetra-</cursiva>” (cuatro)
y así sucesivamente. El prefijo multiplicativo se debe anteponer a
la terminación “<cursiva>-eno</cursiva>”.  </p>
<p>Por <negrita>ejemplo</negrita>:</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_11_11_CO_formula_05.gif">
</formula>
<destacado><destacadoTitulo>Nomenclatura común en alquenos</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>Algunos alquenos no se nombran o reconocen por su nombre sistemático,
sino por sus nombres comunes o de uso extendido. Por ejemplo, al <negrita
>eteno</negrita> y el <negrita>propeno</negrita> se los conoce comúnmente
como <negrita>etileno</negrita> y <negrita>propileno</negrita>, respectivamente. </p>
</destacadoTexto></destacado><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_11_11_CO_Recurso140&amp;IdRecurso=RES-E4CAC779FB4446A79BA281B29F5CC421"
> Practica la nomenclatura de los alquenos</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CN_11_11_CO_E1A3C9655BD5467C88403ED435566A63">
<seccion2Titulo>Las propiedades físicas de los alquenos</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Los cuatro primeros alquenos (<negrita>eteno</negrita>, <negrita
>propeno</negrita>, <negrita>buteno</negrita> y <negrita>penteno</negrita
>) son <negrita>gaseosos</negrita> a temperatura ambiente; desde el
hexeno hasta heptadeceno son <negrita>líquidos</negrita>, y de ahí
en adelante son <negrita>sólidos</negrita>.  </p>
<p>Los puntos de fusión y ebullición y la solubilidad en agua de los
alquenos son semejantes a los de los alcanos correspondientes; sin
embargo, la isomería <cursiva>cis</cursiva> y <cursiva>trans</cursiva
> modifica considerablemente estas propiedades.   </p>
<p>Los alquenos son menos densos que el agua, con características
apolares (no forman polos en su estructura), por lo cual son solubles
en compuestos apolares, como el tetracloruro de carbono (CCl<subindice
>4</subindice>).</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_11_11_CO_formula_06.gif">
</formula>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_11_11_CO_Recurso100&amp;IdRecurso=RES-642B07B116E1461087827E647197D7CC"
>Reconoce las propiedades físicas de los alquenos</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CN_11_11_CO_078930BC13654BB4A153F198DF4D12D2">
<seccion2Titulo>Los usos y las aplicaciones de los alquenos</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Los alquenos se usan en la síntesis de medicamentos y en la elaboración
de pegantes industriales, pinturas y anticongelantes (etilenglicol
y propilenglicol).</p>
<imagen src="CN_11_11_CO_IMG09_small.jpg">
<p>En lugares de bajas temperaturas se utiliza etilenglicol como anticongelante
para evitar la solidificación del líquido refrigerante del motor.
El etilenglicol es producido a partir del eteno.</p>
</imagen>
<p>La aplicación más importante de los <negrita>alquenos</negrita
> es la de servir como base para la elaboración de <negrita>polímeros</negrita
> en la industria de los <negrita>plásticos</negrita>, como el polivinilcloruro
(PVC) o el tetrafluoroetileno, que se usa en aislantes como el teflón.
El eteno (etileno) y el propeno (propileno) son los alquenos más importantes
para este fin. El 1,3-butadieno se usa en la fabricación de cauchos
sintéticos como las llantas de automóviles.</p>
<imagen src="CN_11_11_CO_IMG10_small.jpg">
<p>Los envases plásticos son elaborados a partir de la polimerización
del <negrita>PVC</negrita>, fabricado a partir del eteno. </p>
</imagen>
<destacado><destacadoTitulo>Los polímeros</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>Los polímeros son macromoléculas formadas por un número finito
de moléculas más pequeñas, llamadas monómeros.</p>
</destacadoTexto></destacado>
<p>El <negrita>licopeno</negrita> y el <negrita>betacaroteno</negrita
> son alquenos que se encuentran presentes en algunos frutos u hortalizas,
como el tomate y la zanahoria, y son responsables de su color rojo
y anaranjado, respectivamente.</p>
<imagen src="CN_11_11_CO_IMG11_small.jpg">
<p>El licopeno se encuentra en los tomates y el betacaroteno en las
zanahorias.</p>
</imagen>
<p>El etileno es un factor de maduración de los frutos en las plantas.
Por eso, para tal fin, los frutos inmaduros cortados se someten a
una atmósfera rica en etileno para acelerar su maduración.</p>
<imagen src="CN_11_11_CO_IMG12_small.jpg">
<p>Frutas como las manzanas, bananos, aguacates y tomates aumentan
la producción de etileno en su fase de maduración; por esto en un
frutero conviene retirar los bananos muy maduros si se quiere evitar
que el resto de las frutas se maduren en algunas horas.</p>
</imagen>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_11_11_CO_Recurso120&amp;IdRecurso=RES-A15D0D0262A1427CB2A426C313D218D9"
>Reconoce el uso y las aplicaciones de los alquenos</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CN_11_11_CO_078930BC13654BB4A153F198DF4D3344">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_11_11_CO_Recurso130&amp;IdRecurso=RES-30AFCD5C1E6D40D2ADFFC828D28DE7C8"
>Refuerza tu aprendizaje: Los alquenos </enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CN_11_11_CO_20792FCD26A1458CB3FEC2B301F950A4">
<seccion1Titulo>Los alquinos</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Los <negrita>alquinos</negrita> son hidrocarburos que tienen al
menos un enlace triple entre un par de carbonos. Su fórmula general
es <negrita>C<subindice>n</subindice>H<subindice>2n-2</subindice></negrita
>, donde “n” es el número de átomos de carbono. Al igual que los alquenos,
son compuestos insaturados. El alquino más sencillo es el etino o
acetileno.</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>Los compuestos insaturados poseen enlaces <cursiva>sigma</cursiva
> y enlaces <cursiva>pi</cursiva>. Alquenos: doble enlace carbono-carbono
(un enlace <cursiva>sigma</cursiva> y un enlace <cursiva>pi</cursiva
>); alquinos: triple enlace carbono-carbono (un enlace <cursiva>sigma</cursiva
> y dos enlaces <cursiva>pi</cursiva>).</p>
</recuerdaTexto></recuerda><profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_11_11_CO_Recurso290&amp;IdRecurso=RES-BE368F105E044565AEBA8C82774C7D97"
>Los acetilenos o alquinos</enlace>
</profundiza><seccion2
id="S2_CN_11_11_CO_812695B02BEC4828B72F1DE11501807F">
<seccion2Titulo>La nomenclatura de los alquinos</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Los alquinos se nombran de manera similar a los alquenos, la única
diferencia es la terminación, que cambia de “<negritacursiva>-eno</negritacursiva
>” a “<negritacursiva>-ino</negritacursiva>”.</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_11_11_CO_formula_07.gif">
</formula>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_11_11_CO_Recurso140&amp;IdRecurso=RES-E4CAC779FB4446A79BA281B29F5CC421"
>Practica la nomenclatura de los alquinos</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CN_11_11_CO_213EFFFEE8184AC4B622EA28C8634C90">
<seccion2Titulo>Las propiedades físicas de los alquinos</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Los tres primeros <negrita>alquinos</negrita> (<negrita>etino</negrita
>, <negrita>propino</negrita> y <negrita>butino</negrita>) son gases
a temperatura ambiente. Siguiendo la serie homóloga, los alquinos
que contienen entre 5 y 15 átomos de carbono son <negrita>líquidos</negrita
> y de 16 en adelante son <negrita>sólidos</negrita>.   </p>
<p>Los <negrita>alquinos</negrita> son insolubles en agua, pero solubles
en disolventes apolares, como el benceno (C6H6), el cloroformo (CHCl3)
o el tetracloruro de carbono (CCl4). Su densidad es menor que la del
agua y, al igual que los alcanos y alquenos, sus puntos de ebullición
y fusión aumentan con la <negrita>masa molar</negrita>. Los alquinos
ramificados presentan un menor punto de ebullición y fusión en comparación
con sus isómeros lineales.</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_11_11_CO_formula_08.gif">
</formula>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_11_11_CO_Recurso160&amp;IdRecurso=RES-CF10FC4E70B44F3B9E893204B24B531D"
>Resuelve el crucigrama sobre las propiedades físicas de los alquinos</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CN_11_11_CO_A0287E3D58F8437CB0CD9F4453E3BBF2">
<seccion2Titulo>Los usos y las aplicaciones de los alquinos</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>El etino o <negrita>acetileno</negrita> es el alquino más importante
debido a sus múltiples aplicaciones:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>Se usa como <negrita>combustible</negrita> en la soldadura
de soplete, ya que alcanza temperaturas muy altas (cerca de 2800 °C),
lo que permite cortar y soldar metales con facilidad.</listaElemento>
<listaElemento>Es materia prima para la síntesis de cloroetileno o
cloruro de vinilo, que se utiliza para la <negrita>elaboración de
plásticos</negrita>.</listaElemento>
<listaElemento>Se utiliza en la <negrita>industria automotriz</negrita
> para la fabricación de partes de acero resistentes al desgate.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<imagen src="CN_11_11_CO_IMG13_small.jpg">
<p>El etino o acetileno se usa ampliamente en la soldadura de oxicorte.</p>
</imagen>
<destacado><destacadoTitulo>La soldadura de oxicorte </destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>La soldadura de oxicorte usa una mezcla de dos gases: oxígeno y
acetileno (este último usado como combustible) y sirve para hacer
cortes muy finos, de entre 1 y 2 mm, en materiales como el acero y
metales.</p>
</destacadoTexto></destacado></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CN_11_11_CO_A0287E3D58F8437CB0CD9F4453E38833">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_11_11_CO_Recurso170&amp;IdRecurso=RES-8952B575E1B74D81B1AF3B3489E774EA"
>Refuerza tu aprendizaje: Los alquinos </enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CN_11_11_CO_9C78C733CDE04DD8BBD5B1182F2E28C5">
<seccion1Titulo>Los hidrocarburos alicíclicos</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Los <negrita>hidrocarburos alicíclicos</negrita> son compuestos
que presentan cadenas carbonadas cerradas (ciclos o anillos), pueden
ser saturados o insaturados y, en algunos casos, cuentan con unión
de varios ciclos.  </p>
<p>Los hidrocarburos alicíclicos se pueden clasificar en: cicloalcanos,
cicloalquenos y cicloalquinos.</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_11_11_CO_formula_09.gif">
</formula>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>Los compuestos con cadenas cerradas se ilustran con <negrita>figuras
geométricas planas</negrita>, en donde cada vértice representa un
carbono.</p>
</recuerdaTexto></recuerda><profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_11_11_CO_Recurso210&amp;IdRecurso=RES-A0611D2E5AF24B88873AB657463D3064"
>Los hidrocarburos cíclicos alifáticos</enlace>
</profundiza><seccion2
id="S2_CN_11_11_CO_3CB44B9E2D30485B87A7E54FEF0F749C">
<seccion2Titulo>La nomenclatura de los hidrocarburos alicíclicos</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Los <negrita>hidrocarburos alicíclicos </negrita>se nombran de
manera similar que los alcanos, alquenos y alquinos, la única diferencia
es que se les antepone la palabra “<cursiva>ciclo</cursiva>”.  </p>
<p>Si solo hay una ramificación en el ciclo, se sobreentiende que
está en la posición 1 y puede encontrarse en cualquier vértice de
la estructura.  </p>
<p>Los hidrocarburos alicíclicos que tienen más de una ramificación
se nombran ordenándolos de forma alfabética y teniendo presente la
posición más baja posible.  </p>
<p>Por <negrita>ejemplo</negrita>:</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_11_11_CO_formula_10.gif">
</formula>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_11_11_CO_Recurso180&amp;IdRecurso=RES-A88EBB938AF041F2819983BD2E15D156"
>Nombra los hidrocarburos alicíclicos</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CN_11_11_CO_EE34A7706C2745B0BA3DAD27D8ADA6FC">
<seccion2Titulo>Las propiedades físicas de los hidrocarburos alicíclicos</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Los hidrocarburos alicíclicos tienen un comportamiento similar
al de los hidrocarburos acícliclos (cadena abierta) que tienen el
mismo número de carbonos y tipo de enlace.  </p>
<p>Los puntos de fusión y ebullición de los hidrocarburos alicíclicos
aumentan en relación con la cantidad de átomos de carbono en la cadena
cíclica. Poseen baja polaridad, por lo cual se usan en extracciones
como disolventes apolares, por ejemplo, el ciclohexano o el ciclohexeno.</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_11_11_CO_formula_11.gif">
</formula>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CN_11_11_CO_AE2EB31936034E97BF9EDC9BA70371C4">
<seccion2Titulo>Los usos y las aplicaciones de los hidrocarburos alicíclicos</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Los hidrocarburos alicíclicos se utilizan en la industria, ya sean
como compuestos principales o como fuente inicial de otros derivados.
  </p>
<p>El ciclopentano y ciclohexano se encuentran en el petróleo y se
los denomina <negrita>naftenos</negrita>. El ciclopropano se utiliza
en medicina como anestésico inhalado. </p>
<imagen src="CN_11_11_CO_IMG14_small.jpg">
<p>El ciclopropano es costoso y altamente reactivo (explosivo), por
ello su uso como anestésico es muy limitado.</p>
</imagen>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CN_11_11_CO_AE2EB31936034E97BF9EDC9BA7038822">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_11_11_CO_Recurso190&amp;IdRecurso=RES-9F5A789B9DA04FB4A6CB7B26970F836A"
>Refuerza tu aprendizaje: Los hidrocarburos alicíclicos</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CN_11_11_CO_3AE8D5E9B7B54DF7A4B570F231E1957F">
<seccion1Titulo>Los hidrocarburos aromáticos</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Los <negrita>hidrocarburos aromáticos </negrita>comprenden numerosos
compuestos que presentan estructuras cíclicas no saturadas, denominados
anillos bencénicos. Este tipo de compuestos se constituyen de solo
carbono e hidrógeno, y difieren en su comportamiento químico en comparación
con los hidrocarburos ya estudiados.</p>
<imagen src="CN_11_11_CO_IMG15_small.jpg">
<p>El benceno presenta gran estabilidad ante otros reactivos, gracias
a su estructura. </p>
</imagen>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_11_11_CO_Recurso200&amp;IdRecurso=RES-3B70999D0A9340EA95740C4A54DF401F"
> Los compuestos aromáticos</enlace>
</profundiza><seccion2
id="S2_CN_11_11_CO_7E0AB5E21A6A42E9AB891B17D745D72A">
<seccion2Titulo>El benceno</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>En 1857, Friedrich August <negrita>Kekulé</negrita> confirmó la <negrita
>tetravalencia del carbono</negrita>, estableció las diferencias entre
los compuestos de cadenas lineales y los compuestos cíclicos y propuso
el <negrita>modelo del anillo hexagonal </negrita>del benceno.  </p>
<p>El <negrita>benceno</negrita>, según Kekulé, se compone de un anillo
con seis átomos de carbono (cada uno unido a un átomo de hidrógeno)
y un sistema de enlaces alternos, entre sencillos y dobles, deslocalizados.</p>
<imagen src="CN_11_11_CO_IMG16_small.jpg">
<p>En el benceno los seis enlaces son equivalentes, de allí que se
pueda representar como un hexágono con un círculo adentro.</p>
</imagen>
<destacado><destacadoTitulo>Benceno</destacadoTitulo><destacadoTexto>
<p>Es un compuesto tan estable que se comporta como si tuviera enlaces
sencillos carbono-carbono.</p>
</destacadoTexto></destacado></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CN_11_11_CO_B524445B7E4C42359649F3F27647AA4C">
<seccion2Titulo>La nomenclatura de los compuestos aromáticos</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Para nombrar los compuestos aromáticos se debe tener en cuenta
la cantidad de sustituyentes o ramificaciones que presenta el anillo.
De esta manera, se clasifican en monosustituidos, disustituidos y
polisustituidos.</p>
<seccion3 id="S3_CN_11_11_CO_99EB3CB415E34A5E9C611FC07B891FC4">
<seccion3Titulo>Los compuestos monosustituidos</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>En cuanto a este tipo de compuestos orgánicos, se reconocen por
sus nombres comunes, que no son establecidos por la IUPAC. Estos son
algunos de los más conocidos:</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_11_11_CO_formula_12.gif">
</formula>
<destacado><destacadoTitulo>Nomenclatura de compuestos orgánicos</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>Muchos de los primeros nombres de las sustancias químicas no seguían
unas reglas determinadas, como en la actualidad. Eran asignados más
por gusto propio de quien los descubría o por alguna de sus propiedades
en especial. Por ejemplo, <cursiva>pineno</cursiva> por provenir del
pino; la <cursiva>putrescina</cursiva> y la <cursiva>cadaverina</cursiva
>, porque son los responsables del olor característico de la carne
en descomposición.</p>
</destacadoTexto></destacado>
<p>Según la IUPAC, los compuestos monosustituidos se nombran teniendo
en cuenta el sustituyente y luego la palabra “benceno”.  </p>
<p>Por <negrita>ejemplo</negrita>:</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_11_11_CO_formula_13.gif">
</formula>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>La <negrita>IUPAC</negrita> (International United of Pure and Applied
Chemistry o Unión Internacional de Química Pura y Aplicada) ha dado
los parámetros para la formulación sistemática de los nombres de todos
los compuestos químicos, para evitar confusiones y que los nombres
sean universales.</p>
</recuerdaTexto></recuerda></seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CN_11_11_CO_E16242431A0C4C55AB58B170AFE6B911">
<seccion3Titulo>Los compuestos disustituidos</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p> Para indicar las posiciones relativas donde se encuentran los
dos sustituyentes en el anillo, se utilizan las abreviaturas de los
prefijos “<negritacursiva>orto-</negritacursiva>”: <negritacursiva
>o</negritacursiva> (<negrita>C1</negrita>, <negrita>C2</negrita>),
“<negritacursiva>meta-</negritacursiva>”: <negritacursiva>m</negritacursiva
> (<negrita>C1</negrita>, <negrita>C3</negrita>) y “<negritacursiva
>para-</negritacursiva>”: <negritacursiva>p</negritacursiva> (<negrita
>C1</negrita>, <negrita>C4</negrita>).</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_11_11_CO_formula_14.gif">
</formula>
<p>Los sustituyentes se deben relacionar en orden alfabético, seguidos
de la palabra “<cursiva>benceno</cursiva>”.  </p>
<p>Por <negrita>ejemplo</negrita>:</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_11_11_CO_formula_15.gif">
</formula>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CN_11_11_CO_428F318E376447269D23D9CC57062820">
<seccion3Titulo>Los compuestos polisustituidos</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>En los compuestos polisustituidos es necesario numerar los sustituyentes
con la menor numeración posible, siendo el número 1 el sustituyente
cuya letra inicial se encuentre primero en el alfabeto.   </p>
<p>Lo sustituyentes se escriben en orden alfabético seguidos de la
palabra “benceno”.  </p>
<p>Por <negrita>ejemplo</negrita>:</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_11_11_CO_formula_16.gif">
</formula>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_11_11_CO_Recurso200&amp;IdRecurso=RES-3B70999D0A9340EA95740C4A54DF401F"
>Nombra los compuestos aromáticos </enlace>
</practica></seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto></seccion2>
<seccion2 id="S2_CN_11_11_CO_377DDEF70FBE40B2B15B70E8261DF1AC">
<seccion2Titulo>Las propiedades físicas de los compuestos aromáticos</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p> En la siguiente tabla se relacionan algunas propiedades físicas
de compuestos aromáticos más representativos:</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_11_11_CO_formula_17.gif">
</formula>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CN_11_11_CO_AC8091F51275429CBB2947E2FD817236">
<seccion2Titulo>Los usos y las aplicaciones de los compuestos aromáticos</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Los compuestos aromáticos presentan diversas aplicaciones industriales:
se utilizan en la síntesis de plásticos, cauchos, insecticidas, barnices,
colorantes, explosivos y fármacos.</p>
<imagen src="CN_11_11_CO_IMG17_small.jpg">
<p>Las aplicaciones de los compuestos aromáticos.</p>
</imagen>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CN_11_11_CO_AC8091F51275429CBB2947E2FD816699">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_11_11_CO_Recurso220&amp;IdRecurso=RES-1572A8177BF84C86994D02A20830919C"
>Refuerza tu aprendizaje: Los hidrocarburos aromáticos</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CN_11_11_CO_9B531728B94048AEAAE7D8268EEDD68F">
<seccion1Titulo>Competencias</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Pon a prueba tus capacidades y aplica lo aprendido con estos recursos.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_11_11_CO_Recurso230&amp;IdRecurso=RES-5438B811435148B3A9C9CF641877EFCA"
>Competencias: síntesis de acetileno</enlace>
</practica><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_11_11_CO_Recurso310&amp;IdRecurso=RES-BD2489008E7E43F593BF2729EB08CBB8"
>Competencias: investigación de polímeros sintéticos</enlace>
</practica></seccion1Texto></seccion1><masinformacion
id="MI_CN_11_11_CO_416E7204B5AF48DA96B0268663E8D2A9"><mapaconceptual>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_11_11_CO_Recurso270&amp;IdRecurso=RES-E99692FCB8D64EE9BEB9C87F28C30B6C"
>Mapa Conceptual</enlace></mapaconceptual><autoevaluate><enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_11_11_CO_Recurso280&amp;IdRecurso=RES-C6CD1BC729F04E619B17AC4A06678BAF"
>Evaluación</enlace></autoevaluate><enlacesreferencia>
<enlace destino="http://www.exploradores.org.pe/hidrocarburos.html"
>Los hidrocarburos.</enlace>
<enlace
destino="http://www.ecopetrol.com.co/especiales/elpetroleoysumundo/petroleoencolombia.htm"
>El petróleo en Colombia, Ecopetrol.</enlace>
<enlace
destino="http://www.educaplay.com/es/recursoseducativos/949858/alcanos___alquenos___alquinos.htm"
>Alcanos, alquenos y alquinos.</enlace>
</enlacesreferencia></masinformacion></libro>
