<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="cuadernoestudio/dtd/libro.xslt" type="text/xsl"?>
<!--Arbortext, Inc., 1988-2015, v.4002-->
<!DOCTYPE libro SYSTEM "cuadernoestudio/dtd/libro.dtd">
<?Pub Inc?>
<libro id="CN_10_17_CO">
<libroTitulo>Las leyes de las fuerzas</libroTitulo>
<seccion1 id="S1_CN_10_17_CO_CF9605F4D9024ACC8DBCC1A1538166FB">
<seccion1Titulo>Leyes de Newton</seccion1Titulo><?Pub Caret -3?>
<seccion1Texto>
<p>El movimiento de traslación, concretamente el movimiento rectilíneo,
tanto uniforme como acelerado, es el movimiento más simple. Hasta
el momento se han hecho aproximaciones netamente cinemáticas, es decir,
se han estudiado sin importar las causas que los producen. En este
capítulo estudiaremos las leyes que explican por qué un cuerpo se
mueve de cierta manera o de otra, es decir abordaremos las leyes que
rigen la <negrita>dinámica</negrita> de los cuerpos, las cuales fueron
postuladas por el científico inglés <negrita>Isaac Newton</negrita
> (1642-1727).</p>
<imagen src="CN_10_17_CO_IMG01_small.jpg">
<p><negrita>Isaac Newton</negrita> formuló los principios que permiten
explicar las causas del movimiento de los cuerpos, desde el movimiento
de los planetas hasta el funcionamiento de máquinas como la palanca
o la polea.</p>
</imagen>
<p>Como se estudió en capítulos anteriores, a partir de los <negrita
>diagramas de cuerpo libre</negrita> se puede determinar la <negrita
>fuerza neta</negrita> o <negrita>fuerza resultante</negrita>, correspondiente
a la suma vectorial de todas las fuerzas que actúan sobre el objeto:</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_10_17_CO_formula_01.gif">
</formula>
<destacado><destacadoTitulo>Diagramas de cuerpo libre</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>Todas las fuerzas que actúan sobre un objeto pueden ser ubicadas
desde el origen de un sistema de coordenadas o representación vectorial
denominado <negrita>diagrama de cuerpo libre</negrita> o <negrita
>diagrama de fuerzas</negrita>.</p>
<p>Para su elaboración es necesario tener en cuenta la <negrita>dirección</negrita
> y la <negrita>magnitud</negrita> de cada uno de los vectores- fuerza.
Preferiblemente, se utiliza una escala que permita comparar las magnitudes
de los vectores y realizar la suma de los mismos para obtener la <negrita
>fuerza neta</negrita>.</p>
</destacadoTexto></destacado>
<formula alineacion="centrada" src="CN_10_17_Tabla01.gif"></formula>
<p>La <negrita>fuerza neta</negrita> juega un papel muy importante
dentro de las leyes de Newton, pues si las fuerzas se encuentran equilibradas,
es decir, si la fuerza neta es nula, se está en presencia de un fenómeno
que se explica por medio de la <negrita>primera Ley de Newton</negrita
>. Por el contrario, si la fuerza neta es diferente de cero, se cumple
la <negrita>segunda Ley de Newton</negrita>.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_10_17_CO_Recurso270&amp;IdRecurso=RES-38CE95EDB7044E028C5312C3E9A17A73"
>Entiende las leyes de Newton</enlace>
</profundiza><seccion2
id="S2_CN_10_17_CO_DD4D766226F8406EB7C6CED8851E82DC">
<seccion2Titulo>Primera ley de Newton: ley de la inercia</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Esta ley explica qué le sucede a un objeto cuando la resultante
de todas las fuerzas externas que actúan sobre él es nula.</p>
<destacado><destacadoTitulo>La primera ley de Newton</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>Si sobre un cuerpo no actúa ninguna fuerza, o si la sumatoria de
todas las fuerzas que actúan sobre este cuerpo es igual a cero:</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_10_17_CO_formula_03.gif">
</formula>
<formula alineacion="centrada" src="CN_10_17_CO_formula_04.gif">
</formula>
<p>De la <negrita>primera ley de Newton</negrita> se deduce que una
fuerza es la causa capaz de provocar un cambio de velocidad en un
cuerpo, es decir, una <negrita>aceleración</negrita>.</p>
<p>De acuerdo con esto, un objeto en equilibrio podrá encontrarse
en dos estados: estar en reposo o tener un movimiento rectilíneo uniforme.</p>
</destacadoTexto></destacado>
<p>La <negrita>primera ley de Newton</negrita> postula que un cuerpo
no puede cambiar por sí solo su estado de movimiento o de reposo,
a menos que actúe una fuerza externa sobre él que modifique su velocidad.
Dicho de otra forma, un objeto en movimiento no se detiene de forma
natural si no se aplica una fuerza externa sobre él. Por ejemplo,
un balón que se desliza con una velocidad constante sobre una superficie
comenzará a frenarse debido a la fricción que actúa sobre él, de lo
contrario, continuaría moviéndose con movimiento rectilíneo uniforme.</p>
<imagen src="CN_10_17_CO_IMG04_small.jpg">
<p>Las fuerzas que actúan sobre el cuerpo de la imagen están compensadas
entre sí. Por ejemplo, la tensión <negrita>T</negrita> está equilibrada
con la componente horizontal del peso <negrita>W<subindice>x</subindice
></negrita>, al igual que la fuerza normal <negrita>N</negrita> con
la componente vertical del peso <negrita>W<subindice>y</subindice
></negrita>. Como el sistema se encuentra en equilibrio, el cuerpo
podría estar en reposo o moviéndose a lo largo del plano inclinado. </p>
</imagen>
<p>Así, la <negrita>inercia</negrita> expresa la tendencia de un cuerpo
a mantenerse en el estado de movimiento en el que se encuentra a menos
que una fuerza externa actúe sobre él y lo modifique. Por tanto, si
esas fuerzas externas que actúan directamente sobre el cuerpo se cancelan
o suman un total de cero, el cuerpo se mantiene en reposo o movimiento
rectilíneo uniforme con respecto a un sistema de medición. Para la
situación anterior de plano inclinado, al aplicar la primera ley de
Newton se tienen las siguientes fuerzas actuando sobre la masa ubicada
en el plano inclinado:</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_10_17_Tabla02.gif"></formula>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_10_17_CO_Recurso280&amp;IdRecurso=RES-E753E026CF7246D1B4AB04C683E4F9BE"
>Analiza la primera ley de Newton</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CN_10_17_CO_DCC3C782803E4564B81DCA41DE5D0480">
<seccion2Titulo>La segunda ley de Newton</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Esta ley explica qué le sucede a un objeto cuando las fuerzas que
se ejercen sobre él no se encuentran equilibradas, es decir, cuando
la fuerza resultante tiene un valor distinto de cero.</p>
<destacado><destacadoTitulo>La segunda ley de Newton</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>La <negrita>aceleración</negrita> de un objeto es directamente
proporcional a la <negrita>fuerza neta</negrita> que actúa sobre él
e inversamente proporcional a su masa.</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_10_17_CO_formula_13.gif">
</formula>
<formula alineacion="centrada" src="CN_10_17_CO_formula_14.gif">
</formula>
<p>Además, la dirección de la aceleración es igual a la de la <negrita
>fuerza neta</negrita>. Igualmente, una misma fuerza neta aplicada
sobre cuerpos de masas distintas produce aceleraciones diferentes.</p>
</destacadoTexto></destacado>
<p>Dicho enunciado se expresa mediante la siguiente ecuación:</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_10_17_CO_formula_15.gif">
</formula>
<p>Donde <negritacursiva>F<subindice>neta</subindice></negritacursiva
> es la fuerza neta(N); <negritacursiva>m</negritacursiva> la masa
del cuerpo (<cursiva>kg</cursiva>) y a la aceleración (m/s<superindice
>2</superindice>).</p>
<p>La masa (<negritacursiva>m</negritacursiva>) es la <negrita>constante
de proporcionalidad</negrita> y es una característica de cada cuerpo.
La <negrita>masa</negrita> es una propiedad de los cuerpos que mide
su <negrita>inercia</negrita>, es decir, su resistencia a cambiar
de velocidad. La fuerza que ejercemos para mover una caja llena de
libros es mucho mayor que la que aplicaríamos si la caja estuviera
vacía. Debido a que la masa de la caja llena es mayor que la de la
caja vacía, su inercia es mayor.</p>
<imagen src="CN_10_17_CO_IMG05_small.jpg">
<p>Las fuerzas que actúan sobre el sistema representado en la imagen
se encuentran en desequilibrio en el eje paralelo al plano, ya que
la tensión (<negritacursiva>T</negritacursiva>) debe ser menor que
la suma de la fuerza de fricción y la componente del peso (f<subindice
>rM</subindice> + Mg sen(α)) en el eje x. Por tanto, el objeto está
acelerado hacia abajo del plano inclinado.</p>
</imagen>
<destacado><destacadoTitulo>Las unidades de fuerza</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>De la ecuación para la segunda ley de Newton se deduce la definición
de la <negrita>unidad de fuerza</negrita> en el Sistema Internacional
de Unidades (SI): un newton (N) es la fuerza que, aplicada a una masa
de un kilogramo, le produce una aceleración de 1 m/s<superindice>2</superindice
>.</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_10_17_CO_formula_16.gif">
</formula>
</destacadoTexto></destacado><destacado><destacadoTitulo>La segunda
ley de Newton y el peso</destacadoTitulo><destacadoTexto>
<p>Al aplicar la <negrita>segunda ley de Newton</negrita> para un
cuerpo en caída libre en el vacío, la aceleración (<negritacursiva
>a</negritacursiva>) se sustituiría por la aceleración de la gravedad
(<negritacursiva>g</negritacursiva>), y la única fuerza actuante sería
el peso (<negritacursiva>W</negritacursiva>).</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_10_17_CO_formula_17.gif">
</formula>
<p>Se encuentra así una correspondencia entre la segunda ley de Newton
y la expresión para el peso deducida de la ley de gravitación universal.</p>
</destacadoTexto></destacado><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_10_17_CO_Recurso040&amp;IdRecurso=RES-06A3C4C6871E40D886D2BCE8C6F18A77"
>Aplica la segunda ley de Newton a las poleas</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CN_10_17_CO_6099C5619E9F4D3C9A4202D022DDFDF9">
<seccion2Titulo>La tercera ley de Newton: ley de acción y reacción</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Esta ley explica que las fuerzas son interacciones, es decir, acciones
recíprocas entre pares de objetos.</p>
<destacado><destacadoTitulo>La tercera ley de Newton y el peso</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>Cuando un cuerpo ejerce una fuerza (<negrita>acción</negrita>)
sobre otro, este ejercerá sobre el primero otra fuerza (<negrita>reacción</negrita
>) de igual magnitud y dirección, pero de sentido contrario.</p>
</destacadoTexto></destacado>
<p>Los dos procesos (<negrita>acción</negrita> y <negrita>reacción</negrita
>) ocurren simultáneamente y las fuerzas existen mientras dura la
interacción. Ambas fuerzas siempre <negrita>actúan sobre objetos distintos</negrita
>, por eso no se anulan a pesar de tener la misma dirección y magnitud,
pero sentidos opuestos.</p>
<imagen src="CN_10_17_CO_IMG06_small.jpg">
<p>De acuerdo con la <negrita>tercera ley de Newton</negrita>, cuando
sostenemos un objeto en muestra mano ejercemos una fuerza hacia arriba
para sostenerlo (<negrita>acción</negrita>); sin embargo, a su vez
el objeto ejerce una fuerza sobre nuestra mano (<negrita>reacción</negrita
>). Se dice entonces que estas fuerzas forman un <negrita>par acción-reacción</negrita
>.</p>
</imagen>
<p>Otro ejemplo de la aplicación de la tercera ley de Newton se verifica
en el funcionamiento de los cohetes. El cohete empuja hacia atrás
los gases de la combustión y estos reaccionan aplicándole una fuerza
que lo impulsa hacia adelante.</p>
<imagen ampliable="no" src="CN_10_17_CO_IMG07_small.jpg">
<p>Al poner en marcha el motor, el cohete ejerce una gran fuerza hacia
atrás al expulsar los gases de la combustión, los cuales, a su vez,
ejercerán otra igual y contraria (hacia adelante) que lo hará despegar.</p>
</imagen>
<p>Otra situación en la que se ve reflejada la tercera ley de Newton
es durante un choque entre dos objetos <negrita>A</negrita> y <negrita
>B</negrita>. La fuerza con la que el <negrita>objeto A</negrita> impacta
al <negrita>objeto B</negrita> es igual en magnitud a la fuerza con
la que el objeto <negrita>B</negrita> impacta al <negrita>A</negrita
>, pero en sentido opuesto. Esto se cumple independientemente de la
masa y el tamaño que posea cada uno de los cuerpos.</p>
<destacado><destacadoTitulo>La reacción del peso</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>Cuando un objeto está en reposo, apoyado sobre una superficie horizontal,
las fuerzas actuantes sobre él son el <negrita>peso</negrita> y la <negrita
>normal</negrita>. Sin embargo, estas dos interacciones <negrita>no
forman un par acción-reacción</negrita>, pues estarían actuando sobre
el mismo cuerpo, incumpliendo la tercera ley de Newton.</p>
<p>El <negrita>peso</negrita> es la fuerza de atracción que ejerce
el planeta Tierra sobre un objeto (<negrita>acción</negrita>), luego
la <negrita>reacción</negrita> corresponde a la fuerza con que el
objeto atrae a la Tierra.</p>
</destacadoTexto></destacado><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_10_17_CO_Recurso070&amp;IdRecurso=RES-EF66D83232E4423E942268B221D5A915"
>Aplica las leyes de Newton en situaciones problema</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CN_10_17_CO_4B4C0DFA889546F3A1520F23D8FF2330">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_10_17_CO_Recurso090&amp;IdRecurso=RES-049E0F74B4D34CC993CD79F601A51C1D"
>Refuerza tu aprendizaje: Las leyes de Newton</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CN_10_17_CO_FDEE25BDC90848ECBDD53725DAADE2FC">
<seccion1Titulo>La fuerza centrípeta</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Un cuerpo que se desplaza en una <negrita>trayectoria circular</negrita
> está sometido a la acción de una <negrita>fuerza centrípeta</negrita
>.</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>En un movimiento circular uniforme, la velocidad lineal <negrita
>cambia de dirección</negrita> constantemente. Este cambio de velocidad
en el tiempo implica que existe una aceleración perpendicular a la
dirección de la velocidad, conocida como <negrita>aceleración centrípeta</negrita
> (dirigida hacia el centro de giro).</p>
</recuerdaTexto></recuerda>
<imagen src="CN_10_17_CO_IMG08_small.jpg">
<p>La <negrita>aceleración centrípeta</negrita> solo modifica la dirección,
pero no la magnitud de la velocidad.</p>
</imagen>
<p>De acuerdo con la segunda ley de Newton, toda fuerza neta distinta
de cero provoca una aceleración. En el caso de un movimiento circular,
la <negrita>fuerza centrípeta</negrita> <negritacursiva>F<subindice
>C</subindice></negritacursiva> es la responsable de que exista la
aceleración centrípeta <negritacursiva>a<subindice>C</subindice></negritacursiva
>.</p>
<p>Cualquier movimiento circular requiere de una fuerza dirigida hacia
el centro de curvatura para mantener el móvil en una trayectoria curvilínea.
Si no existiera dicha fuerza externa, según el enunciado de la primera
ley de Newton, la trayectoria del cuerpo debería ser rectilínea. Por
tanto, la fuerza centrípeta es la que hace que el móvil describa una
trayectoria circular.</p>
<p>Por ejemplo, si atamos una piedra al extremo de una cuerda y la
empezamos a girar, la fuerza que mantiene a la piedra en movimiento
circular es la tensión, es decir, dicha tensión actúa como la fuerza
centrípeta en esta situación. Si la cuerda llegara a romperse durante
el movimiento, la piedra seguiría moviéndose por una trayectoria rectilínea
tangente a la circunferencia en el punto de ruptura. </p>
<imagen src="CN_10_17_CO_IMG09_small.jpg">
<p>Al hacer girar una piedra atada al extremo de una cuerda, la <negrita
>tensión</negrita> actúa como la <negrita>fuerza centrípeta</negrita
>. En el momento en que la cuerda se rompe, la masa continúa con la
velocidad lineal que llevaba en ese instante siguiendo una trayectoria
rectilínea tangente a la circunferencia.</p>
</imagen>
<p>La magnitud de la <negrita>aceleración centrípeta</negrita> se
calcula mediante la siguiente ecuación:</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_10_17_CO_formula_18.gif">
</formula>
<p>Donde: <negritacursiva>v</negritacursiva> representa la velocidad
lineal o tangencial del cuerpo, <negritacursiva>ω</negritacursiva
> la velocidad angular y <negritacursiva>R</negritacursiva> el radio
de la circunferencia descrita.</p>
<p>Por tanto, de acuerdo con la segunda ley de Newton, la <negritacursiva
>fuerza centrípeta</negritacursiva> se expresa como:</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_10_17_CO_formula_19.gif">
</formula>
<formula alineacion="centrada" src="CN_10_17_CO_formula_20.gif">
</formula>
<imagen src="CN_10_17_CO_IMG08_small.jpg">
<p>En las curvas, la fuerza de fricción entre las llantas y el pavimento
juega un papel muy importante, pues actúa como fuerza centrípeta permitiendo
que el carro pueda dar el giro en la porción de trayectoria circular.
En las curvas, las vías además presentan cierta inclinación llamada
peralte, el cual ayuda a mantener la estabilidad del vehículo mientras
las recorre, para evitar que se deslice y el carro se salga de la
trayectoria.</p>
</imagen>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_10_17_CO_Recurso110&amp;IdRecurso=RES-443FE847F5044ED2BAFD6F0C90389D5B"
>El movimiento circular y la fuerza centrípeta</enlace>
</profundiza><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_10_17_CO_Recurso130&amp;IdRecurso=RES-2FCCDFCFC8EC4F3FA411DC114E88A222"
>Calcula haciendo uso de las características del movimiento circular</enlace>
</practica><seccion2>
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_10_17_CO_Recurso140&amp;IdRecurso=RES-23B6F8F0B7EE40A9AE77A654ECDD2E50"
>Refuerza tu aprendizaje: La fuerza centrípeta</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CN_10_17_CO_19E2FC431C764732B25DD57B02457522">
<seccion1Titulo>El torque o momento de una fuerza</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Un sistema formado por dos <negrita>fuerzas paralelas</negrita
> de la <negrita>misma intensidad</negrita> y <negrita>sentidos contrarios</negrita
> constituye un <negrita>par de fuerzas</negrita>. En estos sistemas,
la fuerza resultante es nula.</p>
<imagen src="CN_10_17_CO_IMG11_small.jpg">
<p>Al girar el volante de un carro, el conductor aplica un par de
fuerzas (F1 y F2), que son dos fuerzas paralelas de la misma magnitud
pero con sentidos opuestos.</p>
</imagen>
<p>Aunque la resultante de las fuerzas del <negrita>par</negrita> es
nula,</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_10_17_CO_formula_21.gif">
</formula>
<p>se produce una rotación, porque los <negrita>torques</negrita> o <negrita
>momentos</negrita> de cada fuerza del par, con respecto al punto
cero O, suman su capacidad de producir un giro.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_10_17_CO_Recurso150&amp;IdRecurso=RES-76CC9EC40D6F40409EE22A021F499669"
>El par de fuerzas</enlace>
</profundiza><seccion2
id="S2_CN_10_17_CO_C88B465A7F064EB9ACA1A7B139D8ED24">
<seccion2Titulo>El torque</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>El <negrita>torque</negrita> o <negrita>momento</negrita> que caracteriza
al par de fuerzas <negritacursiva>Τ</negritacursiva> se calcula a
partir del producto vectorial entre la magnitud de las <negrita>fuerzas</negrita
> implicadas y la <negrita>distancia</negrita> que las separa; su
magnitud será:</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_10_17_CO_formula_22.gif">
</formula>
<formula alineacion="centrada" src="CN_10_17_CO_formula_23.gif">
</formula>
<p>Por lo que para el par de fuerzas <negrita>F<subindice>1</subindice
> = F<subindice>2</subindice></negrita> se tiene que los momentos <negrita
>τ<subindice>1</subindice> = τ<subindice>2</subindice></negrita>.
 Las unidades de <negrita>τ</negrita> en el Sistema Internacional
(SI) son Newton metro (<cursiva>N m</cursiva>).</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>El <negrita>producto vectorial</negrita> implica <negrita>dos vectores</negrita
> que forman un plano y dan como resultado un <negrita>tercer vector
perpendicular</negrita> a estos:</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_10_17_CO_IMG12.png"></formula>
<formula alineacion="centrada" src="CN_10_17_CO_formula_24.gif">
</formula>
<p>En esta expresión <negritacursiva>a</negritacursiva> y <negritacursiva
>b</negritacursiva> son vectores, |<cursiva>a</cursiva>| y |<cursiva
>b</cursiva>| son las correspondientes magnitudes y θ es el ángulo
que forman ambos vectores.</p>
</recuerdaTexto></recuerda>
<p>Por tanto, el torque o <negrita>momento</negrita> es una magnitud
vectorial y siempre se dirige en dirección perpendicular al plano
formado por las dos fuerzas involucradas y la distancia que las separa.
El punto cero O es usualmente elegido de manera que coincida con el
eje respecto al cual el objeto está rotando. Por ejemplo, la bisagra
de una puerta o el punto central en una balanza de dos brazos.</p>
<p>Como se puede observar, solo las fuerzas que actúan en el plano
perpendicular al eje de rotación contribuyen al torque del sistema.
Con esta condición, un cuerpo puede rotar en dos posibles direcciones
alrededor del eje seleccionado:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>Cuando rota en sentido <negrita>contrario a las manecillas
del reloj</negrita> el torque generado por la fuerza correspondiente
se toma como <negrita>dirección positiva</negrita>.</listaElemento>
<listaElemento>Cuando rota en el <negrita>mismo sentido de las manecillas
del reloj</negrita> el torque será <negrita>negativo</negrita>.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<imagen src="CN_10_17_CO_IMG13_small.jpg">
<p>El punto O es elegido en el eje de rotación de la balanza. Solo
las fuerzas perpendiculares al plano de la tabla, en este caso los
pesos de los dos objetos <negrita>W<subindice>1</subindice></negrita
> y <negrita>W<subindice>2</subindice></negrita>, contribuyen al torque,
es decir, a la rotación de la balanza. </p>
</imagen>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CN_10_17_CO_C88B465A7F064EB9ACA1A7B139D8BA35">
<seccion2Titulo>El equilibrio de torques y palancas</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Un cuerpo se encuentra en <negrita>equilibrio</negrita> cuando
no se desplaza ni gira (rota), es decir, se encuentra en <negrita
>condiciones estáticas</negrita>. Para que el cuerpo se encuentre
en equilibrio, las fuerzas que actúan sobre él deben cumplir dos condiciones:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>No debe actuar ninguna fuerza sobre el objeto, o bien,
la <negrita>sumatoria de las fuerzas</negrita> que actúan debe ser
cero, es decir, la <negrita>resultante</negrita> debe ser <negrita
>nula</negrita>. Esta condición evita el desplazamiento del cuerpo
(como lo afirma la primera ley de Newton).<br/><formula
alineacion="centrada" src="CN_10_17_CO_formula_25.gif"></formula></listaElemento>
<listaElemento>Un objeto puede girar sin desplazarse. Para que esto
no ocurra, la <negrita>sumatoria de los torques</negrita> o <negrita
>momentos de las fuerzas</negrita> que actúan sobre él debe ser también <negrita
>nula</negrita>.<br/><formula alineacion="centrada"
src="CN_10_17_CO_formula_26.gif"></formula></listaElemento>
</listaSinNumerar>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_10_17_CO_Recurso160&amp;IdRecurso=RES-5780852481774F3D83349291C07BD325"
>Practica con el equilibrio de fuerzas</enlace>
</practica><seccion3
id="S3_CN_10_17_CO_DD4D766226F8406EB7C6CED8851E93AB">
<seccion3Titulo>El equilibrio en máquinas simples: la palanca</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>La <negrita>palanca</negrita> es una <negrita>máquina simple</negrita
> utilizada para transmitir una fuerza de un punto a otro, aumentando
su intensidad. Consiste en una barra rígida que gira alrededor de
un punto de apoyo o <negrita>fulcro</negrita>. La fuerza que aplicamos
se conoce como <negrita>potencia</negrita> y la fuerza que ejerce
el objeto se denomina <negrita>resistencia</negrita>.</p>
<p>Existen tres <negrita>tipos de palancas</negrita> según la <negrita
>posición del punto de apoyo</negrita> respecto a los puntos de aplicación
de la resistencia y la potencia.</p>
<imagen src="CN_10_17_CO_IMG14_small.jpg">
<p>Clasificación de las palancas según la ubicación del fulcro.</p>
</imagen>
<table border="1"><caption>LOS TIPOS DE PALANCAS</caption><colgroup>
<col/><col/><col/></colgroup>
<tbody>
<tr>
<td><negrita>Tipo de palanca</negrita></td>
<td><negrita>Situación del fulcro</negrita></td>
<td><negrita>Ejemplo</negrita></td>
</tr>
<tr>
<td><negrita>Primer género</negrita></td>
<td>Entre la potencia y la resistencia.</td>
<td>Balancín</td>
</tr>
<tr>
<td><negrita>Segundo género</negrita></td>
<td>En un extremo y la resistencia se encuentra el fulcro y la potencia.</td>
<td>Carretilla</td>
</tr>
<tr>
<td><negrita>Tercer género</negrita></td>
<td>En un extremo y la potencia se encuentra entre el fulcro y la
resistencia. </td>
<td>Caña de pescar</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>Cuando se alcanza el <negrita>equilibrio</negrita>, la <negrita
>fuerza resultante</negrita> es nula (∑<cursiva>F</cursiva> = <cursiva
>0</cursiva>), igual que el <negrita>torque</negrita> (o momento) <negrita
>resultante</negrita> (∑<cursiva>τ</cursiva> = <cursiva>0</cursiva
>), ya que el momento de la potencia se iguala al de la resistencia.
De esta manera puede deducirse la <negrita>ley de equilibrio de la
palanca</negrita>:</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_10_17_CO_formula_27.gif">
</formula>
<formula alineacion="centrada" src="CN_10_17_CO_formula_28.gif">
</formula>
<formula alineacion="centrada" src="CN_10_17_CO_formula_29.gif">
</formula>
<p>En esta fórmula, <negritacursiva>P</negritacursiva> es la <negrita
>potencia</negrita>, <negritacursiva>R</negritacursiva> es la <negrita
>resistencia</negrita>, <negritacursiva>b<subindice>p</subindice></negritacursiva
> es el <negrita>brazo de potencia</negrita> y <negritacursiva>b<subindice
>R</subindice></negritacursiva> es el <negrita>brazo de resistencia</negrita
>.</p>
<imagen src="CN_10_17_CO_IMG15_small.jpg">
<p>Equilibrio en una palanca de primer género.</p>
</imagen>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_10_17_CO_Recurso170&amp;IdRecurso=RES-E8E937E5368B4E36BDE2A0FAD000B181"
>El principio de la palanca y el equilibrio</enlace>
</profundiza><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_10_17_CO_Recurso180&amp;IdRecurso=RES-798D79BE327F42D4B36459345E330E0B"
>Resuelve un crucigrama sobre la dinámica</enlace>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_10_17_CO_Recurso200&amp;IdRecurso=RES-622FB87BD5CF4D47AB30416C7898F36F"
>Descubre las fuerzas paralelas</enlace>
</practica></seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto></seccion2>
<seccion2>
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_10_17_CO_Recurso190&amp;IdRecurso=RES-E72653B4FE144B8197E54D1B0A8BFBBA"
>Refuerza tu aprendizaje: Las fuerzas en equilibrio</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CN_10_17_CO_AB9289B161AF4A1CBF1252254A293B71">
<seccion1Titulo>Competencias</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Pon a prueba tus capacidades y aplica lo aprendido con estos recursos.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_10_17_CO_Recurso210&amp;IdRecurso=RES-95A2F48F5C234A7DBDD39A7DBB6ED874"
>Competencias: funcionamiento de una palanca</enlace>
</practica></seccion1Texto></seccion1><masinformacion
id="MI_CN_10_17_CO_CBAE397F51BD4530B1AB6DA0B982EE91"><mapaconceptual>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_10_17_CO_Recurso250&amp;IdRecurso=RES-531365D946A747CD86E09E85AB681CF1"
>Mapa conceptual del tema Las leyes de las fuerzas</enlace>
</mapaconceptual><autoevaluate><enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_10_17_CO_Recurso260&amp;IdRecurso=RES-860A0A994AEB40CCA661774BDB744C7D"
>Evalúa tus conocimientos sobre el tema Las leyes de las fuerzas</enlace>
</autoevaluate><enlacesreferencia>
<enlace
destino="http://recursostic.educacion.es/newton/web/materiales_didacticos/deslizamiento_prob/applet.html"
>El plano inclinado.</enlace>
<enlace
destino="https://fisicadelmovimiento.wordpress.com/linea-de-tiempo-2/palancas/"
>Los tipos de palancas.</enlace>
<enlace destino="https://phet.colorado.edu/es/simulation/balancing-act"
>El torque y el equilibrio.</enlace>
</enlacesreferencia></masinformacion></libro>
