<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="cuadernoestudio/dtd/libro.xslt" type="text/xsl"?>
<!--Arbortext, Inc., 1988-2013, v.4002-->
<!DOCTYPE libro SYSTEM "cuadernoestudio/dtd/libro.dtd">
<?Pub Inc?>
<libro id="CN_08_04_CO">
<libroTitulo>La reproducción de los seres vivos</libroTitulo>
<seccion1 id="S1_CN_08_04_CO_794FAF92A50C4E9884BB0EF99EA78E48">
<seccion1Titulo>La importancia de la reproducción</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>La <negrita>reproducción</negrita> es el proceso por el cual los
organismos generan nuevos individuos de su misma especie. Normalmente,
al desarrollarse, estos nuevos individuos alcanzan también la capacidad
de reproducirse.  </p>
<p>La reproducción es fundamental para todas las formas de vida en
el planeta: las <negrita>plantas</negrita>, los <negrita>hongos</negrita
>, los <negrita>protistas</negrita>, las <negrita>bacterias</negrita
>, las <negrita>arqueas</negrita> y los <negrita>animales</negrita
> (entre ellos el ser humano) la llevan a cabo. </p>
<p>Gracias a la reproducción, los seres vivos pueden <negrita>autoperpetuarse</negrita
>, es decir, generar organismos semejantes a ellos. Esto es necesario
para la supervivencia de las especies ya que, sin la reproducción,
las poblaciones de organismos desaparecerían con la muerte de sus
integrantes.</p>
<seccion2 id="S2_CN_08_04_CO_C93371F4F9DC46EDB47C96045546D032">
<seccion2Titulo>Estrategias reproductivas</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>En la naturaleza es posible encontrar especies que, al reproducirse,
producen muchos descendientes y otras que solamente originan uno o
pocos individuos. Esto corresponde a dos <negrita>estrategias reproductivas</negrita
> distintas, que responden de manera diferente a las condiciones del
ambiente y la disponibilidad de recursos. Estas estrategias son:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento><negrita>Estrategia r</negrita>: es propia de poblaciones
que generan rápidamente un gran número de descendientes, los cuales
reemplazan pronto a los individuos que mueren. Gracias al elevado
número de organismos en estas poblaciones, estas son menos vulnerables
a los cambios en el medioambiente, pues la muerte de algunos individuos
no afecta mucho a la población general. Los insectos y los roedores
exhiben esta estrategia. </listaElemento>
<listaElemento><negrita>Estrategia K</negrita>: es típica de las especies
con una tasa de reproducción baja, es decir, generan pocos descendientes
en cada cría. Los organismos que adoptan esta estrategia son más eficientes
en el manejo de sus recursos y habitan ambientes estables. Algunos
representantes de esta estrategia son las aves y los grandes mamíferos.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<imagen src="CN_08_04_CO_img_01_small.jpg">
<p>a.	Los ratones son un ejemplo de estrategia r. </p>
<p>b.	Los hipopótamos adoptan la estrategia K.</p>
</imagen>
<p>A continuación, se señalan algunas características de las estrategias
reproductivas r y K.</p>
<table border="1"><caption>Estrategia r</caption><colgroup><col/><col/>
</colgroup>
<tbody>
<tr>
<td>Tiempo de vida</td>
<td>Corto</td>
</tr>
<tr>
<td>Tamaño corporal </td>
<td>Pequeño</td>
</tr>
<tr>
<td>Madurez sexual </td>
<td>Rápida</td>
</tr>
<tr>
<td>Número de crías</td>
<td>Elevado</td>
</tr>
<tr>
<td>Cuidado parental</td>
<td>Breve</td>
</tr>
<tr>
<td>Crecimiento</td>
<td>Rápido</td>
</tr>
<tr>
<td>Número de camadas al año</td>
<td>Numerosas </td>
</tr>
<tr>
<td>Tamaño de la población</td>
<td>Variable</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<table border="1"><caption>Estrategia K</caption><colgroup><col/><col/>
</colgroup>
<tbody>
<tr>
<td>Tiempo de vida</td>
<td>Largo</td>
</tr>
<tr>
<td>Tamaño corporal </td>
<td>Grande</td>
</tr>
<tr>
<td>Madurez sexual </td>
<td>Tardía</td>
</tr>
<tr>
<td>Número de crías</td>
<td>Reducido</td>
</tr>
<tr>
<td>Cuidado parental</td>
<td>Prolongado</td>
</tr>
<tr>
<td>Crecimiento</td>
<td>Lento</td>
</tr>
<tr>
<td>Número de camadas al año</td>
<td>Pocas</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_08_04_CO_Recurso010&amp;IdRecurso=RES-2195C6DEFFB243DFB206C31660FEA9F0"
>La reproducción en la naturaleza</enlace>
</profundiza><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_08_04_CO_Recurso250&amp;IdRecurso=RES-C7DF5DF5EA114AD1ADDEE865F957B470"
>Las estrategias reproductivas</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CN_08_04_CO_909CEFCFA3C04ADD925728863F4B3C34">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Realiza la siguiente actividad para consolidar lo que has aprendido
en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_08_04_CO_Recurso020&amp;IdRecurso=RES-77E404D6910649A1955BAD8DFADF4C7D"
>Refuerza tu aprendizaje: La reproducción y las estrategias reproductivas</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CN_08_04_CO_0AA5240918AB4044A976AD8ABB5E0CB3">
<seccion1Titulo>Los tipos de reproducción en los seres vivos</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Todos los organismos provienen de otros seres vivos; sin embargo,
no todos se multiplican de la misma manera. En la naturaleza hay dos
tipos básicos de reproducción: <negrita>asexual y sexual</negrita
>. </p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_08_04_CO_Recurso260&amp;IdRecurso=RES-23084005569D43F383D5B1FD17D7C465"
>Los tipos de reproducción en la naturaleza</enlace>
</profundiza><seccion2
id="S2_CN_08_04_CO_A94287796E8F4D81A007835377839C47">
<seccion2Titulo>La reproducción asexual</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>La reproducción <negrita>asexual</negrita>, denominada también <negrita
>vegetativa</negrita>, se caracteriza porque a través de ella un solo
individuo genera organismos nuevos. Estos organismos son idénticos
entre sí y a su progenitor; en otras palabras, con la reproducción
asexual se crean clones del organismo original. En este tipo de reproducción
no intervienen órganos reproductores especializados. </p>
<p>Hay diferentes modos de reproducción asexual: la <negrita>fisión
binaria</negrita>, la <negrita>gemación</negrita>, la <negrita>esporulación</negrita
>, la <negrita>fragmentación</negrita> y la <negrita>partenogénesis</negrita
>, aunque en todos los casos está involucrado un proceso de división
celular que da origen a células idénticas a la célula original. En
el caso de los organismos eucariotas, este proceso es la <negrita
>mitosis</negrita>.</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>La mitosis es el mecanismo de división celular de las células eucariotas,
mediante el cual se crean dos células hijas idénticas a la célula
que les dio origen.</p>
</recuerdaTexto></recuerda><seccion3
id="S3_CN_08_04_CO_B3C38507B2C449229B86FC2C952EBA28">
<seccion3Titulo>La fisión binaria</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>La fisión binaria, también conocida como <negrita>bipartición</negrita
>, es común en los organismos unicelulares. Inicia con el alargamiento
de la célula y la duplicación de su contenido; después, el organismo
se divide en dos, repartiendo equitativamente los componentes celulares
entre las células hijas. De esta forma se obtienen dos células con
las mismas características de la célula que les dio origen. </p>
<p>Debido a la rapidez con la que este proceso se lleva a cabo, en
poco tiempo se genera un gran número de individuos.</p>
<imagen src="CN_08_04_CO_img_02_small.jpg">
<p>La fisión binaria es un proceso de reproducción asexual en el que
una célula se divide en dos células hijas idénticas.</p>
</imagen>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CN_08_04_CO_4087DA4D81A847719F689C910C172106">
<seccion3Titulo>La gemación</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>La <negrita>gemación</negrita> es un proceso asexual que pueden
llevar a cabo tanto organismos unicelulares como pluricelulares. </p>
<p>Durante la gemación se forma un abultamiento en alguna parte del
organismo que se va a reproducir. Este abultamiento, conocido como <negrita
>gema o yema</negrita>, se desarrolla y convierte en un nuevo individuo.
Este puede independizarse o permanecer adherido al <negrita>parental</negrita
> (es decir, al organismo que le dio origen).</p>
<imagen src="CN_08_04_CO_img_03_small.jpg">
<p>Durante la división por gemación se generan dos células hijas de
distinto tamaño debido a la distribución desigual del citoplasma.
Sin embargo, la información genética es idéntica entre parental y
descendiente.</p>
</imagen>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CN_08_04_CO_123E875A18854E7593E2114CDE97368A">
<seccion3Titulo>La esporulación</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>La <negrita>esporulación</negrita> es una forma de reproducción
basada en la formación y liberación de <negrita>esporas</negrita>.
Una espora es una estructura microscópica que contiene reservas de
nutrientes y una copia exacta de la información del organismo que
la produce. </p>
<p>En algunos seres vivos, la esporulación hace parte del ciclo reproductivo
normal. En otros, la formación de esporas ocurre como consecuencia
de la exposición del organismo a condiciones ambientales desfavorables,
como la ausencia de nutrientes o de agua. En cualquier caso, las esporas
son liberadas al medio y cuando estas encuentran las condiciones necesarias
para su desarrollo, experimentan una serie de cambios y se convierten
en nuevos organismos. </p>
<imagen src="CN_08_04_CO_img_04_small.jpg">
<p>En la esporulación se produce una duplicación del material genético,
tantas veces como esporas se generen. Una vez están listas, las esporas
son liberadas al medio. </p>
</imagen>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CN_08_04_CO_7B9BF7C97ABB41968F155978D6FD4EDB">
<seccion3Titulo>La fisión seguida de regeneración</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>La <negrita>fisión</negrita> se presenta en ciertos organismos
multicelulares y tiene lugar cuando un individuo se divide en dos
o más partes, de manera accidental o no. De cada fragmento se desarrolla
un nuevo individuo y el organismo original regenera la parte perdida. </p>
<p>Si el organismo se divide en dos, el proceso se denomina <negrita
>escisión</negrita>, mientras que si se divide en más partes se habla
de <negrita>fragmentación</negrita>.</p>
<imagen src="CN_08_04_CO_img_05_small.jpg">
<p><negrita>a.	Escisión</negrita>: cada uno de los dos fragmentos
generados origina un nuevo organismo. </p>
<p><negrita>b.	Fragmentación:</negrita> los fragmentos producidos
en el corte generan nuevos individuos idénticos al progenitor.</p>
</imagen>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CN_08_04_CO_C14C8B76CE18438B812E0054B7948DB2">
<seccion3Titulo>La partenogénesis</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>La <negrita>partenogénesis</negrita> es propia de algunos animales.
Consiste en la formación de nuevos individuos solamente a partir de
las células sexuales producidas por la hembra; en este proceso no
se requiere de la intervención de un macho. En la partenogénesis,
la célula sexual femenina es activada por factores ambientales que
hacen que se desarrolle hasta formar un nuevo organismo. </p>
<p>Como en algunas de las especies que presentan partenogénesis sí
existen los machos, hay individuos que se originan por reproducción
sexual y otros que nacen por partenogénesis. En las abejas, por ejemplo,
los machos se generan por partenogénesis mientras que las hembras
lo hacen por reproducción sexual. Hay también especies en donde solo
existen las hembras, como algunas lagartijas o ciertos peces.</p>
<imagen src="CN_08_04_CO_img_06_small.jpg">
<p>Las abejas pueden llevar a cabo partenogénesis. En este grupo,
los huevos de la reina generan zánganos (abejas macho). </p>
</imagen>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CN_08_04_CO_03D576F380E449C28C3C8C07D9B79F20">
<seccion3Titulo>Ventajas y desventajas de la reproducción asexual</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>La asexual es la forma más común de reproducción en la naturaleza.
Este tipo de reproducción tiene ventajas y desventajas con respecto
a la reproducción sexual, las cuales se observan en la siguiente tabla:</p>
<table border="1"><colgroup><col/><col/></colgroup>
<tbody>
<tr>
<td><negrita>Ventajas</negrita></td>
<td><negrita>Desventaja</negrita></td>
</tr>
<tr>
<td>1. Es rápida y relativamente simple.</td>
<td>1. En la inmensa mayoría de los casos genera copias idénticas
(clones), por tanto, no hay variación en la población.</td>
</tr>
<tr>
<td>2. La inversión de energía es mínima dado que no requiere producir
ni mantener células sexuales.</td>
<td></td>
</tr>
<tr>
<td>3. Un solo individuo genera múltiples organismos.</td>
<td></td>
</tr>
<tr>
<td>4. Favorece la rápida colonización de ambientes. </td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>En términos generales, la reproducción asexual es más <negrita
>eficiente</negrita> que la sexual, aunque tiene como desventaja el
que se generen individuos idénticos. Esto es inconveniente porque
todos los organismos serán igualmente resistentes o vulnerables a
los cambios de las condiciones medioambientales.  </p>
<p>Cuando hay variedad en una población, es posible que algunos de
los organismos tengan más resistencia que otros y, por tanto, tengan
mejores posibilidades de sobrevivir y reproducirse. Si cada vez hay
más hijos de los individuos resistentes que de los débiles, con el
tiempo la población se hará más resistente. </p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_08_04_CO_Recurso030&amp;IdRecurso=RES-278A176B668041B183FBFB62FAF8F651"
>La reproducción asexual de los seres vivos</enlace>
</practica></seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto></seccion2>
<seccion2 id="S2_CN_08_04_CO_518A0F07C8BA46D684FE0118316D70BA">
<seccion2Titulo>La reproducción sexual</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>En la <negrita>reproducción sexual</negrita>, la formación de nuevos
organismos requiere de la intervención de dos individuos, un macho
y una hembra. Esta es la forma más común de reproducción en los organismos
multicelulares, aunque también puede darse en unicelulares. </p>
<p>En este proceso participan dos células especializadas denominadas <negrita
>gametos</negrita>, que se forman a través de la <negrita>meiosis</negrita
>. Los gametos de padre y madre se unen para dar origen a un <negrita
>cigoto</negrita>, que se desarrolla hasta convertirse en un nuevo
individuo.</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>La <negrita>meiosis</negrita> es un mecanismo de división celular
por el cual se crean células hijas con la mitad del número de cromosomas
de la célula madre. Este proceso es usado por los organismos eucariotas
con reproducción sexual para formar gametos.</p>
</recuerdaTexto></recuerda>
<p>De acuerdo con las características de los gametos que participan
en el proceso, es posible reconocer dos tipos de reproducción sexual: <negrita
>isogamia y anisogamia</negrita>.</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento><negrita>Isogamia:</negrita> los gametos involucrados
son idénticos en forma y tamaño. Es usual encontrar este tipo de células
reproductivas en protozoos, algas y algunos hongos.</listaElemento>
<listaElemento><negrita>Anisogamia o heterogamia</negrita>: los gametos
que se unen son distintos en forma y tamaño; esto es común en plantas
y animales. Un tipo particular de anisogamia es la <negrita>oogamia</negrita
>, en donde hay un gameto masculino móvil y pequeño conocido como <negrita
>espermatozoide</negrita> y otro femenino grande e inmóvil denominado <negrita
>óvulo</negrita>. La oogamia ocurre predominantemente en animales
(incluido el ser humano), aunque también se da en algunos protistas
y algunas plantas.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<imagen src="CN_08_04_CO_img_07_small.jpg">
<p>a.	Los dos gametos son similares en forma y tamaño. </p>
<p>b.	Los gametos varían en cuanto a forma y tamaño. </p>
<p>c.	El gameto femenino es grande e inmóvil mientras que el masculino
es pequeño y móvil.</p>
</imagen>
<seccion3 id="S3_CN_08_04_CO_D9EEDEAECE314262AFC28AA2A9A73A5E">
<seccion3Titulo>La fecundación</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>La fecundación es una fase de la reproducción sexual que consiste
en la unión de los gametos, a  veces llamada también <negrita>fusión</negrita
> o <negrita>singamia</negrita>. De esta unión se genera el <negrita
>cigoto</negrita>, que al desarrollarse forma un organismo.  </p>
<p>Durante el proceso de fecundación tienen lugar las siguientes etapas:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>a. Reconocimiento inicial entre los gametos: estos
deben provenir de individuos de la misma especie para que la fecundación
sea exitosa.</listaElemento>
<listaElemento>b. Control de la fusión: garantiza que solo un gameto
masculino se una con uno femenino. Muchos gametos masculinos tratarán
de fecundar el gameto femenino, pero solamente lo logrará el que primero
llegue a él. </listaElemento>
<listaElemento>c. Unión y mezcla de la información de los dos gametos.
Esto quiere decir que cuando se unen los gametos, los núcleos celulares
se fusionan (recuerda que en el núcleo celular está contenido el ADN).</listaElemento>
<listaElemento>d. Formación del cigoto e inicio de su desarrollo.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<imagen src="CN_08_04_CO_img_08_small.jpg">
<p>El proceso de fecundación implica: </p>
<p>a.	Encuentro y reconocimiento de las células sexuales. </p>
<p>b.	Unión entre los gametos masculino y femenino, y fusión entre
los núcleos de los gametos.</p>
</imagen>
<p>Hay diferentes tipos de fecundación según el lugar en el que se
lleve a cabo y la procedencia de los gametos.  </p>
<p>Clasificación según el lugar en el que ocurre:</p>
<table border="1"><colgroup><col/><col/></colgroup>
<tbody>
<tr>
<td align="center"><negrita>Tipo de fecundación</negrita></td>
<td align="center"><negrita>Descripción</negrita></td>
</tr>
<tr>
<td align="center"><negrita>Interna</negrita></td>
<td>El gameto masculino fecunda al femenino dentro del cuerpo de la
hembra. Es habitual en mamíferos, aves, reptiles e insectos, así como
en plantas.</td>
</tr>
<tr>
<td align="center"><negrita>Externa</negrita></td>
<td>La unión de los gametos se realiza fuera del cuerpo de la madre.
La hembra libera sus óvulos y, sobre estos, el macho esparce los espermatozoides.
Se da en peces y anfibios, por ejemplo.</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>Clasificación según la procedencia de los gametos:</p>
<table border="1"><colgroup><col/><col/></colgroup>
<tbody>
<tr>
<td align="center"><negrita>Tipo de fecundación</negrita></td>
<td align="center"><negrita>Descripción</negrita></td>
</tr>
<tr>
<td align="center"><negrita>Cruzada</negrita></td>
<td>Los gametos que participan en la fusión proceden de individuos
distintos</td>
</tr>
<tr>
<td align="center"><negrita>Autofecundación</negrita></td>
<td>Los gametos que participan en la fusión proceden del mismo individuo</td>
</tr>
</tbody>
</table>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CN_08_04_CO_C7782DC2D7A049429039CBBF56C9EF25">
<seccion3Titulo>El dimorfismo sexual</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>El <negrita>dimorfismo sexual</negrita> tiene que ver con las diferencias
físicas entre los sexos de una misma especie. En este caso, los machos
son diferentes a las hembras en mayor o menor grado. Así, es posible
encontrar variaciones en cuanto al color, la forma o el tamaño.</p>
<imagen src="CN_08_04_CO_img_09_small.jpg">
<p>a.	El dimorfismo sexual es evidente en los leones.  </p>
<p>b.	Los faisanes también presentan dimorfismo sexual.</p>
</imagen>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CN_08_04_CO_7A011682A03F44EAA140DDBD85B78EB7">
<seccion3Titulo>El hermafroditismo</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>El <negrita>hermafroditismo</negrita> es un término biológico utilizado
para referirse a los individuos que poseen órganos reproductivos mixtos,
es decir, que son capaces de producir gametos femeninos y masculinos.
A pesar de que ambos gametos se encuentran en un mismo ser, es poco
frecuente la autofecundación y más usual la fecundación cruzada. </p>
<p>Se han reportado casos excepcionales de algunos peces con <negrita
>hermafroditismo secuencial</negrita>, lo cual significa que en sus
primeras etapas de vida desarrollan uno de los sexos y luego de reproducirse
varias veces, su estado sexual inicial se modificado. </p>
<p>Se han conocido casos similares al hermafroditismo en seres humanos,
en los cuales, a pesar de que un individuo presenta características
de ambos sexos, solamente desarrolla de manera correcta uno de los
gametos. A dichas personas se les denomina <negrita>intersexuales</negrita
>.</p>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CN_08_04_CO_142078E0301F47829F22E3C36136581B">
<seccion3Titulo>La reproducción sexual y la variabilidad</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>La <negrita>variabilidad</negrita> se refiere a las diferencias
existentes entre organismos de una misma especie. En una población
determinada, los organismos son similares entre sí por ser de la misma
especie, pero las diferencias entre los individuos resultan útiles
para que la población se adapte a los cambios que se dan en el medio. </p>
<p>La variabilidad de la población se debe a la reproducción sexual:
durante este proceso se unen células especializadas de dos individuos
distintos, por tanto, el cigoto formado durante la fecundación contiene
una combinación de la información proveniente de dos células diferentes.
De esta manera, se genera un nuevo individuo con características heredadas
de los dos padres, y distinto a cada uno de ellos.</p>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CN_08_04_CO_BACAF9916F294C548822CD52EEBFDED2">
<seccion3Titulo>Ventajas y desventajas de la reproducción sexual</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>A continuación se enumeran las ventajas y desventajas de la reproducción
sexual.</p>
<table border="1"><colgroup><col/><col/></colgroup>
<tbody>
<tr>
<td align="center"><negrita>Ventajas</negrita></td>
<td align="center"><negrita>Desventajas</negrita></td>
</tr>
<tr>
<td>1. Favorece la variabilidad de la especie, por tanto, aumenta
la posibilidad de supervivencia frente a cambios en las condiciones
ambientales.</td>
<td>1. Es un proceso lento.</td>
</tr>
<tr>
<td></td>
<td>2. Requiere un alto gasto de energía en la generación de gametos
especializados y en la búsqueda de pareja.</td>
</tr>
<tr>
<td></td>
<td>3. Debido a que se generan pocos individuos en cada reproducción,
la posibilidad de colonizar nuevos territorios es menor.</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_08_04_CO_Recurso270&amp;IdRecurso=RES-00E272FD959C4BC9A9096ABA8A36D85D"
>La reproducción sexual de los seres vivos</enlace>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_08_04_CO_Recurso050&amp;IdRecurso=RES-0CADB9449145407D9AD4D06636E47A1B"
>Las ventajas y desventajas de los tipos de reproducción</enlace>
</practica></seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto></seccion2>
<seccion2 id="S2_CN_08_04_CO_518A0F07C8BA46D684FE0118316D81CB">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_08_04_CO_Recurso280&amp;IdRecurso=RES-6718C013DB0548E99D5686A0676E6E4C"
>Refuerza tu aprendizaje: Los tipos de reproducción en la naturaleza</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CN_08_04_CO_DDF646CD3B124E30891B4BECCA66AF10">
<seccion1Titulo>La reproducción en microorganismos</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Los <negrita>microorganismos</negrita> son seres diminutos que
se pueden observar con el uso del microscopio. Estos organismos son
unicelulares en su gran mayoría, es decir, tienen una sola célula
capaz de llevar a cabo todas las funciones vitales. </p>
<p>Son seres microscópicos las <negrita>bacterias</negrita>, las <negrita
>arqueas</negrita> y los <negrita>protistas</negrita>. Estos organismos
están presentes prácticamente en todos los ambientes y se reproducen
muy rápido. También se incluyen algunos <negrita>hongos</negrita>, <negrita
>plantas y animales microscópicos</negrita>; sin embargo, al hablar
de la reproducción en microorganismos nos limitaremos a los tres primeros
grupos. </p>
<p>Vale la pena aclarar que en microbiología, el término <negrita
>crecimiento</negrita> se define como el aumento en el número de células;
esto implica que crecimiento es sinónimo de reproducción en este contexto.
Por lo mismo, en adelante, hablaremos de crecimiento o reproducción
microbiana como sinónimos.</p>
<seccion2 id="S2_CN_08_04_CO_9C2F369A6C3942629ED4F36276E85580">
<seccion2Titulo>La reproducción en bacterias y archaeas</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>En las condiciones adecuadas, los microorganismos se reproducen
de manera veloz. Por ejemplo, la bacteria Escherichia coli, a menudo
llamada simplemente <negritacursiva>E. coli</negritacursiva>, es habitual
en el sistema digestivo humano y allí su presencia es indispensable
para el correcto funcionamiento del intestino. Sin embargo, algunos
tipos de E. coli son dañinos y pueden multiplicarse en pocas horas
al interior del intestino de una persona que ha consumido alimentos
contaminados. También, cuando la población de bacterias es muy grande
puede causar enfermedades graves dentro y fuera del sistema digestivo. </p>
<p>Una característica común entre las <negrita>bacterias</negrita
> y las <negrita>arqueas</negrita> es que las células de ambos grupos
son de tipo <negrita>procariota</negrita> (sin núcleo), por lo que
tienen métodos de reproducción similares. </p>
<p>En la mayoría de los procariotas, la reproducción, y por tanto
el crecimiento de la población, se lleva a cabo mediante <negrita
>fisión binaria</negrita>. No obstante, existen algunas excepciones:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>Ciertas <negrita>bacterias</negrita> y algunas <negrita
>arqueas</negrita> se reproducen mediante procesos de <negrita>gemación</negrita
>.</listaElemento>
<listaElemento>Algunas <negrita>arqueas</negrita> se reproducen a
través de <negrita>fragmentación</negrita>.</listaElemento>
<listaElemento>En algunas bacterias también se han reconocido procesos
de <negrita>reproducción parasexual</negrita>, en los que ocurre un
intercambio de material genético entre una célula donadora y una receptora,
bien sea por <negrita>conjugación, transformación o transducción.</negrita
></listaElemento>
</listaSinNumerar>
<table border="1"><caption>Reproducción parasexual en bacterias</caption>
<colgroup><col/><col/></colgroup>
<tbody>
<tr>
<td>Conjugación</td>
<td>Una bacteria donadora transmite a otra bacteria un fragmento circular
que contiene información genética (ADN). Este fragmento se conoce
como <negrita>plásmido</negrita> y es entregado a través de un puente
o <negrita>pili</negrita>, que se forma entre las membranas de las
bacterias donadora y receptora.</td>
</tr>
<tr>
<td>Transformación</td>
<td>En ocasiones, las bacterias dejan libres fragmentos de ADN en
su ambiente cercano. Estos son captados por otras bacterias, que adquieren
entonces la información allí contenida.</td>
</tr>
<tr>
<td>Transducción</td>
<td>El intercambio de información se realiza gracias a que un <negrita
>bacteriófago</negrita> (un virus que infecta a las bacterias) transporta
ADN de una célula a otra. </td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>La reproducción parasexual permite a las bacterias adquirir características
de otros organismos y a veces de otras especies. </p>
<destacado><destacadoTitulo>La transferencia horizontal y la resistencia
de las bacterias a los antibióticos</destacadoTitulo><destacadoTexto>
<p>La<negrita> reproducción parasexual</negrita> de las bacterias,
también conocida como <negrita>transferencia horizontal de genes</negrita
>, puede favorecer la resistencia de estos microorganismos a los agentes
bactericidas.  </p>
<p>Ciertos plásmidos contienen <negrita>genes de resistencia</negrita
> que le otorgan al portador la capacidad de contrarrestar el efecto
del antibiótico y así sobrevivir en presencia de este. Al ser transferido
dicho plásmido de un organismo a otro y posteriormente transmitido
a las células hijas, se fija en la población la capacidad de resistencia.
Esto conlleva a que un antibiótico pierda efectividad. Es por esta
razón que, de manera permanente, se deben crear nuevos antibióticos
para combatir las bacterias que nos causan enfermedades.</p>
</destacadoTexto></destacado></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CN_08_04_CO_415F67AEA7B84323AB527B56F0F23BDF">
<seccion2Titulo>La reproducción en protistas</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Recordemos que los <negrita>protistas</negrita> son organismos
unicelulares en su mayoría y solo algunos son organismos multicelulares
simples. Entre los protistas más reconocidos se encuentran las <negrita
>amebas</negrita>, algunas de las cuales viven en el agua o en la
tierra, mientras que otras parasitan el intestino humano. </p>
<p>Algunos protistas se reproducen por <negrita>bipartición, esporulación
o gemación</negrita>. Otros se reproducen sexualmente a través de <negrita
>isogametos</negrita>, que al unirse dan lugar a un <negrita>cigoto</negrita
>. </p>
<p>En ciertos protistas multicelulares, como algunas <negrita>algas</negrita
>, es posible observar un método reproductivo conocido como <negrita
>alternancia de generaciones</negrita>, en el que se presentan las
dos formas de reproducción: una generación lleva a cabo la fase <negrita
>asexual o esporofítica</negrita>, mientras que la siguiente generación
realiza reproducción <negrita>sexual o gametofítica</negrita>.</p>
<imagen src="CN_08_04_CO_img_10_small.jpg">
<p>En los protistas, así como en el resto de organismos unicelulares,
la reproducción del individuo equivale a la división de la célula.
La partición de la célula en dos, previa duplicación de su contenido,
genera dos organismos hijos idénticos.</p>
</imagen>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_08_04_CO_Recurso290&amp;IdRecurso=RES-472F786575694863B80C5458B77ED2B4"
>La reproducción de los microorganismos</enlace>
</profundiza><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_08_04_CO_Recurso060&amp;IdRecurso=RES-2055504B0B5D40CD9CA3A92C48A5BBEE"
>¿Cómo se reproducen los microorganismos?</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CN_08_04_CO_415F67AEA7B84323AB527B56F0F24CEG">
<seccion2Titulo>Consolidación </seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividad para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_08_04_CO_Recurso300&amp;IdRecurso=RES-CD3D82E8B29040E1BD364919C3F4979E"
>Refuerza tu aprendizaje: La reproducción en microorganismos</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CN_08_04_CO_FFD4BEC6367B4658A5BA837D067A33ED">
<seccion1Titulo>La reproducción en hongos</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Muchos hongos microscópicos se reproducen de manera asexual, por
medio de la <negrita>gemación</negrita>. Esta es la forma de reproducción
de las <negrita>levaduras</negrita>, un grupo de hongos microscópicos.
Estos seres se multiplican muy rápido, con ciertas levaduras se elabora
la masa de pan y con otras se hace cerveza.  </p>
<p>La mayoría de los hongos, sin embargo, se reproducen por medio
de <negrita>esporas</negrita>, pequeñísimas estructuras que les permiten
dispersarse a través del agua o del aire, y también sobrevivir a condiciones
adversas. </p>
<p>Por lo general las esporas se producen en estructuras llamadas <negrita
>esporangios</negrita> y pueden tener un origen <negrita>sexual</negrita
> o <negrita>asexual</negrita>. Casi todos los hongos pueden reproducirse
sexual y asexualmente, aunque algunos solo son asexuales. </p>
<p>El cuerpo de los hongos multicelulares es <negrita>haploide</negrita
> (es decir, contiene una sola copia de cada cromosoma) y está formado
por filamentos llamados <negrita>hifas</negrita>. Estas hifas son
largas y delgadas, como hilos. Por mitosis, estas hifas producen esporas
(también haploides) que son fácilmente transportadas por el viento,
el agua o los animales, y al llegar a un ambiente favorable se desarrollan
rápidamente hasta formar clones del hongo original. </p>
<imagen src="CN_08_04_CO_img_14_small.jpg">
<p>El cuerpo de los hongos está hecho de filamentos llamados hifas.
Algunos hongos como los champiñones generan estructuras que sobresalen
llamadas setas, y mantienen la mayoría de las hifas bajo la superficie
del suelo.</p>
</imagen>
<p>En condiciones estables la forma de reproducción preferida por
los hongos es la asexual, pero cuando se presentan cambios en el ambiente
emplean la reproducción sexual.  </p>
<p>En la <negrita>reproducción sexual</negrita> dos hifas (de diferentes
hongos) deben encontrarse y <negrita>fusionarse</negrita>, de manera
que compartan el contenido de sus células. Una vez se han fusionado
los núcleos de estas células, queda un núcleo con dos copias de cada
cromosoma, es decir, un <negrita>núcleo diploide</negrita>. Por <negrita
>meiosis</negrita>, este núcleo dará origen a <negrita>esporas haploides</negrita
> (de origen sexual). Al dispersarse, cada espora podrá crecer hasta
formar un nuevo hongo que, a diferencia de lo que ocurre en la reproducción
asexual, será diferente a los dos hongos que fusionaron sus hifas.
 </p>
<p>Cabe resaltar que entre los hongos no hay machos y hembras; más
bien, se habla de “cepas” de hongos, que son variedades de la misma
especie. Estas <negrita>cepas</negrita> actúan como los machos y las
hembras ( + y - ) durante la reproducción, pero normalmente existen
más de dos tipos de cepas entre la población. Para que dos hongos
se reproduzcan sexualmente, deben ser de la misma especie pero de
cepas diferentes. </p>
<imagen src="CN_08_04_CO_img_11_small.jpg">
<p>En la <negrita>reproducción asexual</negrita> de los hongos (a),
el esporangio, que es <negrita>haploide</negrita>, produce esporas
que dan origen a nuevos individuos. Durante la <negrita>reproducción
sexual</negrita> (b), las hifas de un par de hongos de diferentes
cepas se encuentran y se fusionan, produciendo un cigoto diploide.
Este cigoto hará meiosis para producir de nuevo esporas haploides.</p>
</imagen>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_08_04_CO_Recurso310&amp;IdRecurso=RES-0111C4BB58A546E599F856BD7A131BF6"
>La reproducción de los hongos</enlace>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_08_04_CO_Recurso070&amp;IdRecurso=RES-0DC3FEFDCB964928910A39C62FD642BA"
>Reproducción del hongo Philobolus</enlace>
</profundiza><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_08_04_CO_Recurso080&amp;IdRecurso=RES-86EEE5EEFBA84EA08EDD7FFEA561D50D"
>Los tipos de reproducción de los hongos</enlace>
</practica><seccion2
id="S2_CN_08_04_CO_415F67AEA7B84323AB527B56F0F25DFH">
<seccion2Titulo>Consolidación </seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividad para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_08_04_CO_Recurso340&amp;IdRecurso=RES-DC054EDB2713469EA08CDDFD20DECF79"
>Refuerza tu aprendizaje: La reproducción de los hongos</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CN_08_04_CO_C11F39C8DF724E1A93BDD208EEACB772">
<seccion1Titulo>La reproducción en plantas</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>La reproducción de las plantas es algo más compleja que en otros
grupos porque cada especie usa alternadamente la reproducción sexual
y la asexual. Sin embargo, se mantienen los principios básicos de
la reproducción vistos hasta ahora.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_08_04_CO_Recurso320&amp;IdRecurso=RES-AFC362A366544537B544B971144EB929"
>La reproducción de las plantas</enlace>
</profundiza><seccion2
id="S2_CN_08_04_CO_06F6B64C6A63492EB66F88FED71A220F">
<seccion2Titulo>La alternancia de generaciones</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Todas las plantas tienen <negrita>alternancia de generaciones</negrita
>. Esto significa que todo organismo vegetal vive una etapa de reproducción
asexual y otra de reproducción sexual.  </p>
<p>Estas etapas también se conocen como fase <negrita>gametofítica</negrita
> y fase <negrita>esporofítica</negrita>. A su vez, mientras la planta
esté en la fase gametofítica se le llama <negrita>gametofito</negrita
> y es <negrita>haploide</negrita> (es decir, que tiene solo una copia
de cada cromosoma). Si la planta está en la fase esporofítica, se
le llama esporofito y es diploide (es decir, tiene dos copias de cada
cromosoma). </p>
<p>En la fase <negrita>gametofítica</negrita>, la planta crea gametos
masculinos y femeninos que se unen y originan un <negrita>cigoto</negrita
>. Cuando el cigoto se desarrolla forma una nueva planta que será
diploide, el <negrita>esporofito</negrita>. </p>
<p>En la fase <negrita>esporofítica</negrita>, que es en la que se
encuentra el esporofito, la planta forma y libera <negrita>esporas</negrita
>. Cuando estas <negrita>germinan</negrita> (es decir, crecen y se
desarrollan) forman nuevos individuos. La planta que nace de una espora
será un <negrita>gametofito</negrita> y estará en capacidad de formar
gametos.  </p>
<p>Es normal que un gametofito produzca tanto gametos masculinos como
femeninos, pero suele hacerlo en épocas diferentes para evitar la <negrita
>autofecundación</negrita>.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_08_04_CO_Recurso100&amp;IdRecurso=RES-5A7CD2D23F384A4F95BFA3599219FDFD"
>La alternancia de generaciones</enlace>
</profundiza></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CN_08_04_CO_A0055FBFBC6F40139505CBD5E1859BB4">
<seccion2Titulo>La reproducción en plantas con y sin semilla</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>En el caso de las plantas que viven en ambientes húmedos, como
el musgo y los helechos, el gametofito y el esporofito son claramente
diferenciables, pues son plantas independientes</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>En los <negrita>musgos</negrita>, la mayor parte de
la planta que se observa corresponde al gametofito, mientras que el
esporofito es apenas la estructura alargada que sobresale.</listaElemento>
<listaElemento>En los <negrita>helechos</negrita>, en cambio, el más
desarrollado es el esporofito, es decir es una planta en la que es
posible diferenciar raíz, tallo y hojas. En este caso, el gametofito
es una estructura pequeña (de unos pocos centímetros) de forma acorazonada.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<imagen src="CN_08_04_CO_img_12_small.jpg">
<p>El esporofito del helecho tiene hojas grandes, en cuyo envés se
pueden observar especies de manchas ligeramente abultadas conocidas
como <negrita>soros</negrita>, en donde se producen las esporas.</p>
</imagen>
<p>En estas plantas, el gametofito libera espermatozoides que llegan
al óvulo nadando; es por eso que estos organismos solo pueden vivir
en ambientes muy húmedos. Los helechos y los musgos se consideran <negrita
>plantas sin semilla</negrita>. </p>
<p>En las plantas terrestres más evolucionadas, el gametofito se reduce
notablemente y no es independiente del esporofito. De hecho, el gametofito
se ve reducido a un pequeño grupo de células que se encuentra en los
órganos reproductores, mientras que el resto de la planta es el esporofito.
 </p>
<p>Estas plantas habitan en ambientes más secos y por eso necesitan
estructuras especiales para proteger de la desecación a las células
relacionadas con la reproducción. </p>
<p>Así, el cigoto que va a formar el embrión y luego crecerá hasta
convertirse en una planta adulta, se protege de la sequía en la estructura
llamada <negrita>semilla</negrita>. El gametofito masculino, productor
de los espermatozoides, se encierra en un saco protector llamado <negrita
>grano de polen</negrita> y el gametofito femenino permanece húmedo
y protegido sobre el esporofito.</p>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CN_08_04_CO_8D32F9D8375A4C83A7C3AD63DA9AFD16">
<seccion2Titulo>La reproducción sexual en las plantas con flor</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Algunas de las plantas que crecen a partir de una semilla producen <negrita
>flores</negrita>, mientras que otras no lo hacen.  </p>
<p>Actualmente, la mayoría de las plantas terrestres producen flores,
y estas son muy importantes para su reproducción pues es allí en donde
se encuentran los órganos reproductivos. Específicamente, en las flores
se encuentran los gametofitos masculino y femenino. </p>
<p>Las estructuras que componen la flor son:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>:<negrita>El pistilo</negrita> es el órgano femenino
de la flor. Está formado por el <negrita>estigma, el estilo y el ovario.</negrita
> El ovario se encuentra en la base del pistilo; el estilo, en la
parte intermedia; y el estigma, en la superior. El ovario alberga
los óvulos o <negrita>gametofitos femeninos</negrita>, donde se producen
los gametos femeninos, llamados oosferas.</listaElemento>
<listaElemento>Los <negrita>estambres</negrita>: constituyen el órgano
masculino de la flor. Están formados por el <negrita>filamento</negrita
>, la porción más alargada, y la <negrita>antera</negrita>, un saco
situado en la parte superior del filamento donde se generan los granos
de <negrita>polen</negrita>. Los <negrita>granos de polen</negrita
> son los <negrita>gametofitos masculinos</negrita>. En ellos se producen
las células sexuales masculinas.</listaElemento>
<listaElemento>La <negrita>corola</negrita>: rodea el pistilo y los
estambres. Está formada por <negrita>pétalos</negrita> que, debido
a su vistosidad, atraen a los insectos. Estos, al visitar distintas
flores, ayudan a transportar polen hasta el ovario. </listaElemento>
<listaElemento>El <negrita>cáliz</negrita>: se encuentra en la base
de la flor y está formado por <negrita>sépalos verdes</negrita>. Su
función es proteger las delicadas estructuras de la flor.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<imagen src="CN_08_04_CO_img_13_small.jpg">
<p>En la <negrita>flor</negrita> se encuentran los órganos reproductores
de las plantas con semillas. El <negrita>pistilo</negrita> es el órgano
reproductor femenino mientras que los <negrita>estambres</negrita
> son los masculinos.</p>
</imagen>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_08_04_CO_Recurso090&amp;IdRecurso=RES-69EA5360806C41AFBC1858081DC874C9"
>Identifica las partes de una flor</enlace>
</practica>
<p>La reproducción sexual en las plantas con semilla incluye <negrita
>varias etapas</negrita>: <negrita>la polinización, la fecundación,
la fructificación, la dispersión y la germinación.</negrita></p>
<seccion3 id="S3_CN_08_04_CO_CA7F11DBA139443DB3ADBE0FB2022468">
<seccion3Titulo>La polinización</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>La <negrita>polinización</negrita> es el proceso mediante el cual
los granos de polen llegan desde la antera del estambre hasta el pistilo.
Si esto ocurre dentro de la misma planta, el mecanismo se denomina <negrita
>autopolinización</negrita>; mientras que si los granos de polen viajan
de una flor a otra, transportados por el viento o por insectos, se
considera una <negrita>polinización cruzada</negrita>.</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>La <negrita>polinización por insectos</negrita>: los
insectos se posan sobre las flores para consumir su néctar. Al hacerlo,
el polen se adhiere a sus patas, y así resulta transportado de una
flor a otra.</listaElemento>
<listaElemento>La <negrita>polinización por el viento</negrita>: es
usual en flores cuyas anteras  sobresalen de los pétalos. En estas,
el polen suele ser muy <negrita>ligero</negrita> y por eso se dispersa
con facilidad hasta alcanzar otras flores de plantas distantes. •	</listaElemento>
</listaSinNumerar>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CN_08_04_CO_CA7F11DBA139443DB3ADBE0FB2023579">
<seccion3Titulo>La fecundación</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>La fecundación implica la fusión de dos pares de núcleos; por una
parte, el núcleo del gameto masculino se fusiona con el del gameto
femenino. Esto ocurre cuando el grano de polen llega al estigma de
una flor de su misma especie y, entonces, se desarrolla un conducto
llamado <negrita>tubo polínico</negrita> que une el estigma con el
ovario. Este tubo permite que el gameto sexual masculino contenido
en el grano de polen llegue hasta la <negrita>oosfera</negrita> o
célula sexual femenina situada en el ovario. </p>
<p>En el ovario, el gameto masculino y el femenino al unirse forman
el <negrita>cigoto</negrita>, una célula que crece (por mitosis) y
se desarrolla hasta convertirse en <negrita>embrión</negrita>. Por
otra parte, se originará otra parte del fruto (el endospermo), producto
de otra fusión de células, que servirá para asegurarle alimento al
embrión.  </p>
<p>Por ejemplo, en el grano de maíz la parte blanca, rica en almidones,
corresponde al endospermo; el embrión es apenas una parte minúscula
y los dos conforman el fruto. </p>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CN_08_04_CO_034877BB720F4D319865327732A7CBF8">
<seccion3Titulo>La fructificación</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Tras la fecundación se presenta la fase de formación del <negrita
>fruto</negrita> denominada <negrita>fructificación</negrita>. Mientras
las semillas maduran adentro del ovario, las paredes de este se modifican
para formar un fruto. El fruto <negrita>protege</negrita> las semillas
y a la vez facilita su <negrita>dispersión</negrita>.  </p>
<p>El tipo de fruto depende de la estructura de la flor de la cual
se origina. Las peras provienen de un solo ovario, mientras las moras
se forman a partir de flores con muchos ovarios.</p>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CN_08_04_CO_9C36B3A8906C49669BD46F90D0957983">
<seccion3Titulo>La dispersión</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Después de la fructificación sigue la <negrita>dispersión</negrita
> de las semillas. Una vez el fruto madura puede moverse gracias al
viento, al agua, a ciertos animales o, en otros casos, caer directamente
al suelo de manera que las semillas puedan diseminarse. Cuando un
animal se alimenta de la parte más nutritiva del fruto deja la semilla
al descubierto, muchas veces lejos de la planta que la formó.</p>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CN_08_04_CO_78C5242FA3B9458FA72DD933C7258C7B">
<seccion3Titulo>La germinación</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>La semilla se encuentra protegida por una cubierta generalmente
dura y contiene un embrión acompañado de material que asegura su nutrición
inicial (el <negrita>endospermo</negrita>). Si las condiciones del
suelo y del ambiente son adecuadas, el embrión usa este material nutritivo
para alimentarse e iniciar su crecimiento, es decir, <negrita>germina</negrita
>.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_08_04_CO_Recurso110&amp;IdRecurso=RES-55FD6497ECAC4996B8059865E2BA19E1"
>La reproducción de las plantas con flor</enlace>
</profundiza></seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto></seccion2>
<seccion2 id="S2_CN_08_04_CO_6E65292CBBE3448AB88FE0579819EB8C">
<seccion2Titulo>Otras formas de reproducción asexual en plantas</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Además de la reproducción por el ciclo esporofito-gametofito, algunas
plantas también pueden reproducirse <negrita>asexualmente</negrita
> por <negrita>gemación o fragmentación</negrita>. En ocasiones, un
fragmento de la planta se desprende accidentalmente del resto del
cuerpo y es capaz de enraizar y originar un nuevo individuo. Esto
ocurre, por ejemplo, cuando las hojas de los geranios caen al suelo. </p>
<p>Para que una parte de la planta pueda generar un individuo completo
se necesita que haya células con la capacidad de dividirse y producir
varios tipos de células diferentes. Los grupos de células con esta
capacidad se conocen como <negrita>yemas</negrita>. </p>
<p>Las yemas pueden aparecer en diferentes partes del cuerpo de la
planta, como <negrita>tallos, raíces y hojas</negrita>.</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento><negrita>Yemas en tallos</negrita>: pueden ser tallos
aéreos (estolones) o tallos subterráneos:<listaSinNumerar>
<listaElemento>Los <negrita>tallos aéreos</negrita> (estolones): se
doblan y dan lugar a una nueva planta cuando sus yemas entran en contacto
con el suelo. Se reproducen por estolones plantas como la fresa o
la zarza</listaElemento>
<listaElemento>Los <negrita>tallos subterráneos</negrita>: pueden
ser <negrita>tubérculos </negrita>o <negrita>bulbos</negrita>. Los
tubérculos, como la yuca o la papa, son capaces de generar nuevas
plantas a partir de las yemas que brotan en su superficie. Los bulbos,
como el narciso o la cebolla, solo cuentan con una yema y están envueltos
por hojas grandes y carnosas.</listaElemento>
</listaSinNumerar>.</listaElemento>
<listaElemento><negrita>Yemas en raíces</negrita>: la raíz de algunos
vegetales es capaz de generar una nueva planta incluso si esta ha
sido cortada o talada. Esto ocurre, por ejemplo, en los rosales o
los manzanos.</listaElemento>
<listaElemento><negrita>Yemas en hojas</negrita>: hay plantas cuyas
hojas son capaces de generar raíces si se dejan en agua unos días.
Una vez que han brotado las raíces, pueden plantarse en la tierra
y dar lugar a una nueva planta. </listaElemento>
</listaSinNumerar>
<p>Puedes profundizar en la reproducción asexual de las plantas consultando
la página del proyecto Biosfera del Ministerio de Educación de España. <enlace
destino="http://recursos.cnice.mec.es/biosfera/alumno/2ESO/Reprodycoordinacion/contenidos6_1.htm"
>[VER]</enlace></p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_08_04_CO_Recurso120&amp;IdRecurso=RES-0AF71EE4C2694DC6A4F885C22ECD8EC6"
>La reproducción vegetativa</enlace>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_08_04_CO_Recurso130&amp;IdRecurso=RES-0FE5CE7FDDF947FFAFA25CCA31785497"
>¿Cómo se reproducen las plantas?</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CN_08_04_CO_6E65292CBBE3448AB88FE0579819FC9D">
<seccion2Titulo>Consolidación </seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividad para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_08_04_CO_Recurso330&amp;IdRecurso=RES-32C1E15E12934631AEB77AA3E7E592C1"
>Refuerza tu aprendizaje: La reproducción de las plantas</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CN_08_04_CO_A9FA7D44FBF64AC582AD566326DC15C1">
<seccion1Titulo>La reproducción en animales</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Los animales son un grupo diverso. La mayoría se reproducen <negrita
>sexualmente</negrita>, aunque algunos lo hacen de forma <negrita
>asexual</negrita>. En casos excepcionales se ha observado reproducción <negrita
>alternante</negrita>, en la que una especie presenta reproducción
sexual y asexual en momentos diferentes.</p>
<seccion2 id="S2_CN_08_04_CO_2338CEBC4DCC4F7C8A598291F7BE561F">
<seccion2Titulo>La reproducción asexual en animales</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Aunque no es la forma de reproducción dominante de los animales,
también se encuentran casos de reproducción asexual en este grupo.
Los animales que se reproducen asexualmente lo hacen por gemación,
por fisión seguida de regeneración (escisión o fragmentación) o por
partenogénesis.</p>
<table border="1"><colgroup><col/><col/><col/></colgroup>
<tbody>
<tr>
<td align="center"><negrita>Tipo de reproducción</negrita></td>
<td align="center"><negrita>Descripción</negrita></td>
<td align="center"><negrita>Animal  Representante</negrita></td>
</tr>
<tr>
<td>Gemación</td>
<td>Con desprendimiento de la yema</td>
<td>Pólipos Esponjas</td>
</tr>
<tr>
<td></td>
<td>Organismo ligado al progenitor</td>
<td>Corales</td>
</tr>
<tr>
<td>Escisión o fragmentación</td>
<td>Escisión: división del organismo en dos </td>
<td>Lombriz de tierra</td>
</tr>
<tr>
<td></td>
<td>Fragmentación: división del organismo en varias partes</td>
<td>Estrella de mar</td>
</tr>
<tr>
<td>Partenogénesis</td>
<td>Una célula sexual femenina no fecundada se desarrolla hasta formar
un nuevo organismo</td>
<td>Hormigas Tiburón martillo</td>
</tr>
</tbody>
</table>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CN_08_04_CO_D9214F903AE5412988086CC194E22AE1">
<seccion2Titulo>La reproducción sexual de los animales</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>La mayoría de animales tienen <negrita>reproducción sexual</negrita
>, en la que intervienen los gametos de dos organismos de la misma
especie y diferente sexo.</p>
<destacado><destacadoTitulo>Los gametos</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>En los animales, los gametos se producen en las <negrita>gónadas</negrita
> u órganos reproductores. </p>
<p>El gameto y las gónadas masculinas son respectivamente el <negrita
>espermatozoide</negrita> y los <negrita>testículos</negrita>. El
gameto y las gónadas femeninas son respectivamente<negrita> el óvulo
y los ovarios</negrita>. </p>
<p>Los óvulos son células inmóviles, de mayor tamaño que los espermatozoides
y con importantes reservas de nutrientes. Los espermatozoides son
pequeños, sin muchos nutrientes y pueden desplazarse gracias al gran
flagelo que poseen. </p>
<p>En ciertos animales denominados <negrita>hermafroditas</negrita
>, como el caracol, la estrella de mar, algunos anélidos y ciertos
peces, un mismo individuo tiene la capacidad de producir los dos tipos
de gameto.</p>
</destacadoTexto></destacado>
<p>La <negrita>fecundación</negrita> de los animales puede ser <negrita
>externa</negrita> o <negrita>interna</negrita>.</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>La <negrita>fecundación externa</negrita> se presenta
en animales que viven total o parcialmente en el agua, es decir, que
son acuáticos o anfibios. En este tipo de fecundación, la hembra arroja
al agua los óvulos en forma de huevos y el macho libera sus espermatozoides
sobre ellos.</listaElemento>
<listaElemento>La <negrita>fecundación interna</negrita> ocurre cuando
los machos introducen sus espermatozoides en el cuerpo de la hembra
y allí se produce la fecundación. Es característica de los animales
terrestres, aunque también de algunos peces.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<p>La fecundación de los gametos produce embriones que pueden desarrollarse
de distintos modos:</p>
<table border="1"><caption>Los animales según el desarrollo del embrión</caption>
<colgroup><col/><col/><col/></colgroup>
<tbody>
<tr>
<td>Oviparismo</td>
<td>El embrión se desarrolla dentro de un huevo que la madre expulsa
al exterior</td>
<td>Aves  Insectos La mayoría de reptiles</td>
</tr>
<tr>
<td>Viviparismo</td>
<td>El embrión se desarrolla dentro del cuerpo de la madre, en donde
recibe nutrientes y oxígeno</td>
<td>Lombriz de tierra</td>
</tr>
<tr>
<td>Ovoviviparismo</td>
<td>El embrión se desarrolla dentro de un huevo que la madre protege
en su interior</td>
<td>Tiburones Serpientes Lagartos</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_08_04_CO_Recurso140&amp;IdRecurso=RES-9E95E246B70145BCBF12E245E36E9799"
>La reproducción de los animales</enlace>
</profundiza><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_08_04_CO_Recurso160&amp;IdRecurso=RES-DF4185B67FCF42E884DC6A245A059EBF"
>Los tipos de reproducción de los animales</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CN_08_04_CO_1C0A60C6AED74BE6981716FBD49F9BB9">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Pon a prueba lo que has aprendido.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_08_04_CO_Recurso180&amp;IdRecurso=RES-15CC2ED027C144F7BBEB47886FD625F8"
>Refuerza tu aprendizaje: La reproducción de los animales</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CN_08_04_CO_118AC8DEA9ED44CCBE5A096E18B866BA">
<seccion1Titulo>Competencias</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_08_04_CO_Recurso190&amp;IdRecurso=RES-313AAFF90FE444E9A342507109DEBFF7"
>Competencias: relaciona los tipos de reproducción con organismos
en los que se lleva a cabo.</enlace>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_08_04_CO_Recurso200&amp;IdRecurso=RES-84D80263C9C04375851552809A8D09AB"
>Competencias: Analiza el crecimiento bacteriano</enlace>
</practica></seccion1Texto></seccion1><masinformacion
id="MI_CN_08_04_CO_D1C6EC87FB074E34AA8EE609F92DEA89"><mapaconceptual>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_08_04_CO_Recurso210&amp;IdRecurso=RES-B9D81592134642FFB36C8D860A4A46F9"
>Mapa Conceptual</enlace></mapaconceptual><autoevaluate><enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_08_04_CO_Recurso220&amp;IdRecurso=RES-6C64F9B6639949E1A6E54B9E28BE9E34"
>Evaluación</enlace></autoevaluate><enlacesreferencia>
<enlace
destino="[http://recursos.cnice.mec.es/biosfera/alumno/2ESO/Funcseres/contenido4.htm] "
>La función de reproducción Proyecto biosfera</enlace>
<enlace destino="[https://www.youtube.com/watch?v=jISDRpi0LCY] ">Todo
sobre las bacterias Documental</enlace>
<enlace destino="[https://www.youtube.com/watch?v=XydaWIaFC7Y] ">La
reproducción asexual</enlace>
</enlacesreferencia></masinformacion></libro>
