<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="cuadernoestudio/dtd/libro.xslt" type="text/xsl"?>
<!--Arbortext, Inc., 1988-2015, v.4002-->
<!DOCTYPE libro SYSTEM "cuadernoestudio/dtd/libro.dtd">
<libro id="CN_10_16_CO">
<libroTitulo>La termodinámica, la cinética y el equilibrio químico</libroTitulo>
<seccion1 id="S1_CN_10_16_CO_8A5F24F3DADF4AD5BB96DCDD5A083406">
<seccion1Titulo>La termodinámica</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>La <negrita>termodinámica</negrita> se centra en el estudio de
los cambios energéticos que ocurren entre el estado inicial y el final
de los procesos físicos y químicos, que se evidencia en la transferencia,
generalmente, de calor.</p>
<seccion2 id="S2_CN_10_16_CO_841AE2114CCF4B4EB0B6724C0CA20082">
<seccion2Titulo>La energía</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>La <negrita>energía</negrita> en termodinámica se concibe como
la capacidad que tiene la materia para transformarse o realizar un <negrita
>trabajo</negrita>. Se representa con la letra <negritacursiva>E</negritacursiva
>.   </p>
<p>En un sistema se considera la <negrita>energía interna</negrita
>, como el aporte de su <negrita>energía cinética</negrita> y su <negrita
>energía potencial</negrita>. La primera hace referencia al movimiento
y las colisiones moleculares y la segunda alude a la capacidad de
realizar un trabajo en función de su posición, y se determina teniendo
en cuenta las fuerzas de atracción, repulsión e interacciones moleculares.</p>
<imagen src="CN_10_16_CO_IMG01_small.jpg">
<p>El combustible que se usa en los automóviles es importante por
la <negrita>energía</negrita> que produce y no por los productos químicos
que se generan durante la combustión.</p>
</imagen>
<seccion3 id="S3_CN_10_16_CO_CB3EFE0CDC464ABE97EF8766F1FA1CB6">
<seccion3Titulo>El trabajo y el calor</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>El <negrita>trabajo</negrita> y el <negrita>calor</negrita> son
dos formas de transferencia de energía. Cuando se realiza <negrita
>trabajo</negrita> se transfiere energía hacia un cuerpo que cambia
de posición, por ejemplo, cuando se corre una silla se está ejecutando
trabajo sobre ella para que cambie de posición. Matemáticamente, se
define que el trabajo (<negritacursiva>W</negritacursiva>) es el producto
de una fuerza (<negritacursiva>F</negritacursiva>) por una distancia
(<negritacursiva>d</negritacursiva>), lo cual se expresa así:</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_10_16_formula01.gif"></formula>
<destacado><destacadoTitulo>Tipos de trabajo</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>En termodinámica se habla de <negrita>trabajo mecánico</negrita
> y de <negrita>trabajo eléctrico</negrita>. El primero se relaciona,
por ejemplo, con el levantamiento de una masa mediante una grúa o
la expansión de un gas, en donde el trabajo realizado es producto
de la presión del gas opuesta a la presión externa que puede ser la
atmosférica. El <negrita>trabajo eléctrico</negrita> se ejemplifica
con el suministro de electrones de una pila hacia un bombillo de una
linterna.</p>
</destacadoTexto></destacado>
<p>El <negrita>calor</negrita> (<negritacursiva>q</negritacursiva
>) se manifiesta cuando hay transferencia de energía de un cuerpo
caliente hacia otro con menor energía cinética (frío), lo cual se
puede dar por conducción, convección o radiación.  </p>
<p>Tanto el trabajo como el calor utilizan generalmente como unidad
de medida el Joule (<negrita>J</negrita>).</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_10_16_CO_Recurso010&amp;IdRecurso=RES-625175ACF6264DD5954AA3F6B07B117F"
>El intercambio de energía en las reacciones químicas</enlace>
</profundiza></seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto></seccion2>
<seccion2 id="S2_CN_10_16_CO_6801E892732E4CA9B09D90F28350267B">
<seccion2Titulo>Los sistemas</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Un <negrita>sistema termodinámico</negrita> corresponde al espacio
en donde interactúa la materia objeto de estudio, de la cual se analizan
las propiedades macroscópicas, como la energía, la presión, la temperatura,
la composición, el estado de agregación y el volumen. Existen sistemas
abiertos, cerrados y aislados.   </p>
<p>Los <negrita>sistemas abiertos</negrita> permiten el intercambio
directo de energía y materia con el entorno, por ejemplo, el ser humano
es un sistema abierto con respecto al entorno, pues toma de este alimento,
agua y oxígeno y le cede gases, desechos y energía. La mayoría de
los sistemas en la Tierra son de esta índole.  </p>
<p>Los <negrita>sistemas cerrados</negrita> solo intercambian energía
con el entorno, como los hornos sellados, que no permitan el escape
de gases, solo de calor.  </p>
<p>Los <negrita>sistemas aislados</negrita> no permiten el intercambio
de energía ni de materia con el entorno, esto es lo que ocurre en
un termo, que, al estar sellado herméticamente, no intercambia ni
materia ni energía.</p>
<imagen src="CN_10_16_CO_IMG02_small.jpg">
<p>La olla a presión, mientras no escapen los gases, es un ejemplo
de sistema termodinámico cerrado, debido a que permite la interacción
energética del entorno con los alimentos en el proceso de cocción,
pero sin intercambio de materia.</p>
</imagen>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_10_16_CO_Recurso020&amp;IdRecurso=RES-A8C2BBD15BE44A30802F786BDC7196E9"
>¿Qué tipo de sistema es?</enlace>
</practica><seccion3
id="S3_CN_10_16_CO_8AFD8D5D8D8346B8906962A65588E83B"><?Pub Dtl?>
<seccion3Titulo>Las variables termodinámicas de un sistema</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Se consideran <negrita>variables termodinámicas</negrita> la masa,
el volumen, la presión y la temperatura, porque son magnitudes que
permiten describir el estado de un sistema.</p>
<imagen src="CN_10_16_CO_IMG03_small.jpg">
<p>Las variables termodinámicas se relacionan en la ecuación de estado,
siempre y cuando el sistema se encuentre en equilibrio, es decir,
cuando las variables que describen el sistema no cambian al transcurrir
el tiempo.</p>
</imagen>
<p>Las variables termodinámicas se clasifican en intensivas y extensivas:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>Las <negrita>variables intensivas </negrita>son la
temperatura y la presión, que no dependen de la cantidad de materia
del sistema.</listaElemento>
<listaElemento>Las <negrita>variables extensivas</negrita> son la
masa y el volumen, que son proporcionales al tamaño del sistema.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CN_10_16_CO_28475420767D45BBBBB35BFC1B53CFEF"><?Pub Dtl?>
<seccion3Titulo>Función de estado</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>La energía, la presión, el volumen y la temperatura son <negrita
>funciones de estado</negrita>, pues estas propiedades las determina
el estado del sistema, sin tener en cuenta el proceso para alcanzar
dicha condición.</p>
<imagen src="CN_10_16_CO_IMG04_small.jpg">
<p>La energía potencial gravitacional que se gana luego de escalar
un muro es independiente de la trayectoria que los escaladores realicen. </p>
</imagen>
<p>Las funciones de estado solo dependen del estado inicial y final
del sistema.  </p>
<p>Por <negrita>ejemplo</negrita>, ¿cuál es el <negrita>Δ</negrita
><negritacursiva>V</negritacursiva> de un sistema si un gas tiene
un estado inicial de  200 K, 3 atm y 2 L y, luego de un proceso de
disminución de presión (1 atm) a temperatura constante, el gas aumenta
su volumen a 6 L?</p>
<listaNumerada>
<listaElemento>Escribimos la ecuación teniendo en cuenta que el cambio
de volumen <negrita>Δ</negrita><negritacursiva>V</negritacursiva> es
igual al volumen final (<negritacursiva>V<subindice>f</subindice></negritacursiva
>) menos el volumen inicial (<negritacursiva>V<subindice>i</subindice
></negritacursiva>), sin importar cómo se efectuó el cambio, así: <formula
alineacion="centrada" src="CN_10_16_formula02.gif"></formula></listaElemento>
<listaElemento>Reemplazamos en la ecuación y obtenemos el Δ<cursiva
>V</cursiva> del gas:<formula alineacion="centrada"
src="CN_10_16_formula03.gif"></formula></listaElemento>
</listaNumerada>
</seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CN_10_16_CO_485C226781494DE0B102A05FEA0C446C"><?Pub Dtl?>
<seccion2Titulo>Primera ley de la termodinámica</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>La termodinámica hace uso de generalizaciones para describir el
comportamiento de los sistemas macroscópicos, las cuales se conocen
como <negrita>leyes de la termodinámica</negrita>.  </p>
<p>La primera de ellas es la <negrita>ley de la conservación de la
energía</negrita>, que establece que la energía no se crea ni se destruye,
solo se transforma de una forma a otra. Esta ley también concibe que
la energía puede intercambiarse entre los sistemas y el entorno.</p>
<imagen src="CN_10_16_CO_IMG05_small.jpg">
<p>La energía que genera la combustión del petróleo puede transformarse
en energía eléctrica, luz o calor.</p>
</imagen>
<p>La validez de la primera ley termodinámica se demuestra determinando
el cambio en la energía interna (<negrita>Δ</negrita><negritacursiva
>E</negritacursiva>), es decir, la suma de energía cinética, atracción,
repulsión de las partículas del sistema y de otras formas de energía.
Por ejemplo, la energía interna de los reactantes y productos contenidos
en un matraz, es la suma de las energías individuales de las sustancias
que participan en la reacción química.  </p>
<p>El <negrita>Δ</negrita><negritacursiva>E</negritacursiva> está
relacionado con el intercambio de calor (<negritacursiva>q</negritacursiva
>) entre el sistema y sus alrededores y el trabajo (<negritacursiva
>W</negritacursiva>) realizado por o sobre el sistema. Matemáticamente,
esta ley se expresa como: </p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_10_16_formula04.gif"></formula>
<destacado><destacadoTitulo>Los signos de trabajo (<cursiva>W</cursiva
>) y calor (<cursiva>q</cursiva>)</destacadoTitulo><destacadoTexto>
<p>Calor (<negritacursiva>q</negritacursiva>) es positivo en los procesos
endotérmicos de absorción de energía por parte del sistema y negativo
en los procesos exotérmicos de emisión de energía del sistema hacia
el entorno. Por su parte, el trabajo (<negritacursiva>W</negritacursiva
>) es positivo cuando el entorno realiza trabajo sobre el sistema
y negativo cuando es el sistema el que realiza el trabajo sobre el
entorno.</p>
</destacadoTexto></destacado>
<p>Por <negrita>ejemplo</negrita>, ¿cuál es el cambio de energía cuando
se comprime un gas en un cilindro, si el trabajo realizado corresponde
a 300 J y en el proceso se evidencia transferencia de calor de 100
J del gas hacia a los alrededores?</p>
<listaNumerada>
<listaElemento>Identificamos los datos del ejercicio: <p><negritacursiva
>q</negritacursiva> = –100 J (ubicamos el signo negativo, porque el
proceso es exotérmico) </p><p><negritacursiva>W</negritacursiva> =
300 J (es positivo, porque el trabajo lo realiza el entorno sobre
el sistema)</p></listaElemento>
<listaElemento>Reemplazamos en la ecuación:<formula
alineacion="centrada" src="CN_10_16_formula05.gif"></formula><p>El
cambio de energía de la compresión del gas es de 200 J, es decir,
que esta es la energía del sistema después de los cambios que experimentó.</p
></listaElemento>
</listaNumerada>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CN_10_16_CO_4047985532414D74BCFE130E1701B772"><?Pub Dtl?>
<seccion2Titulo>Entalpía</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Se define la <negrita>entalpía</negrita> (<negritacursiva>H</negritacursiva
>) de un sistema como un cambio energético o del contenido calorífico
de las sustancias que participan en una reacción química a presión
constante. Matemáticamente se expresa como:</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_10_16_formula06.gif"></formula>
<p>Donde <negritacursiva>E</negritacursiva> representa la energía
interna del sistema, <negritacursiva>P</negritacursiva> es la presión
y <negritacursiva>V</negritacursiva> el volumen. La entalpía se expresa
en unidades de energía (<negrita>J</negrita>) y depende solo del estado
inicial y final del proceso, por tanto es una función de estado.</p>
<seccion3 id="S3_CN_10_16_CO_7C41184743CC4FA0A211B6C56B69D14E">
<seccion3Titulo>Entalpía de reacción</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>La entalpía no puede medirse directamente en una reacción, por
lo cual se utiliza el calor que se absorbe o se emite, estableciendo
la diferencia entre las entalpías de formación de los productos y
las entalpías de los reactantes, así:</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_10_16_formula07.gif"></formula>
<p>En las reacciones endotérmicas, la entalpía es positiva, es decir,
que <negrita>Δ</negrita><negritacursiva>H</negritacursiva> es mayor
que cero, y en las exotérmicas es negativa, pues el <negrita>Δ</negrita
><negritacursiva>H</negritacursiva> es menor que cero.</p>
<imagen src="CN_10_16_CO_IMG06_small.jpg">
<p>El diagrama de entalpía muestra que en una reacción endotérmica
se absorbe calor, por ello la entalpía de los productos es mayor que
la de los reactantes. Caso contrario ocurre en la reacción exotérmica,
donde la liberación de calor hace que la entalpía de los reactantes
sea mayor que la de los productos. </p>
</imagen>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>En una<negrita> reacción endotérmica</negrita> el sistema absorbe
energía del entorno y en una <negrita>reacción exotérmica</negrita
> se transfiere energía del sistema al entorno.</p>
</recuerdaTexto></recuerda>
<p>Por <negrita>ejemplo</negrita>, ¿cuál es el <negrita>Δ</negrita
><negritacursiva>H</negritacursiva> en kJ de la reacción de formación
de CO<superindice>2</superindice> gaseoso a partir de CO y oxígeno,
en condiciones normales de presión y temperatura (25 °C y 1 atm)?</p>
<p>1.	Escribimos la ecuación que representa la reacción de formación
de CO<subindice>2</subindice>:</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_10_16_formula08.gif"></formula>
<p>2.	Consultamos los datos de las entalpía en la siguiente tabla:</p>
<table border="1" cellpadding="5" cellspacing="0"><caption>Entalpías
de formación (Δ<cursiva>H<subindice>f</subindice></cursiva>) a 1 atm
y 25 °C</caption><colgroup><col/><col/></colgroup>
<tbody>
<tr>
<td><negrita>SUSTANCIA</negrita></td>
<td><negrita>Δ<cursiva>H<subindice>f</subindice></cursiva> en kJ/mol</negrita
></td>
</tr>
<tr>
<td>CO<subindice>(g)</subindice></td>
<td>–110,5</td>
</tr>
<tr>
<td>O<subindice>2(g)</subindice></td>
<td>0</td>
</tr>
<tr>
<td>CO<subindice>2(g)</subindice></td>
<td>393,5</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>3.	Multiplicamos los datos de las <negrita>Δ</negrita><negritacursiva
>H<subindice>f</subindice></negritacursiva> por el número de moles: </p>
<p>Δ<cursiva>H<subindice>f</subindice></cursiva>  CO (g) = –110,5
kJ/mol × 2 moles = –221 k </p>
<p>Δ<cursiva>H<subindice>f</subindice></cursiva> O<subindice>2</subindice
> (g) = 0 kJ/mol × 1 mol = 0 kJ  </p>
<p>Δ<cursiva>H<subindice>f</subindice> </cursiva>CO<subindice>2</subindice
> (g) = –393,5 kJ/mol × 2 moles = –787 kJ</p>
<p>4.	Reemplazamos los datos obtenidos en la ecuación de <negrita
>Δ</negrita><negritacursiva>H</negritacursiva>:</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_10_16_formula09.gif"></formula>
<p>El <negrita>Δ</negrita><negritacursiva>H</negritacursiva> de la
reacción es de –566 kJ, lo cual indica liberación de calor, es decir,
que la reacción es exotérmica.</p>
<destacado><destacadoTitulo>Entalpía de formación</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>La <negrita>entalpía de formación (<cursiva>Hf</cursiva>)</negrita
> es la cantidad de calor que se absorbe o emite cuando se forma un
mol de un compuesto.</p>
</destacadoTexto></destacado>
<p>Si quieres consultar otros datos de entalpías de formación puedes
ingresar a las tablas que ofrece la página del departamento de fisicoquímica
de la UNAM [<enlace
destino="http://depa.fquim.unam.mx/amyd/archivero/Garritz-Gasque-Martinez_Apendice4_25118.pdf"
>VER</enlace>]. </p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_10_16_CO_Recurso030&amp;IdRecurso=RES-372BB2EB47C0452AADC7D09C6AD1F11B"
>Halla la entalpía de reacción</enlace>
</practica></seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto></seccion2>
<seccion2 id="S2_CN_10_16_CO_9817F0AD437E4347903011C8CDC0671C"><?Pub Dtl?>
<seccion2Titulo>Calorimetría: capacidad calorífica y calor específico</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>La <negrita>calorimetría</negrita> se centra en la medición de
las transferencias de calor que experimentan las sustancias en las
reacciones químicas, lo cual depende de la capacidad calorífica y
del calor específico de las mismas.   </p>
<p>La <negrita>capacidad calorífica (<cursiva>C</cursiva>) </negrita
>es una propiedad extensiva, pues hace alusión a la cantidad de calor
necesario para elevar en 1 °C la temperatura de determinada cantidad
de sustancia, mientras que el <negrita>calor específico (<cursiva
>s</cursiva>) </negrita>es una propiedad intensiva que define la cantidad
de calor que se debe aplicar para elevar en 1 °C la temperatura de
un gramo de la sustancia.</p>
<imagen src="CN_10_16_CO_IMG07_small.jpg">
<p>Experimentalmente, los cambios de calor se miden con ayuda de un
calorímetro, el cual consiste en un recipiente cerrado dispuesto con
los instrumentos necesarios para determinar las transferencias energéticas.</p>
</imagen>
<p>La ecuación para calcular el cambio de calor de las sustancias
es:</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_10_16_formula10.gif"></formula>
<p>Donde <negritacursiva>q</negritacursiva> representa el calor, <negritacursiva
>m</negritacursiva> la masa de la sustancia en gramos, <negritacursiva
>s</negritacursiva> el calor específico en (J/g °C) y <negrita>Δ</negrita
><negritacursiva>T</negritacursiva>  la variación de la temperatura.
 </p>
<p>Por <negrita>ejemplo</negrita>, ¿cuál es el calor que absorbe una
muestra de 500 g de agua si se calienta desde 10 °C hasta 80 °C, sabiendo
que el calor específico para el agua es 4,184 J/g °C?</p>
<listaNumerada>
<listaElemento>Identificamos los datos del ejercicio: <p><negritacursiva
>m</negritacursiva> = 500 g </p><p><negritacursiva>s</negritacursiva
> (agua) = 4,184 J/g °C  </p><p><negrita>Δ</negrita><negritacursiva
>T</negritacursiva> = (80 °C –10°C) = 70 °C</p></listaElemento>
<listaElemento>Reemplazamos los datos en la ecuación de calor:</listaElemento>
</listaNumerada>
<formula alineacion="centrada" src="CN_10_16_formula11.gif"></formula>
<p>El agua absorbe 146440 J.  </p>
<p>Si quieres experimentar con las capacidades caloríficas de diferentes
sustancias, ingresa al siguiente simulador [VER]. </p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_10_16_CO_Recurso060&amp;IdRecurso=RES-B74DEE57E71E4BF9953D169553F2593A"
>Determina la cantidad de calor</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CN_10_16_CO_C6E178CC89D14CF38C2CFDDB61B061AF">
<seccion2Titulo><?Pub Dtl?>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto><?Pub Dtl?>
<p><?Pub Dtl?>Actividades para consolidar lo que has aprendido en
esta sección.</p>
<practica><?Pub Dtl?>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_10_16_CO_Recurso070&amp;IdRecurso=RES-DD02831D083F4E41BE129C40AAE93899"
><?Pub Dtl?>Refuerza tu aprendizaje: La termodinámica</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CN_10_16_CO_C46F4DCFCBB2472091785007E9D2D86B">
<seccion1Titulo>La cinética</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>La <negrita>cinética</negrita> tiene como objeto de estudio la
velocidad a la que ocurren las reacciones químicas. Por ello es importante
conocer las leyes que la rigen, los factores que la afectan y la acción
de los catalizadores. </p>
<seccion2 id="S2_CN_10_16_CO_218AD7A13E2F4B43B96A0295B335758B"><?Pub Dtl?>
<seccion2Titulo>La velocidad de las reacciones</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p> Algunas reacciones químicas ocurren con lentitud, por ejemplo,
la formación de una capa de óxido sobre un objeto metálico expuesto
a la intemperie. Otras, sin embargo, suceden rápidamente, como la
combustión de un papel.</p>
<imagen src="CN_10_16_CO_IMG08_small.jpg">
<p>La velocidad a la que transcurre una reacción química depende de
varios factores. Las reacciones que dan lugar a los fuegos artificiales
son muy rápidas.</p>
</imagen>
<p>La rapidez con que los reactantes se transforman en productos se
llama <negrita>velocidad de reacción</negrita> y se calcula midiendo
la concentración del producto formado o la del reactante consumido,
por unidad de tiempo. Se basa en la ecuación:</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_10_16_formula12.gif"></formula>
<p>La velocidad se expresa matemáticamente como: </p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_10_16_formula13.gif"></formula>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CN_10_16_CO_FA15ACFBDC3D47A68B98A383B9EA0B5D"><?Pub Dtl?>
<seccion2Titulo>La teoría de las colisiones</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>La <negrita>teoría de las colisiones</negrita> establece que una
reacción se da cuando las moléculas de los reactantes chocan con una
orientación adecuada y con la suficiente energía para transformase
en productos. Al producirse colisiones, las distancias entre las partículas
son mínimas y ello hace que se generen rupturas y formen nuevos enlaces.</p>
<imagen src="CN_10_16_CO_IMG09_small.jpg">
<p>En las reacciones químicas ocurren muchos choques entre las moléculas
de los reactantes, pero solo algunos permiten la formación de los
productos. En la imagen se muestra la forma favorable en que deben
chocar las moléculas de ozono (O<subindice>3</subindice>) y monóxido
de nitrógeno (NO) para producir dióxido de nitrógeno (NO<subindice
>2</subindice>) y oxígeno (O<subindice>2</subindice>).</p>
</imagen>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CN_10_16_CO_037681EBA0F1491C8FD64E6B6E542D31"><?Pub Dtl?>
<seccion2Titulo>La energía de activación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Para que se puedan romper los enlaces de las moléculas de los reactantes
y se produzca un reordenamiento atómico se requiere de una cantidad
de energía adicional para alcanzar un estado de transición, a partir
del cual se realiza la reacción. Esta energía se conoce como <negrita
>energía de activación</negrita>.   </p>
<p>Cuando se desea escalar una montaña se requiere de una energía
corporal específica, así mismo, para que las diferentes reacciones
se lleven a cabo, es necesario alcanzar la energía de activación,
y si la energía de los reactantes es menor que la <negrita>energía
de transición</negrita>, las moléculas chocarán y luego rebotarán
separándose, sin que ocurra la reacción.</p>
<imagen src="CN_10_16_CO_IMG10_small.jpg">
<p>Representación gráfica de la energía de activación en reacciones.</p>
</imagen>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>Para que ocurra una <negrita>reacción</negrita> es necesario que
los reactantes cumplan con tres condiciones: <negrita>colisión</negrita
> entre moléculas, <negrita>orientación</negrita> adecuada y alcanzar
la <negrita>energía</negrita> requerida para la reacción.</p>
</recuerdaTexto></recuerda></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CN_10_16_CO_3DCF9D17639F480C9A1D60987A79D237"><?Pub Dtl?>
<seccion2Titulo>La ley de la velocidad</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>La velocidad de una reacción química es directamente proporcional
a la concentración de los reactantes, lo cual indica que, a mayor
concentración, mayor será la velocidad. Esta aseveración se expresa
mediante la <negrita>ecuación de velocidad de reacción</negrita>:</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_10_16_formula14.gif"></formula>
<p>La <negrita>ley de la velocidad</negrita>, relaciona la velocidad
de una reacción con la constante de velocidad y la concentración de
los reactantes, los cuales se elevan a una potencia, así:</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_10_16_formula15.gif"></formula>
<p>Donde <negritacursiva>k</negritacursiva> es la constante de velocidad, <negritacursiva
>A</negritacursiva> y <negritacursiva>B</negritacursiva> representan
concentración los reactantes y <negritacursiva>f</negritacursiva> y <negritacursiva
>g</negritacursiva> son números que especifican la relación de concentración
molar de los reactantes y la velocidad, y se determinan experimentalmente.</p>
<destacado><destacadoTitulo>Orden de reacción</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>El <negrita>orden de una reacción</negrita> permite comprender
la dependencia de la reacción con las <negrita>concentraciones molares
de los reactantes</negrita> las cuales se simbolizan mediante los
superíndices <negritacursiva>f</negritacursiva> y <negritacursiva
>g</negritacursiva>. Si el orden de la reacción respecto a un reactante
es cero, significa que la velocidad es independiente de la concentración
de este y si se incrementa su valor la dependencia de la reacción
también lo hará.  </p>
<p>Al sumar los superíndices se puede obtener el orden global de la
reacción.</p>
</destacadoTexto></destacado>
<p>Por <negrita>ejemplo</negrita>, ¿cuál es la velocidad de la reacción
de óxido nítrico con hidrógeno, si después de varias pruebas se obtuvo
como promedio de los valores experimentales [NO] = 0,01 M con orden
dos, [H<subindice>2</subindice>] = 0,002 M con orden uno y con constante
de velocidad 2500/M<superindice>2</superindice>·s?</p>
<p>La ecuación de la reacción es:</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_10_16_formula16.gif"></formula>
<p>1.	Reemplazamos en la ecuación de velocidad de reacción:</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_10_16_formula17.gif"></formula>
<p>La velocidad es de 0,0005 M/s.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_10_16_CO_Recurso100&amp;IdRecurso=RES-4486B0C3B20E4C80BE299270F15EF7E2"
>Determina la velocidad</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CN_10_16_CO_9F63DBAFA8E640F28FD8F7996B1E3937"><?Pub Dtl?>
<seccion2Titulo>Los factores que afectan la velocidad de reacción</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>La velocidad de una reacción puede variar por efecto de la temperatura,
la concentración, el estado de agregación de los reactivos y la presencia
de catalizadores.</p>
<table cellpadding="5" cellspacing="0"><caption>Los factores que afectan
la velocidad de reacción</caption><colgroup><col/><col/></colgroup>
<tbody valign="top">
<tr>
<td>Temperatura</td>
<td>A mayor temperatura, mayor velocidad.</td>
</tr>
<tr>
<td>Concentración de los reactivos</td>
<td>A mayor concentración, mayor velocidad.</td>
</tr>
<tr>
<td>Estado físico de los reactivos</td>
<td>Las reacciones entre reactivos gaseosos se producen a mayor velocidad
que entre reactivos sólidos.</td>
</tr>
<tr>
<td>Grado de división</td>
<td>Cuanto más dividido se halle un reactivo sólido, mayor será también
la velocidad de reacción.</td>
</tr>
<tr>
<td>Catalizadores</td>
<td>Los catalizadores positivos aumentan la velocidad, pero los negativos
o inhibidores la disminuyen.</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_10_16_CO_Recurso110&amp;IdRecurso=RES-C0F0A9FAAEBE4EF49CE12A93832AFA08"
>La velocidad de las reacciones químicas</enlace>
</profundiza></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CN_10_16_CO_F433BD5F891C48BAA5D09913D81A0887"><?Pub Dtl?>
<seccion2Titulo>Catálisis</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>El proceso de <negrita>catálisis</negrita> consiste en el uso de
sustancias llamadas <negrita>catalizadores</negrita> que actúan sin
consumirse en la reacción, en algunos casos forman productos intermedios,
pero luego se regeneran.</p>
<imagen src="CN_10_16_CO_IMG11_small.jpg">
<p>Los <negrita>catalizadores</negrita> aumentan la <negrita>velocidad
de la reacción</negrita> química al proporcionar una ruta alterna
donde la <negrita>energía de activación</negrita> es menor que la
de la ruta original.</p>
</imagen>
<p>Existen catálisis heterogéneas, homogéneas y enzimáticas. En las <negrita
>catálisis heterogéneas</negrita> los reactantes y el catalizador
están en fases distintas, donde generalmente el catalizador es un
sólido y los reactantes son líquidos o gases. La <negrita>catálisis
homogénea</negrita> usa catalizadores dispersos en la misma fase en
que están los reactantes, que por lo general es líquida. La <negrita
>catálisis enzimática</negrita> usa catalizadores biológicos llamados <negrita
>enzimas</negrita>. </p>
<p>Para una ficha </p>
<p>Puedes responder algunas preguntas de catálisis en la página de
Intef de España [<enlace
destino="http://recursostic.educacion.es/newton/web/materiales_didacticos/cinetica_quimica/factores.html?5&amp;2"
>VER</enlace>]. </p>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CN_10_16_CO_F433BD5F891C48BAA5D09913D81A9988">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_10_16_CO_Recurso130&amp;IdRecurso=RES-C34E12DB1E8C4F1DA2321D0C8B6C6628"
>Refuerza tu aprendizaje: La cinética</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CN_10_16_CO_32F87701050C462485D4B3083C9DA0E2">
<seccion1Titulo>El equilibrio químico</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>El estado en el cual dos reacciones opuestas (directa e inversa)
se llevan a cabo simultáneamente y a la misma velocidad se conoce
como <negrita>equilibrio químico</negrita>.</p>
<seccion2 id="S2_CN_10_16_CO_C3EEC01A98C1482BB5E0AF9E6D5C40AF"><?Pub Dtl?>
<seccion2Titulo>Reacciones irreversibles y reversibles</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>En las <negrita>reacciones irreversibles</negrita> la energía necesaria
para romper los enlaces de los productos es mayor a la requerida en
los reactantes, mientras que en las <negrita>reacciones reversibles</negrita
>, para este mismo proceso, se requiere de energía similar o menor
a la empleada en los reactantes, por ello es factible su bidireccionalidad,
la cual se representa con una doble flecha. </p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>En las <negrita>reacciones irreversibles</negrita> todos los reactantes
tienden a transformarse en productos y en las <negrita>reversibles</negrita
> los productos reaccionan entre sí para volver a dar los reactantes,
de modo que estos nunca se consumen del todo y lo que se obtiene al
final de la reacción es una mezcla de reactantes y productos.</p>
</recuerdaTexto></recuerda>
<p>En las reacciones reversibles se dice que la situación final es
de <negrita>equilibrio químico</negrita>. En una situación de equilibrio,
se observa que las concentraciones, tanto de los reactantes como de
los productos, se mantienen constantes. Sin embargo, desde el punto
de vista microscópico, las reacciones siguen teniendo lugar, es decir,
los reactantes se transforman en productos y estos, a su vez, en reactantes,
pero ambos procesos ocurren a la misma velocidad, por lo que las concentraciones
de todas las sustancias se mantienen invariables.  </p>
<p>Una gran parte de los procesos químicos industriales son reversibles,
es decir, se desarrollan a la vez y en direcciones opuestas, como,
por ejemplo, la síntesis del amoníaco y del ácido sulfúrico. </p>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CN_10_16_CO_7C99DB37A1F74BF0A29A334AA6DBE801"><?Pub Dtl?>
<seccion2Titulo>El equilibrio químico dinámico</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>El <negrita>equilibrio químico</negrita> se caracteriza por ser <negrita
>dinámico</negrita>, debido a que mantiene estables las velocidades
de reacción directa e inversa, pues se igualan en magnitud, sin llegar
a anularse; además, en este estado permanece constante la concentración
de los reactantes y de los productos. </p>
<imagen src="CN_10_16_CO_IMG12_small.jpg">
<p>Al principio, la magnitud de la velocidad de la reacción directa
(reactantes que se transforman en productos) es mayor que la de la
reacción inversa (productos que se transforman en reactantes). Con
el tiempo, ambas velocidades tienden a igualarse, hasta llegar al
estado de <negrita>equilibrio químico</negrita>.</p><?Pub Caret -2?>
</imagen>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_10_16_CO_Recurso140&amp;IdRecurso=RES-AD303F4B92B74A9CB0533F27F844DBC8"
>Las reacciones reversibles y el equilibrio químico</enlace>
</profundiza></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CN_10_16_CO_45B5CB0E8A7C4C4A8BA1A904ED847C2A"><?Pub Dtl?>
<seccion2Titulo>La constante de equilibrio</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>La <negrita>constante de equilibrio (<cursiva>K<subindice>c</subindice
></cursiva>)</negrita> de cualquier sistema relaciona la concentración
molar de los productos y de los reactantes, elevados a una potencia
que corresponde a los coeficientes de la ecuación química general.
Así, para la ecuación:</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_10_16_formula18.gif"></formula>
<p>La <negrita>constante de equilibrio</negrita> se expresa como:</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_10_16_formula19.gif"></formula>
<p>Las unidades de la constante <negritacursiva>K<subindice>c</subindice
> </negritacursiva>dependen de la ecuación específica, aunque normalmente
se prefiere dejarla sin unidades.</p>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CN_10_16_CO_A3EC51B655AA4FB0B10B86F69E150780"><?Pub Dtl?>
<seccion2Titulo>Los tipos de equilibrio</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p> Existen dos tipos de equilibrio: el homogéneo y el heterogéneo.
En el <negrita>equilibrio homogéneo</negrita> todos los reactantes
y productos se encuentran en un mismo estado, por ejemplo, en la reacción
entre el hidrógeno (H<subindice>2</subindice>) y el yodo (I<subindice
>2</subindice>), para dar yoduro de hidrógeno (HI), todos se encuentran
en estado gaseoso.</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_10_16_formula20.gif"></formula>
<p>En el<negrita> equilibrio heterogéneo</negrita> uno o varios de
reactantes o productos se encuentran en diferentes estados, por ejemplo,
en la descomposición del carbonato de calcio (CaCO<subindice>3</subindice
>) el dióxido de carbono (CO<subindice>2</subindice>) se presenta
en estado gaseoso, así:</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_10_16_formula21.gif"></formula>
<p>A diferencia de las sustancias gaseosas, las concentraciones en
los sólidos y líquidos puros permanecen constantes en el equilibrio
heterogéneo, por ende, no se incluyen en la expresión de la constante
de equilibrio. En este caso, no se incluyen las concentraciones del
carbonato de calcio (CaCO<subindice>3</subindice>) y del óxido de
calcio (CaO), de modo que la constante <negritacursiva>K<subindice
>c</subindice></negritacursiva> se expresa así:</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_10_16_formula22.gif"></formula>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CN_10_16_CO_484EEC4A192048C8A7FB9C1CF5A14B62"><?Pub Dtl?>
<seccion2Titulo>Cálculo de constantes de equilibrio</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>El valor de <negritacursiva>K<subindice>c</subindice></negritacursiva
> para un sistema en equilibrio se calcula reemplazando las concentraciones
experimentales de productos y reactantes en la expresión de la constante
de equilibrio.  </p>
<p>Por <negrita>ejemplo</negrita>, ¿cuál es la <negritacursiva>K<subindice
>c</subindice></negritacursiva> para la reacción de producción de
NH<subindice>3</subindice> a partir de N<subindice>2</subindice> y
H<subindice>2</subindice>, si experimentalmente las concentraciones
en el equilibrio fueron [NH<subindice>3</subindice>] = 0,014 M, [N<subindice
>2</subindice>] = 0,20 M y [H<subindice>2</subindice>] = 0,10 M, y
todos se encuentran en estado gaseoso?</p>
<p>1.	Escribimos la ecuación balanceada:</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_10_16_formula23.gif"></formula>
<p>2.	Reemplazamos las concentraciones en la ecuación de la constante
de equilibrio:</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_10_16_formula24.gif"></formula>
<p>Cada concentración se eleva a una potencia que corresponde al coeficiente
estequiométrico de la ecuación general, los términos se multiplican
entre sí y luego se divide el numerador por el denominador.   </p>
<p>El valor de la constante de equilibrio <negritacursiva>K<subindice
>c</subindice></negritacursiva> es de 0,98 M<superindice>–2</superindice
>.</p>
<destacado><destacadoTitulo>Valor de la <cursiva>K<subindice>c</subindice
></cursiva></destacadoTitulo><destacadoTexto>
<p>Valores bajos de <negritacursiva>K<subindice>c</subindice></negritacursiva
> indican que la reacción se favorece hacia los reactantes y valores
elevados muestran la reacción favorece los productos.</p>
</destacadoTexto></destacado></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CN_10_16_CO_4B6E695FF00B4FAEAC8FDB87756BD16A"><?Pub Dtl?>
<seccion2Titulo>Cálculo de concentraciones en el equilibrio</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p> Para calcular las concentraciones de los reactantes y los productos
en el equilibrio es necesario hacer uso de la constante <negritacursiva
>K<subindice>c</subindice></negritacursiva>.  </p>
<p>Por <negrita>ejemplo</negrita>, ¿cuál es la concentración en equilibrio
de los reactantes y los productos de la reacción de 0,35 moles de
CO<subindice>2</subindice> con 0,35 moles de H<subindice>2</subindice
>, en un recipiente de 1 L para obtener CO y H<subindice>2</subindice
>O, sabiendo que <cursiva>K<subindice>c</subindice></cursiva> = 0,15?</p>
<p>1.	Escribimos la ecuación balanceada:</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_10_16_formula25.gif"></formula>
<p>2.	Organizamos los valores en una tabla que relacione el estado
inicial, en equilibrio y final de la reacción, teniendo en cuenta
que la estequiometría de la ecuación es: 1 mol de CO<subindice>2</subindice
> reacciona con 1 mol de H<subindice>2</subindice> para producir 1
mol de CO y 1 mol de H<subindice>2</subindice>O.</p>
<table cellpadding="5" cellspacing="0"><caption>Información del ejercicio</caption>
<colgroup><col width="19*"/><col width="19*"/><col width="19*"/><col
width="21*"/><col width="18*"/></colgroup>
<tbody>
<tr>
<td rowspan="2"> ESTADO </td>
<td colspan="2">REACTANTES </td>
<td colspan="2">PRODUCTOS</td>
</tr>
<tr>
<td>CO<subindice>2</subindice></td>
<td>H<subindice>2</subindice></td>
<td>CO</td>
<td>H<subindice>2</subindice>O</td>
</tr>
<tr>
<td>Inicial</td>
<td>0,35</td>
<td>0,35</td>
<td>0</td>
<td>0</td>
</tr>
<tr>
<td>Cambio</td>
<td>– x</td>
<td>– x</td>
<td>+ x</td>
<td>+ x</td>
</tr>
<tr>
<td>Equilibrio</td>
<td>0,35 – x</td>
<td>0,35 – x</td>
<td> x</td>
<td> x</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>3.	Escribimos la ecuación para la constante de equilibrio de la
reacción: </p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_10_16_formula26.gif"></formula>
<p>4.	Reemplazamos los valores en el equilibrio relacionados en la
tabla y la <negritacursiva>K<subindice>c</subindice></negritacursiva
>:</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_10_16_formula27.gif"></formula>
<p>5.	Establecemos una expresión equivalente:</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_10_16_formula28.gif"></formula>
<p>6.	Hallamos la raíz cuadrada en ambos lados de la expresión:</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_10_16_formula29.gif"></formula>
<p>7.	Despejamos y hallamos el valor de <negritacursiva>x</negritacursiva
>:</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_10_16_formula30.gif"></formula>
<p>8.	Restamos de las concentraciones iniciales de los reactantes
el valor de <negritacursiva>x</negritacursiva> para obtener concentraciones
de estos en equilibrio:</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_10_16_formula31.gif"></formula>
<formula alineacion="centrada" src="CN_10_16_formula32.gif"></formula>
<p>En el caso de los productos, el valor de x es la concentración
de cada uno. Es decir, que las concentraciones en equilibrio obtenidas
en el ejercicio son:   </p>
<p>[CO<subindice>2</subindice>] = 0,25 M </p>
<p>[H<subindice>2</subindice>] = 0,25 M </p>
<p>[CO] = 0,10 M </p>
<p>[H<subindice>2</subindice>O] = 0,10 M</p>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CN_10_16_CO_A152E99757484BAEAE84794B90760723"><?Pub Dtl?>
<seccion2Titulo>Los factores que afectan el equilibrio</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Los factores que afectan el equilibrio son: la temperatura, la
concentración de los reactantes y la adición de catalizadores.</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento><negrita>Temperatura</negrita>: al aumentar la temperatura,
las moléculas se mueven más rápido, lo que hace que las colisiones
entre ellas sean más frecuentes y posean la suficiente energía para
reaccionar y generar productos. Por esta razón, si se altera la temperatura,
el equilibrio se desplazara con el fin de contrarrestar el efecto
de la variación de la temperatura.  <p>Por ello, y de acuerdo con
el <negrita>principio de Le Chatelier</negrita>, si se aumenta la
temperatura en una reacción endotérmica la reacción se favorece desplazándose
hacia los productos. Mientras que si se disminuye la temperatura el
equilibrio se desplaza para aumentar la concentración de los reactantes.
En una reacción exotérmica ocurre lo contrario pues el aumento de
temperatura favorece el equilibrio hacia los reactantes y la disminución
de la misma lo desplaza hacia los productos.</p></listaElemento>
<listaElemento><negrita>Concentración de los reactantes</negrita>:
si aumenta la concentración de los reactantes, hay más colisiones
y las velocidades de reacción son mayores, y el equilibrio se alcanza
más rápido.</listaElemento>
<listaElemento><negrita>Catalizadores</negrita>: al adicionar catalizadores,
se aceleran las reacciones, pues los reactantes alcanzan más fácil
la energía de transición para formar productos y el equilibrio se
logra más fácilmente. </listaElemento>
</listaSinNumerar>
<p>Al cambiar las condiciones de <negrita>temperatura</negrita> y <negrita
>concentración</negrita> o al <negrita>adicionar catalizadores</negrita
> a las reacciones, se afecta el equilibrio de las mismas, y las velocidades
de reacción directa e inversa ya no serán las mismas, como establece
el <negrita>principio de Le Chatelier</negrita>, según el cual, cuando
se perturba una reacción en equilibrio, este se desplaza en la dirección
que minimice la perturbación, que generalmente es la opuesta.</p>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CN_10_16_CO_A152E99757484BAEAE84794B90767733">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_10_16_CO_Recurso220&amp;IdRecurso=RES-9B5012E1430A4B01B4DCF52CE17C53FF"
>Refuerza tu aprendizaje: El equilibrio químico</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CN_10_16_CO_5B8DE546262E45B1B4D5BC5AB12B568C"><?Pub Dtl?>
<seccion1Titulo>Competencias</seccion1Titulo>
<seccion1Texto><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_10_16_CO_Recurso230&amp;IdRecurso=RES-A6D66B49E8474752A1C45164BE6812A6"
>Competencia: comprobación de los factores que afectan la velocidad</enlace>
</practica></seccion1Texto></seccion1><masinformacion
id="MI_CN_10_16_CO_B1748B0BF592461FA82AEB51C74687C8"><mapaconceptual>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_10_16_CO_Recurso260&amp;IdRecurso=RES-4676AA83E24141EAB2D0F31C468EBFE4"
>Mapa Conceptual</enlace></mapaconceptual><autoevaluate><enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_10_16_CO_Recurso270&amp;IdRecurso=RES-801E02FF9D4C4436BF1F60534FD3789F"
>Evaluación</enlace></autoevaluate><enlacesreferencia>
<enlace
destino="http://e-ducativa.catedu.es/44700165/aula/archivos/repositorio/4750/4847/html/22_entalpa_estndar_de_formacin.html"
>Los intercambios de energía y entalpías de las reacciones químicas.</enlace>
<enlace
destino="http://e-ducativa.catedu.es/44700165/aula/archivos/repositorio/1000/1167/html/3_velocidad_de_las_reacciones_qumicas.html"
>Simulaciones sobre velocidad de reacción.</enlace>
</enlacesreferencia></masinformacion></libro>
