<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="cuadernoestudio/dtd/libro.xslt" type="text/xsl"?>
<!--Arbortext, Inc., 1988-2013, v.4002-->
<!DOCTYPE libro SYSTEM "cuadernoestudio/dtd/libro.dtd">
<?Pub Inc?>
<libro id="CN_06_07_CO">
<libroTitulo>Los ecosistemas, componentes y funcionamiento</libroTitulo>
<seccion1 id="S1_CN_06_07_CO_0563D93F1B0F4715B94102F7B2526D24">
<seccion1Titulo>Los ecosistemas</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Los <negrita>ecosistemas</negrita> están compuestos por un conjunto
de <negrita>organismos</negrita> que se <negrita>relacionan</negrita
> entre sí e <negrita>interaccionan</negrita> con los <negrita>factores
físicos</negrita> que están presentes en un lugar determinado. </p>
<p>Todos los <negrita>seres vivos</negrita> de un ecosistema constituyen
sus factores <negrita>bióticos</negrita>. Cada uno de estos seres
vivos se encuentra en estrecha relación con el <negrita>entorno físico</negrita
>, el cual determina las condiciones para su desarrollo. El entorno
físico está compuesto por <negrita>factores abióticos</negrita> como
la <negrita>luz</negrita>, el <negrita>agua</negrita>, la <negrita
>temperatura</negrita> o el tipo de <negrita>suelo</negrita>. Las
relaciones entre los factores bióticos y abióticos han logrado conformar
grandiosos lugares donde la vida en nuestro planeta se expresa de
maneras muy variadas y especiales.</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>El prefijo eco- se deriva de la palabra griega <negritacursiva
>oikos</negritacursiva> que significa "casa", "medio" o "ámbito vital”. <negrita
>Sistema</negrita> se refiere a un conjunto de elementos que componen
algo y que están interrelacionados entre sí. De esta manera, al unir
el significado del prefijo con la palabra, podemos identificar que
un ecosistema se refiere a un medio vital determinado que podría ser
como una casa, en donde existen y se relacionan el conjunto de elementos
bióticos y abióticos que viven en ella.</p>
</recuerdaTexto></recuerda>
<p>Un ecosistema puede ser tan grande como nuestro planeta Tierra,
o tan pequeño como un charco después de un aguacero. Para poder identificar
los ecosistemas es importante conocer cuáles son sus componentes,
cómo se relacionan entre sí y cuál es su funcionamiento.</p>
<imagen src="CN_06_07_CO_img_01_small.jpg">
<p>La biosfera es una delgada capa de aire, tierra y agua capaz de
dar sustento a la vida. La biósfera abarca desde las zonas más elevadas
de la atmósfera, localizadas a unos 10 km de altitud, hasta lo más
profundo de los fondos oceánicos. La biosfera es el conjunto de todos
los ecosistemas del planeta tierra.</p>
</imagen>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_06_07_CO_Recurso010&amp;IdRecurso=RES-C22DC0BE93304F23AF81212985F5A592"
>Los conceptos esenciales sobre los ecosistemas</enlace>
</profundiza><profundiza>
<enlace>Los conceptos esenciales sobre los ecosistemas</enlace>
</profundiza><seccion2
id="S2_CN_06_07_CO_9D27ED88434A4927B3ED312AD768E7A8">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_06_07_CO_Recurso020&amp;IdRecurso=RES-4226A259A96C41D0AAADDF1D390DA730"
>Refuerza tu aprendizaje: Los ecosistemas</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CN_06_07_CO_85AB5E83FEBA46DDBC4EE15F7E4A3825">
<seccion1Titulo>Los factores abióticos</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>En los ecosistemas todos los organismos están estrechamente relacionados
con factores físicos como el <negrita>agua</negrita>, la <negrita
>luz</negrita>, la <negrita>temperatura </negrita>y el <negrita>suelo</negrita
>. Estos factores constituyen los <negrita>factores abióticos</negrita
> de un ecosistema.</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>La palabra <negrita>abiótico</negrita> nos da una pista para conocer
su propio significado. El prefijo <negrita>a</negrita>- significa
“sin” y la palabra “<negrita>biótico</negrita>” se refiere a todo
aquello relacionado con los “seres vivos”, cuya característica esencial
es la vida; por eso, al unir estos dos significados podemos saber
que la palabra abiótico se refiere a aquellos componentes de los ecosistemas
que no poseen vida.</p>
</recuerdaTexto></recuerda>
<imagen src="CN_06_07_CO_img_02_small.jpg">
<p>Los componentes abióticos son fundamentales en los ecosistemas,
porque su combinación determina las condiciones ambientales propias
de cada uno de ellos. Por ejemplo, un ecosistema puede ser cálido,
oscuro, húmedo y tener suelos arcillosos; a su vez, otro puede ser
seco, luminoso, frío y tener suelos arenosos.</p>
</imagen>
<p>Los factores abióticos determinan el tipo de organismos que pueden
desarrollarse en los diferentes ecosistemas. Para entender esto piensa
en cómo las variaciones de esos factores se ven reflejadas en las <negrita
>adaptaciones</negrita> de los seres vivos que habitan en cada uno
de ellos.</p>
<p>Por ejemplo, la <negrita>temperatura</negrita> varía según la <negrita
>localización geográfica</negrita> en relación con el ecuador terrestre
y los polos. Esto determina que en los polos vivan seres adaptados
a condiciones extremas de frío, como los pingüinos, mientras que cerca
del ecuador la temperatura sea cálida y adecuada para el desarrollo
de seres vivos como los helechos y las palmas. De esta manera, los
pingüinos no sobrevivirían mucho tiempo bajo las cálidas condiciones <negrita
>ecuatoriales</negrita>, y los helechos y las palmas morirían rápidamente
en las bajas temperaturas de los polos. Lo mismo sucede en relación
con los demás factores abióticos de los ecosistemas.  </p>
<p>La cantidad de agua que llega a los ecosistemas a través de las
lluvias, determina que existan ecosistemas secos como los desiertos
o ecosistemas muy húmedos como las selvas tropicales. Las plantas
adaptadas a los desiertos se han especializado en ahorrar y almacenar
agua, mientras que las plantas de las selvas lluviosas poseen mecanismos
que les permiten liberarse fácilmente de los excesos de este líquido.
    </p>
<p>Los suelos de los distintos ecosistemas se diferencian de acuerdo
con la variación de sus constituyentes, tales como <negrita>piedras
de diferentes tamaños, arcilla, arena, minerales, seres vivos, materia
orgánica y agua</negrita>. Las diferencias en proporción de esos constituyentes
afectan el crecimiento de las plantas y consecuentemente su tamaño. 
 </p>
<p>La Luz está directamente relacionada con la fotosíntesis y con
los ritmos orgánicos de plantas y animales. En las praderas existen
plantas que crecen a plena luz del Sol como las <negrita>gramíneas</negrita
>, mientras que en las selvas tropicales se encuentran plantas, como
las <negrita>heliconias</negrita>, que crecen sobre el suelo de la
selva en condiciones de baja luminosidad. Para las gramíneas sería
imposible desarrollarse y vivir por mucho tiempo bajo las condiciones
poco iluminadas del suelo de la selva. </p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_06_07_CO_Recurso030&amp;IdRecurso=RES-A1AD02C063A442B9807A4B2968D7EC3A"
>Los factores abióticos de los ecosistemas</enlace>
</profundiza><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_06_07_CO_Recurso040&amp;IdRecurso=RES-4B2A4D458A774171A6B3C4746C6F58EC"
>Los factores abióticos de los ecosistemas</enlace>
</practica><seccion2
id="S2_CN_06_07_CO_9D27ED88434A4927B3ED312AD768F8B9">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_06_07_CO_Recurso050&amp;IdRecurso=RES-FDCECE53DF9A47448FC1EBEC4CB6A9B9"
>Refuerza tu aprendizaje: Los factores abióticos</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CN_06_07_CO_D1B6CE9DD65D46F590C8BDF8DDD47AAE">
<seccion1Titulo>El agua, la luz, la temperatura y el suelo</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Los <negrita>factores abióticos</negrita> fundamentales en los
ecosistemas son el <negrita>agua</negrita>, la <negrita>luz</negrita
>, la <negrita>temperatura</negrita> y el <negrita>suelo</negrita
>. A continuación profundizaremos en cada uno de ellos.</p>
<seccion2 id="S2_CN_06_07_CO_84879FD25EA94FAC8679035C0B048561">
<seccion2Titulo>El agua</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>El <negrita>agua</negrita> es un factor abiótico esencial para
el funcionamiento de los ecosistemas. Sirve de hábitat para innumerables
organismos, los cuales a su vez están compuestos por una importante
proporción de agua, que se encuentra en sus <negrita>células</negrita
>, <negrita>tejidos</negrita> y <negrita>órganos</negrita>.   </p>
<p>Adicionalmente, el agua es el <negrita>solvente universal</negrita
>, en ella se encuentran disueltos nutrientes esenciales y otras moléculas
que son utilizadas por los organismos en sus múltiples procesos biológicos
que incluyen, entre otros, la alimentación, el crecimiento y la eliminación
de desechos.  </p>
<p>En la Tierra, el agua se encuentra en forma <negrita>líquida</negrita
>, <negrita>sólida</negrita> y <negrita>gaseosa</negrita>. El agua
en estado líquido se halla en la <negrita>lluvia</negrita>, en el
interior de los organismos y en todos los ecosistemas acuáticos como
los <negrita>mares</negrita>, los <negrita>ríos</negrita>, los <negrita
>lagos</negrita> o los <negrita>humedales</negrita>. El agua en estado
gaseoso se encuentra principalmente en la atmósfera como nubes y vapor
de agua. En forma sólida el agua se encuentra en los casquetes polares,
en los nevados, en los copos de nieve y hasta en nuestras neveras
como cubos de hielo.</p>
<imagen src="CN_06_07_CO_img_03_small.jpg">
<p>La mayor cantidad de agua se encuentra en los mares. El agua de
los mares es líquida y corresponde al 97% de la cantidad total de
agua existente en nuestro planeta. El 3% restante está constituido
por agua dulce en estado líquido, sólido o gaseoso. </p>
</imagen>
<seccion3 id="S3_CN_06_07_CO_A080A3744CD14073A7BCF4E5DE3821DC">
<seccion3Titulo>El ciclo del agua</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>En todos los ecosistemas, el agua se recicla constantemente por
medio de un proceso denominado <negrita>ciclo hidrológico</negrita
>. Durante el ciclo hidrológico el agua cambia de estado, una y otra
vez, por <negrita>evaporación, condensación y congelación</negrita
>, lo cual hace posible que esta fluya y se encuentre en constante
movimiento entre los ríos, los océanos, la atmósfera y la superficie
terrestre.   </p>
<p>De forma general, el ciclo hidrológico ocurre de la siguiente manera: </p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>Primero, el agua de los humedales, lagos, lagunas,
ríos, mares y océanos se evapora y pasa a la atmósfera en forma de
vapor de agua.</listaElemento>
<listaElemento>Luego, el vapor de agua se enfría a medida que asciende
a las zonas elevadas de la atmósfera, hasta que se condensa y forma
las nubes. </listaElemento>
<listaElemento>Cuando las nubes están frías y cargadas de agua, esta
vuelve a caer a la tierra o nuevamente a los cuerpos de agua en estado
líquido como lluvia. </listaElemento>
<listaElemento>Una parte del agua proveniente de la lluvia pasa a
formar parte de las aguas subterráneas y el resto llega a los ríos,
los cuales finalmente desembocan en los mares y océanos donde comienza
nuevamente el ciclo. </listaElemento>
</listaSinNumerar>
<imagen src="CN_06_07_CO_img_04_small.jpg">
<p>Durante el ciclo hidrológico se consumen grandes cantidades de
energía. Se consume energía para evaporar el agua de los diferentes
cuerpos de agua y llevarla hasta las capas elevadas de la atmósfera.
Los vientos que redistribuyen el vapor de agua y las nubes entre los
diferentes ecosistemas, consumen energía. La energía indispensable
para estos procesos fundamentales en el funcionamiento del ciclo hidrológico
proviene del Sol.</p>
</imagen>
<destacado><destacadoTitulo>Las plantas también participan en el ciclo
hidrológico</destacadoTitulo><destacadoTexto>
<p>La transpiración de las plantas aporta, en forma de vapor, una
cantidad importante de agua a la atmósfera, la cual entra a formar
parte del ciclo hidrológico. Algunos especialistas afirman que las
selvas húmedas tropicales, como resultado de la evaporación del agua
que en ellas se encuentra y de la transpiración de los millones de
plantas que las componen, “fabrican su propia lluvia”.</p>
</destacadoTexto></destacado><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_06_07_CO_Recurso060&amp;IdRecurso=RES-12D1DB74672243D49E64C03CAB1A6B3D"
>El agua como factor abiótico indispensable en los ecosistemas</enlace>
</practica></seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto></seccion2>
<seccion2 id="S2_CN_06_07_CO_B6610A84898F4967BFFFA5F94564B836">
<seccion2Titulo>La luz solar</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>La <negrita>luz solar</negrita> es también un factor abiótico esencial
para el funcionamiento de cualquier ecosistema. En las plantas y en
otros organismos, es un factor físico indispensable para la <negrita
>fotosíntesis</negrita> y la producción de <negrita>energía</negrita
>. Todos los ecosistemas funcionan gracias a la luz, que convertida
en energía por las plantas, fluye a través de todos sus componentes.
  </p>
<p>Si quieres conocer más acerca de la fotosíntesis, mira el siguiente
video disponible en <enlace
destino="http://aulaplaneta.planetasaber.com/encyclopedia/default.asp?idpack=5&amp;idpil=AN010233&amp;ruta=aulaplaneta&amp;DATA=1YusGj5lEO0wOeBGSiDT6EYSg3gKixsa81%2fxspBJ6OE%3d"
>[VER]</enlace>.</p>
<imagen src="CN_06_07_CO_img_05_small.jpg">
<p>La distancia entre el Sol y la Tierra es fundamental para que a
esta llegue la cantidad precisa de luz y calor. La tierra no es excesivamente
caliente como Venus, o excesivamente fría como Saturno. Esto ha generado,
en nuestro planeta, unas condiciones únicas en el sistema solar para
la aparición y desarrollo de la vida.</p>
</imagen>
<p>La luz También es fundamental en la regulación de los <negrita
>ritmos orgánicos</negrita> porque nos permite distinguir entre la
noche y el día, es decir, la luz regula los <negrita>relojes biológicos</negrita
> de la mayor parte de los seres vivos y de los procesos e interacciones
que ocurren en los ecosistemas.</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>Los <negrita>relojes biológicos</negrita> son sistemas <negrita
>fisiológicos</negrita> que permiten a los organismos vivir armónicamente
con los ritmos de la naturaleza. Los ritmos más importantes son el
ciclo del día y la noche, y el ciclo de las estaciones. Los “relojes
biológicos” funcionan en los seres vivos y regulan casi todos sus
ciclos internos. El ciclo día-noche (luz-oscuridad), establece unos
ritmos conocidos como “<negrita>ritmos circadianos</negrita>”.</p>
</recuerdaTexto></recuerda><seccion3
id="S3_CN_06_07_CO_A1F1871F75094C299ABA6BFF2B3D3047">
<seccion3Titulo>La temperatura</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>La temperatura es la medida del calor y la frialdad; el calor es
un efecto directo de la transformación energética de la luz solar
al incidir sobre la superficie de nuestro planeta.   </p>
<p>La <negrita>Tierra</negrita> se encuentra a una distancia del <negrita
>Sol</negrita> tal, que hace que nuestro planeta tenga una temperatura
ideal para el desarrollo de la vida.  </p>
<p>Sin embargo, la <negrita>temperatura</negrita> no es igual en toda
la Tierra sino que varía de una región a otra. Por ejemplo, los rayos
del Sol llegan perpendicularmente y de manera constante a las regiones
ecuatoriales y tropicales, las cuales se caracterizan por su temperatura
cálida. Por el contrario, en las zonas alejadas del ecuador la inclinación
con la que llegan los rayos solares varía de acuerdo con la época
del año, debido a esto, en esas zonas hay <negrita>estaciones</negrita
> como el <negrita>invierno</negrita>, el <negrita>verano</negrita
>, la <negrita>primavera</negrita> y el <negrita>otoño</negrita>;
durante el verano las temperaturas son elevadas, de 40oC o más, mientras
que en el invierno las temperaturas son bajas, de 0oC o menos.  </p>
<p>La temperatura también varía de acuerdo con la <negrita>altura</negrita
> sobre el <negrita>nivel del mar</negrita>. Es por esto que, debido
a la altura, las zonas bajas se caracterizan por ser calientes, mientras
que las zonas altas de las montañas se caracterizan por ser frías,
tanto, que algunas de esas zonas están cubiertas de nieve.</p>
<p>Adicionalmente, los mares, los lagos, las lagunas y otros cuerpos
de agua, así como los ecosistemas terrestres, retienen de manera diferente
la luz en forma de calor. Los mares, por ejemplo, se calientan lentamente
por acción de la luz solar y, a su vez, se enfrían con lentitud. En
los ecosistemas terrestres las variaciones de temperatura, a diferencia
de los ecosistemas acuáticos, son más rápidas y extremas.   </p>
<p>Estas diferentes condiciones de temperatura permiten que en cada
ecosistema del planeta existan seres vivos adaptados a esas condiciones.
 </p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>A través de la evolución los seres vivos han adoptado tres estrategias
básicas de adaptación a la temperatura. Algunos sólo toleran rangos
“estrechos” de temperaturas bajas o altas. Otros toleran rangos amplios
de temperatura, que van desde temperaturas altas a bajas. Por ejemplo,
algunos peces del Ártico sólo pueden vivir entre los -2oC y los 2oC.
A temperaturas más altas o menos bajas estos peces morirían. Algunos
peces del desierto pueden vivir entre los 10oC y los 40oC, dentro
un rango de 30oC; a diferencia de los peces del Ártico que solo pueden
vivir dentro de un rango de 4oC.</p>
</recuerdaTexto></recuerda><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_06_07_CO_Recurso070&amp;IdRecurso=RES-53A6D300F7484AE9A1835F56E772CD10"
>Los organismos homeotermos y poiquilotermos</enlace>
</practica></seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto></seccion2>
<seccion2 id="S2_CN_06_07_CO_4B864D0E8A2943B0BE6FC22EF30BB521">
<seccion2Titulo>Los suelos</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Los <negrita>suelos</negrita> son el <negrita>sustrato</negrita
> que nutre y soporta a las plantas. Los suelos están constituidos
por <negrita>piedras de diferentes tamaños, arcilla, arena, minerales,
seres vivos, materia orgánica y agua</negrita>. Las diferencias en
proporción de esos constituyentes, determinan los diferentes tipos
de suelo y a su vez afectan el crecimiento de las plantas.   </p>
<p>Los suelos se forman, no solamente, por la acción de factores físicos
como la luz, el agua o el viento. En su formación también intervienen
los seres vivos. Por ejemplo, las bacterias y los hongos que se encuentran
en el suelo, lo enriquecen al descomponer la materia orgánica que
cae en ellos. Las hormigas introducen grandes cantidades de materia
orgánica a sus hormigueros y por ende al suelo; además ayudan a su
oxigenación y transportan porciones de suelo desde las zonas profundas
a la superficie.  </p>
<p>Si deseas ampliar tus conocimientos sobre el suelo consulta la
siguiente página web en <enlace
destino="http://www.astromia.com/tierraluna/suelos.htm">[VER]</enlace
>. </p>
<imagen src="CN_06_07_CO_img_06_small.jpg">
<p>El suelo está conformado por varias capas diferenciadas. La más
externa y superficial está compuesta por restos de materia orgánica.
La siguiente es la capa más fértil, contiene humus, es oscura y se
la conoce como capa vegetal. Luego sigue una capa que carece de humus,
por lo que su color es más claro (pardo o rojo). La capa más profunda
es arenosa y está en contacto directo con la roca madre. Trata de
diferenciar estas capas en la imagen.</p>
</imagen>
<p>Si deseas ampliar tus conocimientos sobre los factores abióticos
de los ecosistemas consulta la siguiente página web en <enlace
destino="http://www.virtual.unal.edu.co/cursos/ciencias/2000024/lecciones/cap04/04_02_03_04_05.htm"
>[VER]</enlace>. </p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_06_07_CO_Recurso080&amp;IdRecurso=RES-73E6BB27A20644D295AAD3F82B7E6518"
>Los factores abióticos</enlace>
</practica><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_06_07_CO_Recurso090&amp;IdRecurso=RES-BBDF4DEDAF124ABCB231353EEF979425"
>El planeta Tierra y sus condiciones para la vida</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CN_06_07_CO_9D27ED88434A4927B3ED312AD768F8B9">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_06_07_CO_Recurso100&amp;IdRecurso=RES-1C55B54BFECA44EF8F080823580F02BF"
>Refuerza tu aprendizaje: El agua, la luz, la temperatura y el suelo</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CN_06_07_CO_17E7C4B4077C47F6B3EE9D2B0F8ED5CD">
<seccion1Titulo>Los factores bióticos</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Los <negrita>factores bióticos</negrita> son el componente vivo
de los ecosistemas. Este componente está formado por cada uno de los
diferentes organismos que se encuentran en ellos. Estos organismos
pueden ser <negrita>plantas, animales, hongos, bacterias o protozoarios</negrita
>. </p>
<p>Aquí va un PÁRRAFO</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>La palabra <negrita>biótico</negrita> nos da una pista para identificar
su significado. El prefijo “<negrita>bio-</negrita>” significa “vida”
y el sufijo “<negrita>-tico</negrita>” quiere decir “que tiene relación
con”; por eso, al unir estos dos significados podemos saber que esta
palabra se refiere a aquellos componentes del ecosistema “que tienen
vida”.</p>
</recuerdaTexto></recuerda>
<p> Cada organismo es un <negrita>individuo</negrita> diferente. En
un ecosistema los individuos se agrupan en <negrita>especies</negrita
>, por ejemplo, en osos de anteojos, venados, paramecios, encenillos,
arañas o lagartos, entre otros.   </p>
<p>Los individuos de una misma especie interactúan con el entorno
de manera muy parecida y dependen de los mismos recursos. Por ejemplo,
los encenillos dependen de la luz solar para fabricar su alimento
y las arañas dependen de los insectos para conseguir la energía que
necesitan.  </p>
<p>Cada organismo tiene su propia forma de conseguir energía y, por
ello, existen varios niveles de alimentación o <negrita>niveles tróficos</negrita
>.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_06_07_CO_Recurso110&amp;IdRecurso=RES-DBA8D2C9998D4012B50C85B03B0B45BB"
>La cadena trófica de un ecosistema</enlace>
</profundiza><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_06_07_CO_Recurso120&amp;IdRecurso=RES-A99CA87D18364DEA8BD76D725F92A91A"
>Los componentes de una cadena alimentaria y sus relaciones</enlace>
</practica><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_06_07_CO_Recurso130&amp;IdRecurso=RES-215D5F49A2964DDE87CCEA7C80F15CA9"
>Los componentes bióticos y abióticos de los ecosistemas</enlace>
</practica><seccion2
id="S2_CN_06_07_CO_9D27ED88434A4927B3ED312AD768F8B9">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_06_07_CO_Recurso140&amp;IdRecurso=RES-7AC89A7613404497AFB14AB44D01363B"
>Refuerza tu aprendizaje: Los factores bióticos</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CN_06_07_CO_B8D8EB508A654118965105302952CF4F">
<seccion1Titulo>Los factores bióticos y los niveles de organización
de la vida</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>En los <negrita>ecosistemas</negrita>, los seres vivos no se encuentran
aislados unos de los otros, por el contrario, <negrita>interactúan</negrita
> entre ellos de maneras diferentes y, en algunos casos, complejas.
Estas interacciones entre los organismos determinan los diferentes <negrita
>niveles de organización</negrita> biológica, cada uno de los cuales
tiene características y propiedades particulares que lo diferencian
de los otros.</p>
<imagen src="CN_06_07_CO_IMG07_small.jpg">
<p>La unidad más pequeña de la vida es la célula. Cuando las células
se agrupan, se organizan en tejidos. Este primer nivel de organización
es un excelente ejemplo para recordarnos que, a medida que los componentes
bióticos se agrupan, aumenta la complejidad de organización de los
seres vivos; finalmente, todos los seres vivos del planeta llegan
a formar parte de un nivel de organización superior conocido como
la <negrita>biosfera</negrita>.</p>
</imagen>
<p>Para entender esto imagina lo que sucede con un carro. El carro
está compuesto por muchas piezas como tuercas, ejes, ruedas y otras
más. Cada una de estas piezas tiene características propias. Luego,
durante el proceso de fabricación, estas piezas se ensamblan de una
manera particular que da como resultado un carro. El carro tiene características
propias que no pueden ser explicadas a partir de las características
de cada una de sus piezas. Una rueda no podría viajar mil kilómetros
por sí misma; sin embargo lo puede hacer cuando, conjuntamente con
miles de piezas más, forma parte de un auto.</p>
<p>  Algo parecido ocurre en los ecosistemas. En estos, las “piezas”
son los individuos que pertenecen a cada una de las especies que se
encuentran en ellos. Los <negrita>individuos</negrita> de una misma
especie interactúan entre sí para formar <negrita>poblaciones</negrita
>, y las poblaciones de diferentes especies se relacionan para formar <negrita
>comunidades</negrita>. </p>
<imagen src="CN_06_07_CO_IMG08_small.jpg">
<p>Un pájaro está constituido por estructuras diferentes como alas,
huesos, plumas, músculos, corazón y otras más. Cada uno de estas estructuras
no puede volar por sí misma. Solamente cuando estas estructuras se
unen e interactúan armónicamente, pueden conformar un organismo capaz
de volar.</p>
</imagen>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_06_07_CO_Recurso150&amp;IdRecurso=RES-8784762FE3C64A3482B11A899A9F12A2"
>Los niveles de organización biológicos</enlace>
</profundiza><seccion2
id="S2_CN_06_07_CO_C08DAE0475E94587BCA246542B0B77A0">
<seccion2Titulo>Los individuos</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Los <negrita>individuos</negrita> son cada uno de los seres vivos
que habitan un ecosistema. Por ejemplo, cada una de las aves que hay
en un bosque, de los peces que viven en un manglar o de los frailejones
que se encuentran en un páramo.  </p>
<p>En el caso de los seres humanos, cada uno de nosotros es un individuo;
tú eres un individuo diferente a cualquiera de tus compañeros o compañeras,
o a cualquier miembro de tu familia. Cada individuo cumple una <negrita
>función</negrita> importante en su ecosistema, y es un ser <negrita
>único e irrepetible</negrita> que responde de manera particular a
los factores abióticos del medio. </p>
<p>En algunos casos es posible diferenciar entre individuos de la
misma especie por sus características externas. Por ejemplo, en tu
tarjeta de identidad está registrada tu <negrita>huella digital</negrita
>, lo que te identifica como un individuo único pues ningún otro ser
humano en el planeta tiene esa misma huella. Lo mismo ocurre con los
grupos de ballenas en los que cada individuo se puede reconocer por
características muy particulares como el número y patrón de sus <negrita
>callosidades</negrita>.  </p>
<p>En otros casos, las diferencias entre individuos no son visibles
sino que se dan en procesos internos como su capacidad de sintetizar
algunos compuestos o la velocidad de sus respuestas ante distintos
estímulos.</p>
<imagen src="CN_06_07_CO_IMG09_small.jpg">
<p>Las ballenas jorobadas poseen callosidades en sus labios y cabeza.
Estas callosidades son diferentes para cada individuo. Por esto es
posible identificar a cada individuo con bastante exactitud. Las callosidades
de las ballenas jorobadas cumplen el mismo papel que las huellas digitales
en los seres humanos.</p>
</imagen>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CN_06_07_CO_3A5E3306A43F4FC68654BD5FC56F537C">
<seccion2Titulo>Las poblaciones</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Un conjunto de individuos que viven en un mismo lugar y que pertenecen
a una misma especie forman una <negrita>población</negrita>. Por ejemplo,
la población de <negrita>manatíes</negrita> que habita las ciénagas
del valle del río Magdalena está compuesta por todos los manatíes
que habitan en ese ecosistema. En los ecosistemas acuáticos de la
Amazonia hay manatíes de la misma especie que los manatíes del río
Magdalena. Estos dos grupos de manatíes forman dos poblaciones diferentes,
pues es imposible que una población interactúe con la otra debido
a la distancia que las separa.  </p>
<p>Las poblaciones pueden presentarse en familias como las de los
grandes felinos; en manadas como las de los grandes herbívoros; o
en colonias como los corales.</p>
<imagen src="CN_06_07_CO_IMG10_small.jpg">
<p>Debido a su rápido crecimiento las algas marinas forman poblaciones
con miles de individuos. Las poblaciones de algas marinas constituyen
un hábitat para otras poblaciones de organismos diferentes, por ejemplo,
sobre las algas marinas crecen poblaciones de crustáceos y moluscos.
  </p>
</imagen>
<p>Las poblaciones poseen características diferentes a las características
que poseen los individuos que las componen. Por ejemplo, las <negrita
>tasas de natalidad y mortalidad</negrita> son unas de ellas. Estas
características hacen referencia al <negrita>número de individuos</negrita
> que nacen o mueren cada cierto tiempo en una población.  </p>
<p>Las poblaciones se caracterizan además por su <negrita>estructura</negrita
>, ésta se conforma a partir de las edades de sus individuos. La estructura
hace referencia al número de bebés, niños, jóvenes, adultos y ancianos
que componen una población.  </p>
<p>Las poblaciones también se caracterizan por su <negrita>distribución</negrita
> en el espacio, la cual puede ser <negrita>agregada, uniforme o aleatoria</negrita
>.</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>Las poblaciones se originan a partir de las relaciones de <negrita
>parentesco</negrita>; es decir, a partir de los padres y su descendencia;
por lo tanto, una población puede estar conformada por muchos individuos
que viven en un mismo lugar y pertenecen a varias familias. Estos
individuos, a su vez, pueden formar nuevas familias.</p>
</recuerdaTexto></recuerda></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CN_06_07_CO_C08DAE0475E94587BCA246542B0B77A0">
<seccion2Titulo>Las comunidades</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>En los ecosistemas, las <negrita>comunidades</negrita> están conformadas
por <negrita>un conjunto de poblaciones</negrita> que viven en un
mismo lugar e interactúan entre sí. Es decir, por especies diferentes
que se relacionan unas con otras por medio de interacciones como la <negrita
>competencia</negrita> o la <negrita>depredación</negrita>.  </p>
<p>Por ejemplo, en la selva, una comunidad puede estar formada por
las especies de felinos que habitan en ella, así como por las presas
de las que estos se alimentan, estas <negrita>presas</negrita> pueden
ser venados, dantas o borugos. Igualmente, en un bosque, una comunidad
puede estar formada por los colibríes y las plantas que producen las
flores de cuyo <negrita>néctar</negrita> se alimentan; o por las plantas
que producen frutos de los cuales obtienen alimento algunas aves <negrita
>frugívoras</negrita>.</p>
<imagen src="CN_06_07_CO_IMG11_small.jpg">
<p>Los arrecifes de coral son agrupaciones de cientos de poblaciones
de diferentes especies. Los arrecifes se caracterizan por la multiplicidad
de sus formas y por sus variados colores, los cuales evidencian su
gran diversidad. Es fácil en esta imagen diferenciar poblaciones de
varias especies. Por lo tanto podemos afirmar que los arrecifes de
coral constituyen una gran <negrita>comunidad</negrita>. </p>
</imagen>
<p>Como puedes ver, las comunidades presentan características diferentes
a las que presentan las poblaciones o los individuos.  </p>
<p>Algunas características únicas de las comunidades son la <negrita
>riqueza</negrita>, la cual hace referencia al <negrita>número de
especies</negrita> que las componen; y la <negrita>diversidad</negrita
>, que se refiere al número de especies que la componen y a la <negrita
>abundancia</negrita> de cada una de esas especies. La diversidad
de especies se relaciona directamente con la diversidad de la vida,
por eso este tipo de diversidad se conoce como <negrita>biodiversidad</negrita
>.</p>
<destacado><destacadoTitulo>La biodiversidad</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>La biodiversidad en el planeta tierra es incalculable. El número
de especies de seres vivos <negrita>registrados</negrita> en la actualidad
es sorprendente. Este número ronda el millón de especies. Sin embargo
los científicos opinan que este número es tan sólo una porción del
total de especies existentes. Se calcula que quedan millones de especies
de seres vivos por clasificar.</p>
</destacadoTexto></destacado><recuerda><recuerdaTexto>
<p>La biodiversidad se presenta principalmente en tres niveles. En
primero es el <negrita>nivel genético</negrita>: este se refiere a
la variedad de individuos diferentes que componen una especie. En
segundo lugar está el <negrita>nivel específico</negrita>: este se
relaciona con la variedad de especies que habitan en los diferentes
ecosistemas. Y por último está el <negrita>nivel ecosistémico</negrita
>: este tiene que ver con la variedad de ecosistemas que existen en
el planeta.</p>
</recuerdaTexto></recuerda>
<p>Si quieres conocer más sobre las comunidades y las poblaciones
visita la siguiente página web en <enlace
destino="http://recursos.cnice.mec.es/biosfera/alumno/2ESO/servivo/contenidos4.htm"
>[VER]</enlace>.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_06_07_CO_Recurso160&amp;IdRecurso=RES-650DD8AF34CC4BBDAD77FDBDA3CBF711"
>Las cualidades emergentes de los niveles de organización biológica</enlace>
</practica><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_06_07_CO_Recurso170&amp;IdRecurso=RES-582B3AE8F4884058843EE62A5184958C"
>Los niveles de organización de la vida</enlace>
</practica><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_06_07_CO_Recurso180&amp;IdRecurso=RES-7EAC6C58C8344EF7A04C5BCD3C56BEF1"
>Los ecosistemas y sus componentes</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CN_06_07_CO_9D27ED88434A4927B3ED312AD768F8B9">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_06_07_CO_Recurso190&amp;IdRecurso=RES-8D417E775E3C45BC86D1B9107E33D8CD"
>Refuerza tu aprendizaje: Los factores bióticos y los niveles de organización
de la vida</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CN_06_07_CO_45EC8CBA9F2F4609B9DCD963BF48940B">
<seccion1Titulo>Los seres vivos se relacionan entre si</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>En los ecosistemas, los seres vivos se relacionan e interactúan
de diversas maneras. Las interacciones entre los seres vivos pueden
ser <negrita>intraespecíficas</negrita>, cuando ocurren entre individuos
de la misma especie, o <negrita>interespecíficas</negrita>, cuando
ocurren entre individuos de especies diferentes.   </p>
<p>Las interacciones también se pueden clasificar de acuerdo con los
efectos que tienen sobre los individuos que participan en ellas. En
algunas interacciones, como la <negrita>competencia</negrita> y la <negrita
>depredación</negrita>, uno de los individuos se beneficia mientras
que el otro se ve perjudicado; en otras interacciones, ambos individuos
se benefician, esto sucede en la <negrita>cooperación</negrita> y
en los <negrita>mutualismos</negrita>; y en otros casos, uno de los
individuos se beneficia mientras que el otro ni se beneficia ni se
perjudica, esta es la característica esencial de los <negrita>comensalismos</negrita
>.</p>
<imagen src="CN_06_07_CO_IMG12_small.jpg">
<p>Las interacciones entre los seres vivos son fundamentales. Algunas,
como la que aparece en la fotografía, benefician a las dos especies
que participan en ella. Sin embargo, en este caso, los individuos
de las dos especies podrían continuar sus vidas si la relación dejara
de existir. Las aves podrían conseguir insectos en otro lugar y el
joven impala podría deshacerse de sus parásitos de una manera diferente.</p>
</imagen>
<p>Como resultado de las interacciones <negrita>intraespecíficas</negrita
> e <negrita>interespecíficas</negrita>, en los ecosistemas las poblaciones
de las diferentes especies varían en abundancia. Algunas pueden aumentar
el número de sus individuos mientras que otras pueden disminuir este
número, e incluso, pueden extinguirse. Esto a su vez se ve reflejado
como cambios en la riqueza y diversidad de especies en los ecosistemas.</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>En las comunidades algunas especies son más grandes o abundantes
que las demás. Esas especies se conocen como <negrita>especies dominantes</negrita
> de la comunidad. Por ejemplo, en las comunidades de bosque de roble,
los robles son la especie más abundante y la que mayor número de individuos
tiene. Las demás especies de esta comunidad dependen de los robles
para su existencia.</p>
</recuerdaTexto></recuerda><profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_06_07_CO_Recurso200&amp;IdRecurso=RES-C67E6D20263B4E6BBA49AFC54BB36B1C"
>Las relaciones de los seres vivos en un ecosistema</enlace>
</profundiza><seccion2
id="S2_CN_06_07_CO_74CE9071CA8B40BD83476A5CBC0D7A80">
<seccion2Titulo>Interacciones por alimento, la depredación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>En los ecosistemas hay organismos productores como las plantas
o las algas, que tienen la capacidad de sintetizar su propio alimento
a partir de la energía solar y de elementos o compuestos que encuentran
en el suelo, en el aire o en el agua; y organismos consumidores como
los animales y los hongos, que no tienen la capacidad de producir
su propio alimento por lo que necesitan consumir otros organismos
o partes de ellos para obtener los nutrientes que requieren.  </p>
<p>La <negrita>depredación</negrita> es un caso particular de este
tipo de interacciones interespecíficas por alimento, en el que el
organismo consumidor mata o debilita hasta llevar a la muerte al organismo
que le sirve de alimento. </p>
<imagen src="CN_06_07_CO_IMG13_small.jpg">
<p>La depredación ejerce un profundo efecto sobre uno de los organismos
involucrados en la interacción. Sin embargo en esta interacción se
tiende a establecer un equilibrio entre el número de depredadores
y sus presas. Sin presas los depredadores no podrían alimentarse y
sin depredadores las poblaciones de presas aumentarían a tal número
que agotarían sus recursos alimenticios y morirían de hambre.</p>
</imagen>
<p>Aunque generalmente pensamos en la <negrita>depredación</negrita
> como una <negrita>interacción</negrita> que ocurre entre animales,
como cuando una nutria se come un pescado o un búho caza una lagartija,
esta puede ocurrir entre seres que pertenecen a diferentes reinos
de la naturaleza. Por ejemplo, los animales <negrita>herbívoros</negrita
> pueden llevar a la muerte a las plantas de las que se alimentan.
Igualmente, un <negrita>hongo</negrita> puede atacar a un animal o
a una planta, enfermándolo y debilitándolo hasta ocasionarle la muerte. </p>
<imagen src="CN_06_07_CO_IMG14_small.jpg">
<p>En las selvas existen especies de hormigas que recolectan hojas
para llevar a sus nidos. Las hormigas utilizan estas hojas como sustrato
para cultivar los hongos de los cuales se alimentan. Una colonia grande
de hormigas tiene millones de individuos. Una sola colonia puede recolectar
tal cantidad de hojas y otras partes de un árbol grande hasta llevarlo
a la muerte. “Literalmente” el árbol muere de hambre al no poder llevar
a cabo la fotosíntesis.</p>
</imagen>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CN_06_07_CO_3C35826AF39C4AEE97DEEC5142605F05">
<seccion2Titulo>La competencia</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>La competencia se da entre individuos de la misma especie o entre
individuos de especies diferentes, los cuales “pelean” o compiten
por recursos que son escasos en el ecosistema y no son suficientes
para satisfacer las necesidades de todos los organismos que dependen
de ellos. La competencia se da por diferentes tipos de recursos como
alimento, espacio, lugares de reproducción, pareja y lugares de descanso,
entre otros.</p>
<imagen src="CN_06_07_CO_IMG15_small.jpg">
<p>Cuando llega la época del apareamiento las parejas de ciertas especies
de aves buscan lugares con ciertas condiciones especiales para hacer
sus nidos. Esos lugares son escasos, por esto mismo se entabla una
intensa competencia entre esas parejas. Así, algunas parejas obtienen
un lugar adecuado y otras se quedan sin él.</p>
</imagen>
<p>Aunque es posible que pienses que la <negrita>competencia</negrita
> es un tipo de <negrita>interacción</negrita> que ocurre principalmente
entre animales, en realidad esta también ocurre normalmente entre
otro tipo de organismos como las plantas. Por ejemplo, estas pueden
competir por la luz, que como ya sabes es un factor indispensable
para que las plantas puedan producir su propio alimento. En los bosques
las plantas compiten por tomar posición de aquellas zonas elevadas
que reciben mayor cantidad de luz. En esas zonas tendrán mayores posibilidades
de crecer, sobrevivir y reproducirse, a diferencia de aquellas plantas
que quedan a la sombra.</p>
<imagen src="CN_06_07_CO_IMG16_small.jpg">
<p>En las selvas las plantas compiten por el espacio para acceder
a mayores cantidades de luz. Por ejemplo, una higuera comienza su
vida como una semilla, en la rama elevada de un árbol, y crece hasta
que sus hojas alcanzan la luz. Luego emite raíces que bajan por el
tronco hasta el suelo. Con el tiempo produce estructuras que envuelven
y estrangulan a su huésped. Finalmente la higuera ocupa el lugar de
su huésped. </p>
</imagen>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CN_06_07_CO_70B0E08A19C24E2A82376BC339E76907">
<seccion2Titulo>Interacciones de protección, la cooperación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Las interacciones de <negrita>cooperación</negrita> que se dan
entre individuos de la misma especie se llaman <negrita>interespecíficas</negrita
>. Las que se dan entre individuos de especies diferentes se llaman <negrita
>intraespecíficas</negrita>.   </p>
<p>La cooperación intraespecífica tiene diferentes funciones como
protegerse contra depredadores y otras posibles amenazas, o facilitar
la búsqueda de alimento al posibilitar recorrer mayores distancias
y llegar a diferentes lugares.   </p>
<p>Las interacciones de cooperación intraespecífica más conocidas
son las que se presentan en las poblaciones de herbívoros y los cardúmenes
de peces, en los que un gran número de individuos se reúnen para defenderse
de depredadores como los leones, los tigres o los tiburones. </p>
<imagen src="CN_06_07_CO_IMG17_small.jpg">
<p>En las manadas de herbívoros se presentan comportamientos de cooperación
intraespecífica. Por ejemplo, en las manadas las cebras, ante la amenaza
de depredadores como los leones, los machos se ubican alrededor de
las hembras y las crías para protegerlas.</p>
</imagen>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CN_06_07_CO_2735EE8B42C34E45A21818A5BF186394">
<seccion2Titulo>Los mutualismos</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Los <negrita>mutualismos</negrita> son interacciones <negrita>interespecíficas</negrita
> de mutuo beneficio que ocurren entre individuos de especies diferentes.
Esto quiere decir que todos los individuos involucrados en una interacción
mutualista obtienen algún tipo de <negrita>beneficio</negrita> como <negrita
>alimento</negrita>, <negrita>protección</negrita> o <negrita>transporte</negrita
>, entre otros.   </p>
<p>Los mutualismos son una de las interacciones más comunes en la
naturaleza y, de hecho, existen muchos tipos de mutualismos. Por ejemplo,
la interacción que se da entre algunas aves que consumen los frutos
de algunas plantas y “a cambio” dispersan sus semillas; la de algunas
hormigas que obtienen alimento de ciertas plantas a las cuales protegen
de los herbívoros; o la de algunas aves que permanecen cerca de mamíferos
como chigüiros y vacas para alimentarse de sus garrapatas a la vez
que limpian a estos animales.</p>
<imagen src="CN_06_07_CO_IMG18_small.jpg">
<p>En las relaciones mutualistas los dos organismos involucrados se
benefician. Este es el caso de los colibríes y las flores. Los colibríes
visitan las flores en busca de néctar, el cual constituye parte de
su alimento; y a cambio transportan el polen de una flor a otra, lo
cual es necesario para la reproducción de las plantas. </p>
</imagen>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_06_07_CO_Recurso210&amp;IdRecurso=RES-FDA5DFF46E7E4BD2A822E53D57B6037C"
>Interacciones entre los seres vivos </enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CN_06_07_CO_9D27ED88434A4927B3ED312AD768F8B9">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_06_07_CO_Recurso220&amp;IdRecurso=RES-DB91AA0DE44C4E6CA3BF923764815E13"
>Refuerza tu aprendizaje: Los factores bióticos y los niveles de organización
de la vida</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CN_06_07_CO_8C6217F7FD6D4C13A5B9682A3F83702C">
<seccion1Titulo>Competencias</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Complementa con las siguientes actividades lo que ya conoces sobre
los ecosistemas.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_06_07_CO_Recurso230&amp;IdRecurso=RES-AE62D2CE27444DE88C22BE2AD0392A0A"
>Proyecto: ¿Qué ecosistemas conocemos?</enlace>
</practica><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_06_07_CO_Recurso240&amp;IdRecurso=RES-BBF49B72B7B74718BDE2B8D4211BEF5F"
>Proyecto: ¿Qué papel desempeñan las bacterias en la transformación
del amonio en un ecosistema de acuario?</enlace>
</practica><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_06_07_CO_Recurso250&amp;IdRecurso=RES-A08FC110C6754639942C88ED1009F3E2"
>La ecoesfera, un ecosistema en miniatura</enlace>
</practica></seccion1Texto></seccion1><masinformacion
id="MI_CN_06_07_CO_CB5AE343B4A847EDA5D8AD45FAC00B2B"><mapaconceptual>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_06_07_CO_Recurso270&amp;IdRecurso=RES-B3759F1A59EE47D2A37D2AA3E81A2BFF"
>Mapa Conceptual</enlace></mapaconceptual><autoevaluate><enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_06_07_CO_Recurso280&amp;IdRecurso=RES-BF1988494F6542A19D4D682097656BF7"
>Evaluación</enlace></autoevaluate><enlacesreferencia>
<enlace
destino="http://recursos.cnice.mec.es/biosfera/alumno/2ESO/servivo/contenidos.htm"
>Contenidos sobre los ecosistemas en general. </enlace>
<enlace
destino="http://www.virtual.unal.edu.co/cursos/ciencias/2000088/lecciones/seccion1/capitulo02/tema04/01_02_04.htm"
>Conceptos relacionados  con la interacción entre los organismos.</enlace>
<enlace
destino="http://recursos.cnice.mec.es/biosfera/alumno/2ESO|||/servivo/contenidos1.htm"
>Contenidos y actividades sobre Ecología.</enlace><?Pub Caret -1?>
</enlacesreferencia></masinformacion></libro>
