<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="cuadernoestudio/dtd/libro.xslt" type="text/xsl"?>
<!--Arbortext, Inc., 1988-2013, v.4002-->
<!DOCTYPE libro SYSTEM "cuadernoestudio/dtd/libro.dtd">
<libro id="CN_06_12_CO">
<libroTitulo>Fuentes de energía y su transformación</libroTitulo>
<seccion1 id="S1_CN_06_12_CO_907757CC59C340DCB7B031AD92D9C59D">
<seccion1Titulo>Fuentes de energía y su transformación</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>La energía es aquello que provoca cambios físicos y químicos en
la materia, y también lo que nos permite poner un cuerpo en movimiento.</p>
<imagen src="CN_06_12_CO_img_01_small.jpg">
<p>Observa las diferentes formas de energía que se encuentran en la
imagen. Recuerda que las plantas, por medio de la fotosíntesis, transforman
la energía del Sol en energía química. Al consumir estos vegetales,
obtenemos esta energía y la aprovechamos para realizar las funciones
que sostienen nuestra vida. </p>
</imagen>
<p>Pie de imagen	Observa las diferentes formas de energía que se encuentran
en la imagen. Recuerda que las plantas, por medio de la fotosíntesis,
transforman la energía del Sol en energía química. Al consumir estos
vegetales, obtenemos esta energía y la aprovechamos para realizar
las funciones que sostienen nuestra vida.  En nuestro caso, los alimentos
que tomamos nos proporcionan energía para realizar las actividades
diarias como caminar, jugar, estudiar, hacer deporte. </p>
<imagen src="CN_06_12_CO_img_02_small.jpg">
<p>Los alimentos que se consumen producen la energía necesaria para
poder escalar una montaña, debido a que la energía química de los
alimentos se transforma en energía mecánica en el cuerpo humano. </p>
</imagen>
<p>También los medios de transporte en los que viajas necesitan energía
para funcionar, la cual obtienen de los combustibles. </p>
<imagen src="CN_06_12_CO_img_03_small.jpg">
<p>Debido a que las reservas de los combustibles fósiles se están
agotando, el ser humano ha tenido la necesidad de encontrar nuevas
formas de energía que permitan resolver la demanda de gasolina. Algunos
automóviles aprovechan la energía eléctrica para su funcionamiento.</p>
</imagen>
<destacado><destacadoTitulo>La energía</destacadoTitulo><destacadoTexto>
<p>La energía del Sol calienta e ilumina la Tierra, y permite el crecimiento
de todos los seres vivos. La energía de la luz del Sol juega un papel
importante en la producción del alimento en las plantas en el proceso
conocido como fotosíntesis. La energía del Sol termina almacenada,
como energía química, en los enlaces de los compuestos que se forman
en este proceso.  </p>
</destacadoTexto></destacado><profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_06_12_CO_Recurso010&amp;IdRecurso=RES-BE1AC1DDA47C460292FAAC0128C9CAC1"
>La evolución histórica de las fuentes de energía</enlace>
</profundiza><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_06_12_CO_Recurso020&amp;IdRecurso=RES-88AF1CA19B0F4D5A859913B49A191A26"
>Refuerza tu aprendizaje: ¿Qué es la energía?</enlace>
</practica><seccion2
id="S2_CN_06_12_CO_D3D2900C19D6467DAF2D9E251879CDE4">
<seccion2Titulo>Características de la Energía</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>La energía tiene <negrita>propiedades</negrita> que los humanos
aprovechan en numerosos dispositivos y máquinas para realizar diversas
actividades:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento><negrita>La energía se conserva</negrita>: la energía
no aparece de la nada ni desaparece. En toda transformación, la energía
que pierde un cuerpo, la gana otro. Esta es una ley general que se
conoce como <negrita>Principio de conservación de la energía</negrita
>. La energía puede cambiar de una forma a otra, pero la cantidad
total se mantiene.</listaElemento>
<listaElemento><negrita>La energía se transforma</negrita>: una forma
de energía se puede convertir en otra. Por ejemplo, la energía eléctrica
se transforma en energía térmica en un secador de cabello. “La energía
no se crea ni se destruye, sino que se transforma”.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<imagen src="CN_06_12_CO_img_04_small.jpg">
<p>Observa la imagen. Piensa cómo se transforma la energía eléctrica
en energía térmica en un secador de cabello.</p>
</imagen>
<listaSinNumerar>
<listaElemento><negrita>La energía se transfiere</negrita>: la energía
puede pasar de un cuerpo a otro. Esto se conoce como <negrita>transferencia
de energía</negrita> y puede ocurrir de dos formas: como <negrita
>calor</negrita> o como <negrita>trabajo</negrita>. El gas que arde
en el fogón de la cocina transfiere calor a una vasija con agua. La
gasolina que arde en el motor de un carro transfiere trabajo a las
ruedas haciendo que se desplace. El calor y el trabajo son energía
en movimiento. </listaElemento>
</listaSinNumerar>
<imagen src="CN_06_12_CO_img_05_small.jpg">
<p>La energía se transfiere como calor producido por la llama a las
ollas que se ponen sobre el fogón, de allí esta se transfiere a los
alimentos que se encuentran dentro del recipiente.</p>
</imagen>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>La energía se almacena: la energía se puede almacenar
para utilizarse después, como ocurre con las pilas de los celulares
o las baterías de los carros, o con la energía química almacenada
en las sustancias que producen las plantas al realizar la fotosíntesis.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<imagen src="CN_06_12_CO_img_06_small.jpg">
<p>La energía se almacena en baterías y es utilizada en el sistema
eléctrico de los carros. La cantidad de energía de una batería es
limitada, por lo que debe recargarse o reemplazarse. Se dice que las
cosas tienen energía si permiten realizar trabajo; en este caso, una
batería cargada dispone de la energía para poner un carro en movimiento.</p>
</imagen>
<listaSinNumerar>
<listaElemento><negrita>La energía se degrada</negrita>: en todos
los procesos la energía puede transformarse en otra forma de energía.
Sin embargo, parte de esta energía puede disiparse en forma de calor,
esto significa que la energía se degrada. </listaElemento>
</listaSinNumerar>
<imagen src="CN_06_12_CO_img_07_small.jpg">
<p>La energía eléctrica se transforma en luz pero parte de esta energía
se disipa en forma de calor.</p>
</imagen>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>La <negrita> energía</negrita> es aquello que provoca cambios físicos
y químicos en la materia, y también lo que nos permite poner un cuerpo
en movimiento. </p>
</recuerdaTexto></recuerda></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CN_06_12_CO_23959E152FDC421AA42C36F07CADFDFC">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_06_12_CO_Recurso030&amp;IdRecurso=RES-A53FB4D8B34E407AA9E45A4017605074"
>Características de la energía</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CN_06_12_CO_C7942F319FC546938CEC3AA4A88AD55D">
<seccion1Titulo>Tipos de energía</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Conocer la energía y de dónde se obtiene es esencial para que sepamos
hacer un buen uso de ella. </p>
<p>La energía se manifiesta de distintas formas según la posición,
el movimiento, la temperatura, la masa o la composición de los cuerpos,
entre otras. De acuerdo con esto, podemos distinguir diversos tipos
de energía: <negrita>energía mecánica, eléctrica, térmica, química
y nuclear</negrita>.</p>
<imagen src="CN_06_12_CO_img_08_small.jpg">
<p>Si observas la imagen podrás advertir varios tipos de energía,
los cuales son generados a partir la energía mecánica que contiene
el río debido al movimiento del agua.</p>
</imagen>
<seccion2 id="S2_CN_06_12_CO_27F4EA94DE044BF19AFA192A563D3949">
<seccion2Titulo>La energía mecánica</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>La <negrita>energía mecánica</negrita> es aquella que tiene un
cuerpo de acuerdo con el estado inercial.  </p>
<p>Se entiende por <negrita>inercia</negrita> la tendencia de un cuerpo
a permanecer en el estado de reposo o movimiento en el cual se encuentra.
De acuerdo con lo anterior, la energía mecánica se puede subdividir
en energía <negrita>cinética y potencial</negrita>. </p>
<seccion3 id="S3_CN_06_12_CO_8BE4FABA24BB4A86900C2ACE267970DC">
<seccion3Titulo>Energía cinética</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>La energía cinética es aquella que tiene un cuerpo en movimiento.
Esta energía es directamente proporcional a dos factores: a la masa
del cuerpo que se mueve y a la velocidad con la cual se mueve. Todos
los cuerpos en movimiento, desde el más lento hasta el más rápido
tienen energía cinética.</p>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CN_06_12_CO_CCD8B8B3D304467C974BB5F17F7C2503">
<seccion3Titulo>Energía potencial</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>La energía potencial es aquella que tiene un cuerpo debido a su
posición, con respecto a un sistema de referencia. La energía potencial
de un cuerpo es directamente proporcional a la masa del mismo y a
la altura a la cual se encuentre. A mayor altura, mayor es la energía
potencial. Por esto, la energía potencial de un clavadista es mayor
cuanto más distante se encuentre del agua. En cuanto se lanza y empieza
a descender, su energía potencial decrece. </p>
<imagen src="CN_06_12_CO_img_09_small.jpg">
<p>El recorrido de un carrito en la montaña rusa alterna su energía
entre la potencial y la cinética, esto obedece a que la energía mecánica
se conserva en el recorrido pues es la suma de la energía potencial
y la cinética.</p>
</imagen>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CN_06_12_CO_2C1FECB1F3C443C281F0020060EC1F80">
<seccion3Titulo>Conservación de la energía mecánica</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>En un sistema ideal, donde no existan fuerzas de rozamiento, la
energía mecánica se conserva y, por tanto, la energía potencial puede
transformarse en cinética y viceversa. Al caer un cuerpo, la energía
potencial disminuye y aumenta la cinética, manteniéndose el valor
total de la energía mecánica.</p>
<destacado><destacadoTitulo>La energía mecánica</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>La energía mecánica está formada por la suma de la energía cinética
y la energía potencial. Si se consiguiera un sistema en el que no
existieran pérdidas de energía, una de ellas proporcionaría energía
a la otra, es decir, se retroalimentaría de forma autónoma.  </p>
<p>Energía Mecánica = Energía Potencial + Energía Cinética </p>
<p><negrita>EM = EP + EC</negrita></p>
</destacadoTexto></destacado><profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_06_12_CO_Recurso040&amp;IdRecurso=RES-B6003481F84E4ACCAC140448715070AE"
>La energía potencial y cinética</enlace>
</profundiza></seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto></seccion2>
<seccion2 id="S2_CN_06_12_CO_F23C953FFFDA49B986163A7283BD2F20">
<seccion2Titulo>La energía eléctrica</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>La <negrita>energía eléctrica</negrita> es una de las formas de
energía más empleadas en la actualidad. Si miras a tu alrededor podrás
darte cuenta de cómo depende tu vida de la energía eléctrica. Con
ella funcionan los electrodomésticos y gran parte de la iluminación
en las casas y los edificios. </p>
<imagen src="CN_06_12_CO_img_10_small.jpg">
<p>Los <negrita>rayos</negrita> que se producen durante una tormenta
son una manifestación de la energía eléctrica en la naturaleza. Estas
descargas se producen entre dos nubes o entre una nube y la tierra.
Aquí la descarga se hace a través de un pararrayo.</p>
</imagen>
<p>Existen diversas formas de generar energía eléctrica, por ejemplo
a partir del movimiento del agua (hidroeléctrica) o del calor del
agua (geotérmica). En el siguiente enlace encontrarás una explicación
detallada del funcionamiento de una termoeléctrica que transforma
la energía potencial y cinética del agua en energía eléctrica. <enlace
destino="https://www.youtube.com/watch?v=9qhx6Y9u14g">[VER]</enlace
> </p>
<seccion3 id="S3_CN_06_12_CO_10E62F39D9BD4564B00501ECD04CEC33">
<seccion3Titulo>Qué es la electricidad</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Cuando enciendes la televisión, “la electricidad” que pasa a través
del cable es en realidad un flujo de cargas negativas (electrones).
El flujo de electrones se conoce como <negrita>corriente eléctrica</negrita
>. </p>
<p><negrita>La electricidad</negrita> es una forma de energía que
se manifiesta en la naturaleza, debido a la estructura de la materia. </p>
<p>La materia está constituida por <negrita>partículas</negrita> con
cargas <negrita>positivas y negativas</negrita>, las cuales tienden
a mantenerse en equilibrio, es decir, el número de cargas positivas
(protones) se hace igual al número de cargas negativas (electrones).</p>
<imagen src="CN_06_12_CO_img_11_small.jpg">
<p>El número de electrones —cargas negativas— es igual al número de
protones —cargas positivas—.</p>
</imagen>
<destacado><destacadoTitulo>DESTACADO</destacadoTitulo><destacadoTexto>
<p>La materia está formada por átomos. Los átomos están constituidos
por tres partículas fundamentales: protón, electrón y neutrón. El
protón tiene carga eléctrica positiva y el electrón carga eléctrica
negativa. El neutrón no tiene carga eléctrica. Los protones y neutrones
se hallan en el núcleo y los electrones giran alrededor de este. Se
podría decir que los electrones se mantienen volando alrededor del
núcleo como una mosca alrededor de una fruta madura. </p>
</destacadoTexto></destacado>
<p>Si te peinas en un día seco, puedes observar que el cabello se
separa y es atraído por el peine, esto se debe a la carga que adquiere
al pasar el peine. Cuando los materiales se comportan así, decimos
que se han cargado eléctricamente.  </p>
<p>Un globo o un saco de lana son cuerpos neutros, pero adquieren
carga positiva o negativa si se frotan. Cuando un objeto resulta cargado
porque ha adquirido cargas positivas o negativas, estas no se han
creado, simplemente se han movido de un cuerpo a otro.  </p>
<p><negrita>La carga eléctrica</negrita> es una propiedad de la materia
que hace que dos cuerpos se atraigan o se rechacen entre sí. Cargas
eléctricas del mismo signo se repelen y cargas eléctricas de signo
contrario se atraen. Por esta razón, en el ejemplo arriba citado,
el peine atrae al cabello. </p>
<p>En algunos materiales, los electrones más alejados del núcleo se
hallan débilmente atraídos por los protones y pueden saltar de un
átomo a otro. </p>
<p>El átomo que pierde electrones adquiere <negrita>carga eléctrica
positiva (+)</negrita> y el que los recibe, al tener un exceso de
electrones, tiene <negrita>carga eléctrica negativa (–)</negrita>.
Por tanto, para adquirir carga eléctrica, los átomos tienen que ganar
o perder electrones.  </p>
<p>A diario puedes experimentar la transferencia de carga entre los
objetos. Por ejemplo, cuando caminas y las suelas de tus zapatos rozan
el tapete, estas adquieren cargas negativas (electrones) mientras
el tapete, cargas positivas. De la misma manera como los cuerpos adquieren
carga también la pierden, fácilmente. </p>
<p>En el siguiente enlace puedes ampliar tus conocimientos relacionados
con las cargas eléctricas <enlace
destino="https://www.youtube.com/watch?v=ZOVu54vfxGg">[VER]</enlace
></p>
</seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CN_06_12_CO_6F9F7A7C6A4B453DA12BE4D58204704B">
<seccion2Titulo>La energía térmica</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>La <negrita>energía térmica</negrita> o <negrita>calórica</negrita
> es la que desprenden los cuerpos en forma de calor. Pasa de los
cuerpos de mayor que tienen mayor a los de menor temperatura. Por
ejemplo, una estufa transmite energía térmica. </p>
<destacado><destacadoTitulo>DESTACADO</destacadoTitulo><destacadoTexto>
<p>La energía térmica está asociada a los movimientos de las partículas
que constituyen la materia. Un cuerpo tiene más energía térmica cuanto
mayor es su temperatura.</p>
</destacadoTexto></destacado><seccion3
id="S3_CN_06_12_CO_991F4D715FE24306960083A6BBD3A4DF">
<seccion3Titulo>El calor y la temperatura</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>El <negrita>calor</negrita> es la energía térmica que puede pasar
de un cuerpo a otro. Se transfiere del que tiene mayor temperatura
al de menor temperatura, es energía en movimiento. Se mide en julios
(J). </p>
<p>La <negrita>temperatura</negrita> es una propiedad de la materia
que indica la cantidad de energía cinética promedio de las partículas
de un cuerpo. Se mide en grados centígrados (°C), en Kelvin (K) o
grados Fahrenheit (°F).</p>
<imagen src="CN_06_12_CO_img_12_small.jpg">
<p>Observa la comparación de diferentes escalas de temperatura. Todas
las escalas utilizan el punto de fusión y el punto de ebullición del
agua para relacionar los sistemas utilizados para la medición de la
temperatura. Estos son: Celsius (Cº), Kelvin (K) y Fahrenheit (ºF). </p>
</imagen>
<p>Los grados centígrados se utilizan para medir la temperatura de
sucesos cotidianos, por ejemplo, la temperatura ambiente, la del cuerpo
humano, la de un horno doméstico. La temperatura en Kelvin se utiliza
para realizar trabajos científicos y tecnológicos.</p>
</seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CN_06_12_CO_0FE1086D1E184EF1BB998E8DC4FE3813">
<seccion2Titulo>La energía química</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Esta energía se manifiesta en las reacciones químicas y muchas
de ellas se producen en los procesos que mantienen la vida de los
seres. Por ejemplo, mediante el proceso de respiración celular muchos
seres vivos obtienen la energía química contenida en el alimento.
En este caso el oxígeno se combina con la glucosa y de esta manera
se libera la energía almacenada en sus enlaces. En el proceso de fotosíntesis,
en cambio, las plantas usan la energía de la luz del Sol. En el enlace
encontrarás una explicación del proceso de transformación de energía
solar en química <enlace
destino="https://www.youtube.com/watch?v=KPFRz7pnprQ">[VER]</enlace
> </p>
<p>Un automóvil funciona gracias a la energía química del combustible,
la cual se manifiesta al quemarse el combustible en el motor. La combustión
permite aprovechar la energía contenida en la gasolina con la que
funciona un carro.  </p>
<p>En las pilas y las baterías se almacena energía química que se
transforma en energía eléctrica para hacer funcionar distintos aparatos.
En el siguiente enlace encontrarás un experimento sencillo para hacer
una curiosa pila con limones <enlace
destino="http://www.youtube.com/watch?v=XtHt00AN0pU">[VER]</enlace
>.</p>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CN_06_12_CO_D4E71F4707C7493CA81EB062AAFE247F">
<seccion2Titulo>La energía nuclear</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>La energía nuclear es la almacenada en el núcleo de algunos átomos
como el uranio o el plutonio, y se manifiesta en las <negrita>reacciones
nucleares</negrita> denominadas fisión y fusión.</p>
<seccion3 id="S3_CN_06_12_CO_F6751435E6A348E29962060EF83E3130">
<seccion3Titulo>La fisión nuclear</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Es el proceso mediante el cual el núcleo de un átomo grande, como
el de uranio, se desintegra dividiéndose en dos más pequeños y liberando
una gran cantidad de energía. Este proceso se lleva a cabo de forma
controlada en las centrales nucleares productoras de electricidad. </p>
<imagen src="CN_06_12_CO_img_13_small.jpg">
<p>Rompimiento del núcleo de un átomo por el bombardeo con neutrones.
Este proceso se denomina fisión nuclear.</p>
</imagen>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CN_06_12_CO_748F3E755B2C479082F1D68C428B7E63">
<seccion3Titulo>La fusión nuclear</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Es el proceso mediante el cual los núcleos de dos átomos pequeños
se unen para formar uno más pesado. La energía del Sol proviene de
la fusión de átomos de hidrógeno en su interior para convertirse en
helio. </p>
<imagen src="CN_06_12_CO_img_14_small.jpg">
<p>La formación de un núcleo complejo a partir de núcleos sencillos
es el proceso denominado fusión nuclear. Mediante este método se obtiene
una gran cantidad de energía calórica que luego se puede transformar
en energía eléctrica.</p>
</imagen>
<p>En el siguiente link encontrarás el funcionamiento de una planta
nuclear y su proceso de transformación en energía eléctrica <enlace
destino="https://www.youtube.com/watch?v=vl6A0igOw7o">[VER]</enlace
></p>
<destacado><destacadoTitulo>Reacciones nucleares</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>La fisión es el proceso mediante el cual el núcleo de un átomo
grande se desintegra dividiéndose en dos más pequeños y liberando
una gran cantidad de energía.  </p>
<p>La fusión nuclear es el proceso mediante el cual los núcleos de
dos átomos pequeños se unen para formar uno más pesado. </p>
</destacadoTexto></destacado><profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_06_12_CO_Recurso050&amp;IdRecurso=RES-8133AA6FBF5C445DB5BD47F30F6236F2"
>La energía nuclear</enlace>
</profundiza></seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto></seccion2>
<seccion2 id="S2_CN_06_12_CO_0FE1086D1E184EF1BB998E8DC4FE3914">
<seccion2Titulo>Consolidación </seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_06_12_CO_Recurso060&amp;IdRecurso=RES-E44FB7DEE1F54AADAC3F3B49FAB77209"
>La energía: tipos y origen</enlace>
</profundiza><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_06_12_CO_Recurso070&amp;IdRecurso=RES-E37A14E27EB14EF49FBA4183D3C2D0FB"
>Define los tipos de energía</enlace>
</practica><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_06_12_CO_Recurso080&amp;IdRecurso=RES-E3EE73B49DC7401C960309D3ECE5C525"
>Refuerza tu aprendizaje: La energía eléctrica</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CN_06_12_CO_41CFADFC68CA4065A793A17CCB3AB716">
<seccion1Titulo>Fuentes de energía</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>La mayor parte de la energía que usamos en la Tierra proviene del
Sol. La energía del Sol nos calienta, forma el viento, permite la
fotosíntesis, e hizo posible la formación de petróleo en nuestro planeta.
Las <negrita>fuentes de energía</negrita> son los recursos naturales
a partir de los cuales obtenemos energía. </p>
<p>Las fuentes de energía se clasifican en <negrita>renovables</negrita
> y <negrita>no renovables</negrita>.</p>
<imagen src="CN_06_12_CO_img_15_small.jpg">
<p>Observa diferentes fuentes de energía utilizadas por el ser humano.
Obtenemos energía a partir del viento, de las caídas de agua, de las
mareas, del calor del Sol, de los materiales radiactivos, de fuentes
termales, o por combustión de petróleo o biomasas.</p>
</imagen>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_06_12_CO_Recurso090&amp;IdRecurso=RES-634812D06F9140BABA60B93D67B58111"
>Identifica las fuentes de energía</enlace>
</practica><seccion2
id="S2_CN_06_12_CO_D9F59A497C664EC4945A5A7EACF3AD35">
<seccion2Titulo>Las fuentes de energía renovables</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Las fuentes de energía renovables son aquellas que no se agotan
o que se regeneran de forma natural; se consideran limpias o no contaminantes
porque causan un impacto ambiental mínimo. </p>
<p>Algunas de las fuentes de energía renovables son: la solar, la
eólica, la hidráulica, la geotérmica y la biomasa, las cuales han
sido utilizadas por el hombre a través de la historia.</p>
<imagen src="CN_06_12_CO_img_16_small.jpg">
<p>Son <negrita>energías renovables</negrita> son la hidráulica, la
solar, la eólica, la geotérmica, la de biomasa y la mareomotriz. </p>
</imagen>
<seccion3 id="S3_CN_06_12_CO_9EE9742733714692A2B992505429058E">
<seccion3Titulo>La energía solar</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>La energía solar es la producida por el Sol, que es la fuente natural
más importante para la transformación de todas las otras formas de
energía en la Tierra. Esta llega en forma de energía radiante.  </p>
<p>La energía solar es utilizada por todos los seres vivos en nuestro
planeta, las plantas y algas la transforman en energía química durante
el proceso de la fotosíntesis.</p>
<imagen src="CN_06_12_CO_img_17_small.jpg">
<p>En algunos hogares se utiliza la energía solar para calentar el
ambiente y el agua para las duchas, y así sustituir o ahorrar la energía
eléctrica que se genera en las hidroeléctricas y que tiene mayor impacto
ambiental.</p>
</imagen>
<p>La <negrita>energía lumínica</negrita>: la luz del Sol nos permite
ver durante el día y activa ciertas reacciones químicas en nuestros
cuerpos. Las plantas la utilizan para producir su alimento. Los seres
humanos la aprovechamos también para producir electricidad mediante <negrita
>placas fotovoltaicas</negrita>.  La <negrita>energía térmica</negrita
>: los rayos del Sol calientan la superficie terrestre y proporcionan
el calor necesario para que se desarrolle la vida en la Tierra. Los
humanos aprovechamos la energía térmica de hornos y cocinas solares
y de los  <negrita>calentadores solares</negrita> de agua. </p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>El Sol es la fuente de energía más importante para la Tierra, ya
que sin su presencia no se darían otros tipos de energía y, por tanto,
no existiría la vida en el planeta. La energía que procede del Sol
se denomina <negrita>energía solar</negrita> y le proporciona a la
Tierra energías lumínica y térmica, es decir, luz y calor.</p>
</recuerdaTexto></recuerda><profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_06_12_CO_Recurso100&amp;IdRecurso=RES-E0267C882E3B4F92A5E3A2D6CABAAC18"
>La energía solar</enlace>
</profundiza><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_06_12_CO_Recurso110&amp;IdRecurso=RES-CDE0F7473B6544F3A6B2469D912FD392"
>Conoce la energía solar</enlace>
</practica></seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CN_06_12_CO_04173CFDB0F24494AE3623573D0C2603">
<seccion3Titulo>La energía eólica</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>La energía eólica es la producida por el movimiento del aire en
la atmósfera. Este movimiento se produce por el calentamiento desigual
de las masas de aire, lo que hace que estas se desplacen de un punto
a otro y originen los vientos.  </p>
<p>La energía eólica aprovecha la energía cinética del viento y la
transforma en <negrita>energía eléctrica </negrita>al mover las aspas
de los <negrita>molinos</negrita>.</p>
<imagen src="CN_06_12_CO_img_18_small.jpg">
<p>Los <negrita>aerogeneradores</negrita> transforman la energía eólica
o del viento en energía eléctrica. Se agrupan en <negrita>parques</negrita
> o <negrita>centrales eólicas</negrita>.</p>
</imagen>
<p>La energía eólica no contamina y es inagotable, pero tiene como
inconveniente que depende de las ráfagas de viento, que no son constantes.
Además, los aerogeneradores provocan un gran impacto visual y, por
la altura que alcanzan, pueden interferir en las rutas migratorias
de las aves. </p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_06_12_CO_Recurso120&amp;IdRecurso=RES-B7EE53E046674AB796DE7D8F7E1B9F23"
>La energía eólica</enlace>
</profundiza><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_06_12_CO_Recurso130&amp;IdRecurso=RES-80AD8BD9E6744B4EB348FE0014006F38"
>Conoce la energía eólica</enlace>
</practica></seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CN_06_12_CO_FB5156FA8FC349DD84BCD1C2A84B7C7E">
<seccion3Titulo>La energía hidráulica</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>La energía hidráulica es la que se obtiene por el aprovechamiento
de las energías cinética y potencial del agua, como la existente en
las corrientes y en los embalses. Se puede transformar a diferentes
escalas, sin embargo, la utilización más común es la transformación
en energía eléctrica a través de la central hidroeléctrica.</p>
<imagen src="CN_06_12_CO_img_19_small.jpg">
<p>La energía del agua se transforma en eléctrica en las centrales
hidroeléctricas. Esta es utilizada para el funcionamiento de los equipos
eléctricos que usamos diariamente.</p>
</imagen>
<p>En el siguiente enlace encontrarás una explicación detallada del
funcionamiento de una hidroeléctrica <enlace
destino="https://www.youtube.com/watch?v=MIlBmQzVGVs">[VER]</enlace
></p>
<destacado><destacadoTitulo>La energía hidráulica</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>La energía hidráulica es considerada una fuente de energía renovable;
sin embargo, la construcción de las hidroeléctricas trae como consecuencia
el deterioro de los ecosistemas por la desviación de los cauces de
los ríos, la erosión de los suelos, la alteración de los ritmos de
vida acuática y terrestre, y el desplazamiento de poblaciones y comunidades. <enlace
destino="https://youtu.be/vJ6auERm-WU">[VER]</enlace></p>
</destacadoTexto></destacado></seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CN_06_12_CO_9A1A926B79A7450DB24363CBDB253224">
<seccion3Titulo>La energía geotérmica</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>La <negrita>energía geotérmica</negrita> es aquella que se obtiene
mediante el aprovechamiento del <negrita>calor</negrita> del interior
de la Tierra. </p>
<p>La temperatura al interior de la Tierra aumenta con la profundidad.
A diferentes profundidades existen <negrita>reservorios</negrita> de
agua conocidos como capas <negrita>freáticas</negrita> o <negrita
>acuíferos</negrita>, en las que el agua puede estar muy caliente. </p>
<p>La presión generada por el vapor de agua que asciende origina géiseres
y aguas termales en la superficie. Si el reservorio tiene una alta
temperatura el vapor puede ser utilizado para la generación de corriente
eléctrica.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_06_12_CO_Recurso140&amp;IdRecurso=RES-F986BC3B30FB4033A9D04A18C3E6215B"
>La energía geotérmica</enlace>
</profundiza></seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CN_06_12_CO_043AAB0336734A1180D07972B6E7FA18">
<seccion3Titulo>La energía de la biomasa</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>La energía de la biomasa es la generada por el aprovechamiento
de la materia orgánica procedente de los residuos de explotaciones
ganaderas, agrícolas y forestales, y de los desechos de jardines,
parques y bosques.  </p>
<p>Esta energía también se obtiene a partir de cultivos destinados
exclusivamente a la obtención de <negrita>biomasa</negrita>, como
la palma aceitera, los cuales reciben el nombre de cultivos <negrita
>energéticos</negrita>. Toda esta materia orgánica se quema para producir <negrita
>energía térmica</negrita>, o se transforma por fermentación o gasificación
en otros <negrita>combustibles</negrita> como alcohol y biogás. Estos,
a su vez, se usan para generar electricidad en las <negrita>centrales
de biomasa</negrita>.</p>
<imagen src="CN_06_12_CO_img_20_small.jpg">
<p>El aserrín, producto desecho en los aserraderos, se convierte en
biomasa, fuente de energía. </p>
</imagen>
</seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CN_06_12_CO_2FEB317E6E144FC1A480021098F8C0E0">
<seccion2Titulo>Las fuentes de energía no renovables</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Las fuentes de energía <negrita>no renovables</negrita> son las
que existen en la naturaleza en cantidades limitadas y no se pueden
renovar a corto plazo, por lo que su consumo puede llegar a agotar
las existencias. </p>
<p>Estas fuentes de energía se clasifican en: combustibles <negrita
>fósiles</negrita> y combustibles <negrita>nucleares</negrita>.</p>
<seccion3 id="S3_CN_06_12_CO_5170C3F60D97479B8E2C1ED3EB67F08F">
<seccion3Titulo>Los combustibles fósiles</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Los <negrita>combustibles fósiles</negrita> son los que se originan
por la descomposición natural de la materia orgánica a lo largo de
millones de años, estos son: el petróleo, el carbón mineral y el gas
natural.</p>
<imagen src="CN_06_12_CO_img_21_small.jpg">
<p>El petróleo, el carbón y el gas que se explotan en la actualidad
se generaron por la acumulación de materia orgánica (plantas y restos
de animales y otros seres vivos) al interior de las capas de la Tierra,
y que por esto, permanecieron sometidos a una gran presión, por miles
y miles de años. Estas sustancias guardan una gran cantidad de energía,
por lo que son los combustibles más usados en nuestro planeta. </p>
</imagen>
<p>La energía obtenida de los combustibles fósiles produce gran contaminación
ambiental debida a la acumulación de gas carbónico en la atmósfera,
lo cual incide en el calentamiento global.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_06_12_CO_Recurso150&amp;IdRecurso=RES-45D6E38747554B68B451B332F1D5DA9A"
>El petróleo</enlace>
</profundiza></seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CN_06_12_CO_40F27F9F274C478A85B185006CB5C9A2">
<seccion3Titulo>Los combustibles nucleares</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Los <negrita>combustibles nucleares</negrita> son los que se generan
por la descomposición <negrita>radiactiva</negrita> de algunos elementos
como el <negrita>uranio</negrita>, poco abundante en la naturaleza,
y el <negrita>plutonio</negrita>, que se produce en los laboratorios.</p>
<imagen src="CN_06_12_CO_img_22_small.jpg">
<p>Los materiales radiactivos naturalmente producen calor. Las plantas
nucleares utilizan los procesos de fusión y fisión para la producción
de energía eléctrica. </p>
</imagen>
<p>La generación de energía mediante combustibles nucleares no provoca
contaminación directa, pero genera residuos radiactivos de alta peligrosidad,
que deben ser almacenados en lugares especialmente acondicionados
y bajo estrictas normas de seguridad.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_06_12_CO_Recurso160&amp;IdRecurso=RES-886F24C87A8844A59738CAFF1B726AB7"
>¿Qué sabes sobre energía nuclear?</enlace>
</practica><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_06_12_CO_Recurso170&amp;IdRecurso=RES-89A3827057334FD2AEDCB87439FCFED0"
>Comprende las principales fuentes de energía</enlace>
</practica></seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto></seccion2>
<seccion2 id="S2_CN_06_12_CO_0FE1086D1E184EF1BB998E8DC4FE4025">
<seccion2Titulo>Consolidación </seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_06_12_CO_Recurso180&amp;IdRecurso=RES-B158389107844DF89D8260B94429DE6F"
>Refuerza tu aprendizaje: Las fuentes de energía</enlace>
</practica><profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_06_12_CO_Recurso190&amp;IdRecurso=RES-FA1CCFB704124C59A3EC6460CBBD8643"
>Fuentes y tipos de energía</enlace>
</profundiza></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CN_06_12_CO_287BAFA722044A6F8A2C3A3C7B307B0D">
<seccion1Titulo>Competencias</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Pon a prueba tus capacidades y aplica lo aprendido con estos recursos.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_06_12_CO_Recurso200&amp;IdRecurso=RES-13D4118DCA89412CA5643B4CD8E293D2"
>Competencias: identificación de los tipos de energía</enlace>
</practica><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_06_12_CO_Recurso210&amp;IdRecurso=RES-1D979BC3F31647A1AFF847113B3FD27A"
>Competencias: reconocimiento de las propiedades de la energía</enlace>
</practica><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_06_12_CO_Recurso220&amp;IdRecurso=RES-1B5210BEEDF84E578D16330345C7F28A"
>Competencias: Comparación de las fuentes de energía</enlace>
</practica><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_06_12_CO_Recurso230&amp;IdRecurso=RES-762AAAE9CDFE4CE1AD25275B93647809"
>Competencias: valoración del agua como fuente de energía</enlace>
</practica><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_06_12_CO_Recurso240&amp;IdRecurso=RES-A548A8D0ADE14685918532BE5D561A89"
>Competencias: realización de un plan para el ahorro energético</enlace>
</practica></seccion1Texto></seccion1><masinformacion
id="MI_CN_06_12_CO_D941C102617A40F9AA030F728167F464"><mapaconceptual>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_06_12_CO_Recurso250&amp;IdRecurso=RES-072387965D3645B68D77563699CBAFB5"
>Mapa Conceptual</enlace></mapaconceptual><autoevaluate><enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_06_12_CO_Recurso260&amp;IdRecurso=RES-0E9262C808A649009434FD44F3D4D4A1"
>Evaluación</enlace></autoevaluate><enlacesreferencia>
<enlace
destino="http://proyectos.cnice.mec.es/arquimedes/fp005/gm001/md010/ut001/0flash/actividades/actividad.php?familia_id=5&amp;ciclo_id=1&amp;modulo_id=22&amp;unidad_id=14&amp;experiencia_id=102	"
> Proyecto Arquímedes</enlace>
<enlace destino="http://www.upme.gov.co/Docs/Alumbrado_Residencial.pdf"
>Alumbrado interior de edificaciones </enlace>
<enlace
destino="http://www3.gobiernodecanarias.org/medusa/contenidosdigitales/programasflash/Agrega/Primaria/Conocimiento/La_energia/0_ID/index.html"
>La energía</enlace><?Pub Caret -1?>
</enlacesreferencia></masinformacion></libro>
