<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="cuadernoestudio/dtd/libro.xslt" type="text/xsl"?>
<!--Arbortext, Inc., 1988-2015, v.4002-->
<!DOCTYPE libro SYSTEM "cuadernoestudio/dtd/libro.dtd">
<?Pub Inc?>
<libro id="CN_11_08_CO">
<libroTitulo>Electromagnetismo</libroTitulo>
<seccion1 id="S1_CN_11_08_CO_BDB469D75C864F27A9233048A764198C">
<seccion1Titulo>Magnetostática</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>En los grandes depósitos de chatarra del mundo se hace uso de <negrita
>electroimanes</negrita> que permiten la separación de los elementos
metálicos de los no metálicos para su reutilización. Los <negrita
>imanes</negrita> y sus efectos de interacción con la electricidad
tienen gran aplicación en diferentes máquinas de uso cotidiano e industrial;
en esta sección estudiarás el <negrita>magnetismo</negrita> y, en
particular, la <negrita>magnetostática</negrita>, es decir, los campos
magnéticos constantes en el tiempo. Analizaremos las bases teóricas,
las aplicaciones y su relación con la electricidad.</p>
<imagen src="CN_11_08_CO_IMG01_small.jpg">
<p>El electroimán, como su nombre lo indica, es un imán que funciona
con electricidad. Este potente aparato permite trasladar con facilidad
pesos enormes y una rápida selección de material metálico para su
reciclaje.</p>
</imagen>
<destacado><destacadoTitulo>El electromagnetismo</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>Tanto el uso de la electricidad para crear fuerzas magnéticas como
el uso de fuerzas magnéticas para generar electricidad se conoce como <negrita
>electromagnetismo</negrita>. Estos efectos se ven reflejados en aplicaciones
tecnológicas como el <negrita>electroimán</negrita>, los <negrita
>motores</negrita>, los <negrita>transformadores</negrita>, los <negrita
>superconductores</negrita>, entre otros.</p>
</destacadoTexto></destacado><profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_11_08_CO_Recurso010&amp;IdRecurso=RES-5740644DCAC64D10919D04BFDF5886EB"
>La fuerza magnética: imanes y magnetismo</enlace>
</profundiza><seccion2
id="S2_CN_11_08_CO_BFC57164DC60405CAE1131E170926F29">
<seccion2Titulo>El campo magnético de la Tierra</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actualmente, los sistemas de localización por satélite (GPS) y
los sistemas de localización en tiempo real (RTLS) usan tecnología
basada en señales electromagnéticas, lo que indica el uso necesario
de electricidad. Sin embargo, si tienes uno de estos dispositivos
móviles y se descarga, ¿cómo podrías ubicarte?</p>
<imagen src="CN_11_08_CO_IMG02_small.jpg">
<p>La brújula es un dispositivo que interactúa con el campo magnético
producido por la Tierra; con un mapa geográfico y una brújula podrías
ubicarte en cualquier lugar, si conoces los puntos cardinales. Es
importante saber que el norte geográfico corresponde al sur magnético,
según esto ¿cómo explicas que el extremo de la aguja de la brújula
siempre señala el norte de la Tierra?, esto puede comprobar que estamos
sometidos al campo magnético terrestre.</p>
</imagen>
<p>La <negrita>brújula</negrita> es uno de los instrumentos de ubicación
y navegación más antiguos, es un dispositivo que contiene una aguja
imantada que interactúa con el campo magnético producido por la Tierra.
El <negrita>campo magnético terrestre</negrita> tiene varios orígenes:
el primero, en su centro, más exactamente en la franja exterior del <negrita
>núcleo</negrita> caliente donde fluyen corrientes de hierro líquido
que son conductoras de electricidad; el segundo, la <negrita>corteza</negrita
> terrestre que está compuesta por rocas más o menos magnéticas y,
por último, las <negrita>corrientes eléctricas atmosféricas</negrita
> producidas entre la energía solar y los componentes de la estratosfera.</p>
<imagen src="CN_11_08_CO_IMG03_small.jpg">
<p>La Tierra, como un imán, genera un campo magnético producido mayormente
por el núcleo. Si observas, los polos geográficos son opuestos a los
magnéticos y entre los ejes de estos se forma un ángulo de diferencia
de 11,5º, que se denomina declinación magnética. Considerando la Tierra
como un imán de barra, este ángulo puede cambiar dependiendo del lugar
geográfico donde te encuentres.</p>
</imagen>
<p>Aunque el campo magnético de la Tierra cambia cada cierto tiempo,
con el uso de la brújula es posible movilizarse geográficamente, cuando
no tienes un sistema de localización que use electricidad. En el siguiente
enlace puedes observar cómo ha cambiado la polaridad del campo magnético
de la Tierra a través del tiempo<enlace
destino="/BCRedir.aspx?URL=/encyclopedia/default.asp?idpack=11&amp;idpil=001JMH01&amp;ruta=Buscador"
> [VER]</enlace>.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_11_08_CO_Recurso020&amp;IdRecurso=RES-EAD997E117494050BCD86E38CE369607"
>Interpreta la acción de los polos magnéticos de la Tierra</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CN_11_08_CO_765C4F3D645C4279AE1CD665C2C78451">
<seccion2Titulo>Los campos magnéticos</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Un campo magnético se genera debido a una <negrita>carga eléctrica</negrita
> en movimiento. En todos los materiales existen cargas en movimiento;
debido a que estas se mueven aleatoriamente, los campos magnéticos
generados por cada carga se anulan entre sí. Los imanes tienen organizadas
sus cargas en movimiento de tal forma que los campos magnéticos de
estas cargas se suman.</p>
<imagen src="CN_11_08_CO_IMG04_small.jpg">
<p>Campos producidos por imanes y por electroimanes. Los efectos de
un imán en el espacio se deben a sus propiedades naturales de magnetización.
Los electroimanes, por otra parte, inducen el campo magnético debido
al flujo de carga en un conductor.</p>
</imagen>
<p>La generación de <negrita>campo magnético</negrita> constituye
la base para la creación de los motores, los generadores o los transformadores,
por lo que es importante primero estudiar los efectos del campo magnético
sobre cargas eléctricas, como el electrón y el protón, así como en
elementos que porten una corriente eléctrica.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_11_08_CO_Recurso030&amp;IdRecurso=RES-0345A98F191844CBA12FED76A6E40059"
>El campo magnético</enlace>
</profundiza><seccion3
id="S3_CN_11_08_CO_B229076F2E8F4B1EB989A5BEE198CD30">
<seccion3Titulo>Los efectos de campo magnético sobre una carga eléctrica</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Cuando una <negrita>carga eléctrica</negrita> se encuentra en reposo
no se ve afectada por la presencia de un campo magnético; por otra
parte, si una carga eléctrica se desplaza a través de un <negrita
>campo magnético</negrita> actuará sobre ella una <negrita>fuerza
magnética</negrita> dada por:</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_11_08_CO_formula_01.gif">
</formula>
<p>Donde <cursiva>q</cursiva> es la carga eléctrica, <cursiva>v</cursiva
> es la velocidad de la carga y <cursiva>B</cursiva> el campo magnético.
Para su operación se utiliza el producto cruz (representado por <cursiva
>x</cursiva>), el cual cumple las siguientes condiciones para la fuerza
magnética:</p>
<listaNumerada>
<listaElemento>Si la carga se mueve paralela o antiparalela al campo
magnético, el valor de la fuerza será nula.<br/><formula
alineacion="centrada" src="CN_11_08_CO_formula_02.gif"></formula></listaElemento>
<listaElemento>Si la carga se desplaza perpendicularmente al campo
magnético, la magnitud de la fuerza:<br/><formula alineacion="centrada"
src="CN_11_08_CO_formula_03.gif"></formula></listaElemento>
<listaElemento>Si la velocidad de la carga que se desplaza forma un
ángulo con el campo magnético, la magnitud de la fuerza será:<br/><formula
alineacion="centrada" src="CN_11_08_CO_formula_04.gif"></formula></listaElemento>
</listaNumerada>
<p>Donde <cursiva>θ</cursiva> es el ángulo que forman la velocidad
de la carga y el campo magnético. </p>
<p>Los experimentos han demostrado que la <negrita>fuerza magnética</negrita
> siempre es perpendicular a la velocidad de la carga y al campo magnético.
Una herramienta que permite analizar el comportamiento de los vectores
velocidad de la carga, campo magnético y fuerza magnética es la <negrita
>regla de la mano derecha</negrita>. Esta regla consiste en usar los
dedos de la mano derecha apuntando en la dirección de la velocidad;
los dedos se cierran hacia la dirección del campo magnético, de manera
que el dedo pulgar señalará la dirección de la fuerza magnética.</p>
<destacado><destacadoTitulo>Unidades de campo magnético</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>En el Sistema Internacional de Unidades (SI), <negritacursiva>F</negritacursiva
> está en Newtons (N), <negritacursiva>q</negritacursiva> en Coulomb
(C) y <negritacursiva>v</negritacursiva> en metros sobre segundos
(m/s), la unidad del campo magnético es el <negrita>Tesla (T)</negrita
>.</p>
</destacadoTexto></destacado>
<imagen src="CN_11_08_CO_IMG05_small.jpg">
<p>Casos en los que se presenta una fuerza magnética: 1) en <cursiva
>a</cursiva> y <cursiva>b</cursiva> la partícula se mueve paralela
o antiparalela al campo magnético <negrita>F = 0</negrita>; 2) en <cursiva
>c</cursiva> y <cursiva>d</cursiva> la fuerza máxima cuando el campo
magnético y la velocidad son perpendiculares; 3) la velocidad y el
campo magnético forman un ángulo <cursiva>θ</cursiva> sobre un plano.
Si la partícula fuera negativa los resultados en <cursiva>c</cursiva
> y <cursiva>d</cursiva> se intercambiarían. La regla de la mano derecha,
que tiene en cuenta las direcciones de los vectores, permite identificar
la dirección de la fuerza magnética.</p>
</imagen>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_11_08_CO_Recurso040&amp;IdRecurso=RES-AFCC3E07E0DA4AC297AF6FDEC7E954C0"
>Calcula la fuerza magnética sobre una carga</enlace>
</practica></seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CN_11_08_CO_75B0DCC6053D467296F53E65099F9EB5">
<seccion3Titulo>Los efectos de campo magnético sobre un cable portador
de corriente</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Las cargas eléctricas en movimiento son la base de la <negrita
>corriente eléctrica</negrita> en un conductor. Si un cable se coloca
dentro de un campo magnético se ejercerá una fuerza magnética sobre
el cable proporcional a cuatro factores:</p>
<listaNumerada>
<listaElemento>La <negrita>intensidad</negrita> del campo magnético <negrita
>B</negrita>.</listaElemento>
<listaElemento>La <negrita>corriente eléctrica I</negrita> en el cable.</listaElemento>
<listaElemento>La <negrita>longitud</negrita> del cable <negrita>L</negrita
> que se encuentra dentro del campo magnético.</listaElemento>
<listaElemento>El posible <negrita>ángulo</negrita> que forme el cable
con el campo magnético.</listaElemento>
</listaNumerada>
<p>Así, la expresión que permite el cálculo del campo magnético será:</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_11_08_CO_formula_05.gif">
</formula>
<p>Al igual como sucede con las cargas en movimiento, la regla de
la mano derecha permite determinar la dirección de la fuerza; en este
caso, la dirección de la corriente y el campo magnético permiten identificar
la <negrita>dirección de la fuerza</negrita>.</p>
<destacado><destacadoTitulo>Cómo resolver el producto cruz</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>Si la corriente y el campo magnético forman un ángulo, la expresión
para la fuerza queda de la forma:</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_11_08_CO_formula_06.gif">
</formula>
<p>Y, por tanto, si la corriente y el campo magnético son perpendiculares
la fuerza es:</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_11_08_CO_formula_07.gif">
</formula>
</destacadoTexto></destacado>
<p>El campo magnético puede representarse en tres dimensiones a partir
de símbolos que indican que el campo sale o entra de la pantalla:
piensa en una flecha que se dispara, si esta se dirige hacia ti se
observa un punto, pero si se aleja se observa una cruz formada por
las plumas en su extremo, esto te ayudará a identificar los vectores
y a usar la regla de la mano derecha.</p>
<imagen src="CN_11_08_CO_IMG06_small.jpg">
<p>Recuerda que la corriente se representa como cargas en movimiento
–en este caso, las cargas positivas que producen una corriente <cursiva
>I</cursiva> a lo largo del cable de longitud <cursiva>L</cursiva
>–; el campo magnético está dirigido hacia la derecha y puede representarse
en tres dimensiones como si saliera o entrara de la pantalla. Los
casos a, b, c y d indican las posibles direcciones de la corriente
y el campo magnético. Usa tu mano derecha para indicar la dirección
de la fuerza magnética.</p>
</imagen>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_11_08_CO_Recurso050&amp;IdRecurso=RES-06E2D23876084EB083EEDE83237ABF1B"
>Calcula la fuerza magnética sobre un cable portador de corriente</enlace>
</practica></seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto></seccion2>
<seccion2 id="S2_CN_11_08_CO_A56A9934D03F4CDFA713AF3F15FC4E46">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_11_08_CO_Recurso060&amp;IdRecurso=RES-65FDD27092FA4D65BE719EE35258ABB1"
>Refuerza tu aprendizaje: el campo magnético</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CN_11_08_CO_8950920477454EEABBFD1252E44369A1">
<seccion1Titulo>La generación de campo magnético</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>El estudio de la relación entre la electricidad y el magnetismo
es uno de los campos más importantes de la física. Como has visto,
las cargas libres, o las que se mueven por un conductor, se ven afectadas
por un campo magnético produciendo una fuerza. El físico danés Hans
Christian <negrita>Oersted</negrita> (1777-1851) descubrió que la
corriente eléctrica también es una fuente de campo magnético al observar
que las agujas de una brújula eran afectadas cuando se acercaba a
un cable en el que circulaba una corriente eléctrica.</p>
<imagen src="CN_11_08_CO_IMG07_small.jpg">
<p>Del experimento de Oersted se infiere que el campo magnético es,
como el eléctrico, un campo de fuerzas cuyos vectores se encuentran
dispuestos de manera que conforman circunferencias concéntricas alrededor
de la corriente, por esto la brújula gira. Por consiguiente, a diferencia
de las líneas de fuerza, las líneas del campo magnético son cerradas.</p>
</imagen>
<p>Es posible analizar el comportamiento del campo producido por una
corriente, aunque solo vamos a considerar los casos especiales, como
aquellos en donde las cargas en movimiento están asociadas con corrientes
que circulan a través de cables rectos y espiras circulares.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_11_08_CO_Recurso070&amp;IdRecurso=RES-63A43F22FD2A459387858A5EB77ADDEF"
>El experimento de Hans Christian Oersted</enlace>
</profundiza><seccion2
id="S2_CN_11_08_CO_8386598BA0FA4192A457E3B5F65A2BBF">
<seccion2Titulo>La Ley de Ampère</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>El científico André-Marie <negrita>Ampère</negrita> (1775-1836)
desarrolló una técnica para determinar el valor del campo magnético
producido por una corriente, ya que proporciona una <negrita>relación</negrita
> entre la <negrita>corriente</negrita> en un alambre con forma arbitraria
y el <negrita>campo magnético generado</negrita> por el mismo. Para
que lo puedas entender más fácilmente, piensa en una trayectoria que
encierre al cable por el que circula la corriente.</p>
<imagen src="CN_11_08_CO_IMG08_small.jpg">
<p>En la imagen del campo magnético producido por un cable portador
de corriente, los círculos representan las líneas de campo magnético
que se alejan del cable. Para un solenoide o bobina observas que el
campo magnético interno depende de la longitud del mismo y del número
de espiras o aros que conforman la bobina. En el cable recto, la regla
de la mano derecha tiene validez: al apuntar tu dedo pulgar hacia
la dirección de la corriente, tus dedos deben rotar hacia la dirección
del campo magnético. ¿Qué sucede si la dirección de la corriente va
en sentido opuesto?</p>
</imagen>
<destacado><destacadoTitulo>La regla de la mano derecha</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>Ten en cuenta que la regla de la mano derecha se usa de distintas
maneras de acuerdo con el análisis que vayas a realizar; ya sea para
determinar la <negrita>dirección de la fuerza magnética</negrita> o
la del campo magnético en una barra conductora de corriente. La representación
de la posición del dedo pulgar y los dedos que giran muestran distintas
magnitudes vectoriales en cada caso.</p>
</destacadoTexto></destacado>
<p>El método permite identificar, para el caso de un <negrita>alambre
recto</negrita>, la trayectoria cerrada como una circunferencia, y,
para un <negrita>solenoide</negrita> (conjunto de espiras cercanas),
en su interior como una línea recta donde el número de espiras es
proporcional a la magnitud del campo magnético. El valor del campo
magnético para los dos casos es proporcional a la <negrita>corriente <cursiva
>I</cursiva></negrita>, e inversamente proporcional a la distancia
entre el alambre y un punto en el espacio donde se mide el campo magnético <negritacursiva
>r</negritacursiva>:</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_11_08_CO_formula_08.gif">
</formula>
<p>Y en el caso del solenoide:</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_11_08_CO_formula_09.gif">
</formula>
<p>Para el caso del <negrita>solenoide</negrita>, <cursiva>N</cursiva
> es el número de espiras y <cursiva>L</cursiva> la longitud del solenoide.
La constante de proporcionalidad se denomina <negrita>permeabilidad
magnética del vacío <cursiva>μ<subindice>0</subindice></cursiva></negrita
> y tiene un valor de:</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_11_08_CO_formula_10.gif">
</formula>
<p>Los materiales pueden clasificarse a partir de su valor de permeabilidad
magnética; solo trabajaremos los campos magnéticos en el vacío.</p>
<p>Como has podido observar, existe una relación directa entre los
fenómenos eléctricos y magnéticos, la <negrita>ley de Ampère</negrita
> es una de la bases de las <negrita>interacciones</negrita>, que
de aquí en adelante se denominan <negrita>electromagnéticas</negrita
>.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_11_08_CO_Recurso080&amp;IdRecurso=RES-B6C41B1B1F2C4E2897E69F608D0CB3E4"
>Estudia la ley de Ampère y el campo generado por un alambre</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CN_11_08_CO_7E621350CA72495B9750FF890E1C108F">
<seccion2Titulo>El electromagnetismo y sus aplicaciones</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Como has observado, los fenómenos magnéticos y eléctricos tienen
una relación fundamentada en los <negrita>campos magnéticos</negrita
> producidos por materiales y por el movimiento de <negrita>cargas</negrita
> en un conductor. El <negrita>electromagnetismo</negrita> nace entonces
del estudio de las interacciones eléctricas y magnéticas, y las teorías
que vinculan los fenómenos, por lo cual en esta sección estudiarás
algunos experimentos que explican dichas <negrita>interacciones electromagnéticas</negrita
>.</p>
<imagen src="CN_11_08_CO_IMG09_small.jpg">
<p>Los fenómenos electromagnéticos hacen parte de muchos aparatos
de uso cotidiano. El timbre, aunque sencillo, fundamenta su funcionamiento
en el uso de un electroimán; a través del interruptor se conduce la
corriente para producir un campo magnético, esta interacción atrae
el martillo hacia la campana y, a través del contacto que sirve como
un interruptor, se repiten los golpes del martillo en la campana.</p>
</imagen>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_11_08_CO_Recurso090&amp;IdRecurso=RES-097833542BD541108F66EDC2D5994055"
>El electromagnetismo en la vida cotidiana</enlace>
</profundiza><seccion3
id="S3_CN_11_08_CO_B950653E41044DBAA92F4A64897FC928">
<seccion3Titulo>El electroimán</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>El electroimán es otro aparato que se basa en el uso de espiras
de alambre de cobre denominadas <negrita>bobinas</negrita>, los motores
eléctricos caseros usan estas bobinas que son la base fundamental
de la aplicación de la ley de Ampère.</p>
<p>Las partes de un electroimán son:</p>
<listaNumerada>
<listaElemento>Una <negrita>bobina</negrita> que se construye a partir
de una serie de vueltas de alambre de cobre aislado recuerda que mientras
más vueltas tenga la bobina, habrá mayor intensidad del campo magnético.
Esta debe rodear un núcleo.</listaElemento>
<listaElemento>Un <negrita>núcleo</negrita> hecho de un <negrita>material
magnético</negrita> blando como el hierro hace que la intensidad del
campo sea mucho mayor; cuando no circula corriente el campo se anula.</listaElemento>
<listaElemento>En una <negrita>batería</negrita> para suministrar
corriente, el campo magnético será mayor si la corriente aumenta.</listaElemento>
</listaNumerada>
<imagen ampliable="no" src="CN_11_08_CO_IMG10_small.jpg">
<p>Cuando el electroimán se pone en funcionamiento actúa como un imán
que atrae los objetos metálicos. En este caso, se muestra un electroimán
pequeño, cuyo núcleo está hecho con una puntilla. Al conectar la pila
circulará corriente a través del cable en espiral generando una magnetización
del núcleo, la cual permite que este actúe como un <negrita>imán</negrita
> siempre y cuando circule corriente a través de la bobina.</p>
</imagen>
<p>A fin de determinar el valor de la fuerza que se requiere para
levantar un objeto es necesario conocer algunas propiedades de los <negrita
>materiales magnéticos</negrita>. Existen algunos metales en los que
sus átomos pueden actuar frecuentemente como imanes elementales, alineándose
como si se sometieran a la influencia de un campo magnético. Cuando
esto ocurre se <negrita>magnetizan</negrita>, convirtiéndose en un
imán temporal, o en un imán permanente como sucede con el <negrita
>electroimán</negrita>.</p>
<p>Los metales que se magnetizan con facilidad reciben el nombre de <negrita
>paramagnéticos</negrita>, y los que no se magnetizan o son difíciles
de magnetizar se denominan <negrita>diamagnéticos</negrita>.</p>
<p>Entre los paramagnéticos, los metales más fáciles de magnetizar
se denominan <negrita>ferromagnéticos</negrita>, debido a que fue
el hierro en el que se detectó por primera vez esa propiedad; se consideran
también ferromagnéticos otros metales como el níquel, el cobalto y
algunas aleaciones especiales.</p>
<imagen src="CN_11_08_CO_IMG11_small.jpg">
<p>Representación del campo magnético en los átomos de un material
ferromagnético. Bajo la acción de un campo magnético exterior, los
ejes magnéticos de los átomos se alinean en la dirección del campo,
este efecto permite que el material se convierta en un imán temporal
como sucede en el electroimán.</p>
</imagen>
<p>Ahora bien, en ocasiones, los <negrita>electroimanes</negrita> se
construyen para que produzcan una <negrita>fuerza de atracción</negrita
>. Esta fuerza de atracción es proporcional a una constante que combina
la dependencia del <negrita>medio</negrita> donde se produce el <negrita
>campo magnético</negrita> y la <negrita>simetría del campo</negrita
>, así como la superficie de contacto entre el núcleo del electroimán
con el elemento metálico que atraiga. La expresión que permite calcular
la máxima fuerza es:</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_11_08_CO_formula_11.gif">
</formula>
<p>Donde <negritacursiva>B</negritacursiva> es la <negrita>magnitud</negrita
> del <negrita>campo magnético</negrita> y <negritacursiva>A</negritacursiva
> es el <negrita>área de contacto</negrita> entre el núcleo del electroimán
y el cuerpo que se atrae.</p>
<destacado><destacadoTitulo>Cálculo de la fuerza en un electroimán</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>                     <negrita>Ejemplo</negrita>               
   </p>
<p>Determina la fuerza con la que atraerá el electroimán de la figura
a la armadura de hierro si la inducción que aparece en el núcleo es
de 1,3 T.</p>
<imagen src="CN_11_08_CO_IMG12_zoom.jpg"></imagen>
<p>La superficie de atracción de uno de los polos es:</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_11_08_CO_formula_12.gif">
</formula>
<p>Como se calculará la fuerza de atracción de los dos polos, el área
de contacto total es:</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_11_08_CO_formula_13.gif">
</formula>
<p>La fuerza es, entonces:</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_11_08_CO_formula_14.gif">
</formula>
<p>Con esto el electroimán estaría en capacidad de levantar una masa
de alrededor de 5 kg.</p>
</destacadoTexto></destacado>
<p>La gran ventaja de los electroimanes frente a los imanes permanentes
es que los <negrita>electroimanes</negrita> se pueden imantar y desimantar
a voluntad, por lo que se aplican en grúas de chatarrerías y en la
construcción de motores y timbres eléctricos, entre muchos otros aparatos.</p>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CN_11_08_CO_B950653E41044DBAA92F4A64897FD039">
<seccion3Titulo>El motor eléctrico</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>La necesidad de transformar <negrita>energía eléctrica</negrita
> en <negrita>energía mecánica</negrita> resultó en los <negrita>motores
eléctricos</negrita> que consiguieron relacionar estas energías a
través de las interacciones entre fuerzas magnéticas, de manera que
fueran transformadas en <negrita>energía cinética rotacional</negrita
> que permite, por ejemplo, el funcionamiento de las unidades de DVD,
las licuadoras, etc.</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>La <negrita>energía cinética rotacional</negrita> es aquella asociada
a un cuerpo que rota a una velocidad angular dada. Esta energía depende
de la velocidad angular y la forma del cuerpo.</p>
</recuerdaTexto></recuerda>
<imagen src="CN_11_08_CO_IMG13_small.jpg">
<p>Esquema de un motor eléctrico simple de corriente continua. La
parte fija o estator es un imán permanente, mientras que la giratoria
o rotor es una bobina conductora, a través de la cual pasa la corriente.
El eje transmite el movimiento giratorio de la bobina.</p>
</imagen>
<p> En un motor, la bobina está situada en el centro y se encuentra
unida a un eje que transmite el movimiento generado por ella. Esta
parte central del motor se llama <negrita>rotor</negrita> o <negrita
>armadura</negrita>. El imán fijo que lo rodea se llama <negrita>estator</negrita
>. Cuando circula corriente por la bobina, el campo magnético del
estator la hace girar y la energía cinética que adquiere se transmite
al eje que, a su vez, hace mover, por ejemplo, las palas de un ventilador,
la licuadora, la lavadora o la batidora. Los motores eléctricos se
pueden clasificar, según la corriente empleada, en: <negrita>motores
de corriente continua</negrita>, motores de <negrita>corriente alterna</negrita
> y motores <negrita>universales</negrita> (que sirven para los dos
tipos de corriente).</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>La <negrita>corriente continua</negrita> es aquella corriente que
es constante. Por otra parte, la <negrita>corriente alterna</negrita
> presenta cambios en el tiempo (usualmente en forma de función sinusoidal).</p>
</recuerdaTexto></recuerda><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_11_08_CO_Recurso100&amp;IdRecurso=RES-4EEDAC714E1E44A894C78810A2DEB1C2"
>Señala los componentes de un motor eléctrico</enlace>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_11_08_CO_Recurso120&amp;IdRecurso=RES-CF22400B296748B09D6237617C770F7A"
>Analiza y calcula el comportamiento del electroimán y el motor eléctrico</enlace>
</practica></seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto></seccion2>
<seccion2 id="S2_CN_11_08_CO_AE7DB70B8DBA46BAB7E9C17D779AAG34">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_11_08_CO_Recurso130&amp;IdRecurso=RES-00F18564CE764B99A7CB750376AC5344"
>Refuerza tu aprendizaje: los generadores de campo magnético</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CN_11_08_CO_1BCD739E84AC4E6A984990BD207C99E5">
<seccion1Titulo>La inducción electromagnética</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Así como el experimento de Hans Oersted permitió identificar la
relación entre corriente y campo magnético, otros científicos buscaron
describir el fenómeno opuesto a través de la pregunta: ¿cómo generar
corriente eléctrica a partir de campos magnéticos?</p>
<p>Los experimentos realizados de manera independiente por <negrita
>Michael Faraday</negrita>, en Inglaterra, y <negrita>Joseph Henry</negrita
>, en Estados Unidos, demostraron que un <negrita>campo magnético
variable</negrita> en el tiempo puede producir o inducir una corriente
en el circuito, fenómeno que estudiaremos a continuación.</p>
<seccion2 id="S2_CN_11_08_CO_AE7DB70B8DBA46BAB7E9C17D779ADF23">
<seccion2Titulo>El flujo magnético</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>En la magnetostática, el campo magnético permanece constante en
el tiempo; para comprender el concepto de inducción magnética es necesario
que conozcas primero el concepto de <negrita>flujo magnético</negrita
>, lo que implicará más adelante que el campo magnético sea variable
en el tiempo.</p>
<p>El <negrita>flujo magnético</negrita> podría definirse como una
representación asociada al número de <negrita>líneas de campo magnético</negrita
> que atraviesan una <negrita>superficie</negrita>. Debido a que el
campo magnético es un vector y la superficie representará un área,
tanto el campo como el área pueden formar un ángulo, el flujo se expresa
entonces como:</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_11_08_CO_formula_15.gif">
</formula>
<p>Donde <negritacursiva>Φ</negritacursiva> es la magnitud del campo
magnético en Weber (Wb), <negritacursiva>A</negritacursiva> es el
área de la superficie que atraviesa el campo magnético y <negritacursiva
>θ</negritacursiva> el ángulo que forman la línea perpendicular a
la superficie y las líneas del campo magnético.</p>
<imagen src="CN_11_08_CO_IMG14_small.jpg">
<p>Posibles casos de flujo magnético; la línea resaltada en negro
representa una línea perpendicular a la superficie. a) existe un ángulo
entre el campo y la línea perpendicular a la superficie; b) el flujo
es mayor cuando la superficie es perpendicular al campo magnético
por lo que <negritacursiva>Φ = BA</negritacursiva>; c) el flujo es
cero cuando la superficie es paralela al campo magnético.</p>
</imagen>
<p>Al pensar en motores eléctricos el propósito es relacionar la transformación
de energía eléctrica en energía mecánica. Cuando se hace fluir una
corriente eléctrica a través de una armadura que se encuentra en un
campo magnético, dicha armadura gira, este es el principio de un <negrita
>motor eléctrico</negrita>. Pero cuando una armadura gira en un campo
magnético que produce en ella una corriente eléctrica, este aparato
es un <negrita>generador eléctrico</negrita>.</p>
<imagen src="CN_11_08_CO_IMG15_small.jpg">
<p>Los trenes eléctricos aplican dos principios: el mismo sistema
que actúa como motor para mover el tren en las subidas, se usa como
generador cuando el tren va de bajada. El operador cambia un interruptor
que permite que la energía cinética del tren se use para producir
energía eléctrica, la cual se almacena a través de las líneas de alimentación
para que otros trenes la usen. Consulta cómo funciona el alternador
de un automóvil.</p>
</imagen>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_11_08_CO_Recurso140&amp;IdRecurso=RES-07634472D82D4D05A24A733626A14B10"
>Los generadores y los motores eléctricos</enlace>
</profundiza><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_11_08_CO_Recurso150&amp;IdRecurso=RES-18FAC744EFF244A383181C63F936D36E"
>Identifica el flujo magnético: el motor y el generador eléctrico</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CN_11_08_CO_479E1343C7A545CDA59601BE738057E4">
<seccion2Titulo>La ley de inducción de Faraday y la ley de Lenz</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>La ley de inducción de <negrita>Faraday</negrita> establece que
si existe un cambio en el flujo magnético en el tiempo a través de
una superficie, en cierto intervalo de tiempo se inducirá una <negrita
>fuerza electromotriz</negrita> (<negrita>fem</negrita>). La expresión
más simple de la <negrita>ley de Faraday</negrita> permite relacionar
la <negrita>fem</negrita><cursiva>ε</cursiva> inducida en la <negrita
>bobina</negrita> con la variación del <negrita>flujo magnético</negrita
> que atraviesa la bobina: </p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_11_08_CO_formula_16.gif">
</formula>
<p>Donde <negrita>N</negrita> es el número de vueltas de la <negrita
>bobina</negrita> y el segundo término corresponde a la variación
del flujo magnético en el tiempo.</p>
<imagen ampliable="no" src="CN_11_08_CO_IMG16_small.jpg">
<p>El movimiento del imán cuando ingresa a la bobina hace que el flujo
a través de la espira aumente. La ley de Lenz requiere un flujo que
se oponga al incremento del flujo que es generado por una corriente
hacia la izquierda. Cuando el imán sale del bobinado hace que el flujo
a través de la espira disminuya. La ley de Lenz requiere un flujo
que se oponga a la reducción del flujo que es generado por una corriente
hacia la derecha.</p>
</imagen>
<p>El <negrita>signo menos</negrita> en la <negrita>ley de Faraday</negrita
> es fundamental; este indica que la <negrita>fem</negrita> inducida
se opone a la variación del flujo magnético (como se indica en la
figura). Esta característica es de suma importancia y recibe el nombre
de <negrita>ley de Lenz</negrita>. </p>
<p>Debido a que existe una resistencia en el sistema, también, es
necesario aplicar la ley de Ohm que se expresa como:</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_11_08_CO_formula_17.gif">
</formula>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_11_08_CO_Recurso160&amp;IdRecurso=RES-7B31370393044083972D1B589698FE9D"
>La inducción electromagnética</enlace>
</profundiza></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CN_11_08_CO_80ED7DD0083D4230831C09F9BBFB1DFF">
<seccion2Titulo>Los generadores de corriente eléctrica</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Como has observado, la ley de inducción permite la construcción
de instrumentos que transforman la energía mecánica en eléctrica.
Un <negrita>generador eléctrico</negrita> usa como principio la <negrita
>ley de inducción</negrita> y hace parte fundamental de la energía
que consumimos a diario para recargar baterías, usar electrodomésticos,
etc. Las fuentes de la energía mecánica pueden ser diversas como:
la caída de agua en una central hidroeléctrica; las turbinas de vapor
en centrales de biocombustible, de masa y nucleares; y, cada vez más,
el viento se usa como fuente de energía mecánica.</p>
<p>Como sabes, la corriente eléctrica inducida requiere que se presente
un cambio en el flujo magnético, en este caso, tanto el área de la
bobina como la magnitud del campo magnético permanecen con valores
constantes, de manera que para que se produzca el flujo magnético,
debe producirse un cambio en el ángulo, debido a la rotación de la
espira. Si la bobina gira con una velocidad angular constante <negritacursiva
>ω</negritacursiva>, el <negrita>ángulo de giro</negrita> puede expresarse
como:</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_11_08_CO_formula_18.gif">
</formula>
<p>Al combinar esta ecuación podrás determinar la magnitud de la fuerza
electromotriz inducida reemplazando la expresión de la ley de inducción
de Faraday y la expresión del flujo magnético (como se ve en la sección
3.1):</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_11_08_CO_formula_19.gif">
</formula>
<p>Así, la expresión de variación en el paréntesis puede calcularse
con la ayuda del límite o de la derivada con respecto al tiempo, de
manera que la <negrita>fem</negrita> es:</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_11_08_CO_formula_20.gif">
</formula>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>En la derivación de funciones trigonométricas:</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_11_08_CO_formula_21.gif">
</formula>
</recuerdaTexto></recuerda>
<imagen src="CN_11_08_CO_IMG17_small.jpg">
<p>Esquema de un generador de corriente alterna básico; tanto la ley
de inducción de Faraday como la ley de Lenz permiten que la bombilla
encienda. Debido a que la fem inducida es sinusoidal la intensidad
de la luz variará en el tiempo.</p>
</imagen>
<p>El comportamiento del sistema es sinusoidal, esto permite ver que
se obtiene una variación periódica de la <negrita>fuerza electromotriz</negrita
>, ya que el plano de la bobina en algunos momentos estará paralelo
al plano del campo magnético, donde la <negrita>fem</negrita> será
máxima, y, en otro momento, los dos planos serán perpendiculares,
por lo que la <negrita>fem</negrita> será nula.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_11_08_CO_Recurso180&amp;IdRecurso=RES-5D28E497C5E14D33BE1CC9F01FCE185B"
>Los generadores de corriente eléctrica</enlace>
</profundiza><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_11_08_CO_Recurso190&amp;IdRecurso=RES-6F0C1E685CD1426082942E34CE80DDFD"
>¿Qué sabes sobre los generadores y los motores eléctricos?</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CN_11_08_CO_80ED7DD0083D4230831C09F9BBFB2ADD">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_11_08_CO_Recurso200&amp;IdRecurso=RES-F75BA3421D5E4471ADBBE1284F390C04"
>Refuerza tu aprendizaje: La ley de inducción electromagnética</enlace><?Pub
Caret -3?>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CN_11_08_CO_4142CA0A3FDD442BB4B7EAAC013C54CF">
<seccion1Titulo>Competencias</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Pon a prueba tus capacidades y aplica lo aprendido con estos recursos.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_11_08_CO_Recurso210&amp;IdRecurso=RES-FA409D1BA19A49A69D362C5A121F920F"
>Competencias: identificación del campo magnético de la Tierra</enlace>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_11_08_CO_Recurso220&amp;IdRecurso=RES-9E3D1C6EE39A405C9B85820216D1F9F6"
>Competencias: comprobación de la inducción electromagnética</enlace>
</practica></seccion1Texto></seccion1><masinformacion
id="MI_CN_11_08_CO_1DD458EDF8A64E2AA83687126C8DCF6A"><mapaconceptual>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_11_08_CO_Recurso240&amp;IdRecurso=RES-B5C610CB7E5F4451875B66ADECC11C76"
>Mapa conceptual del tema Electromagnetismo</enlace></mapaconceptual>
<autoevaluate><enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_11_08_CO_Recurso250&amp;IdRecurso=RES-7E1F7D3B3BE141E79C8854B0D2677FED"
>Evalúa tus competencias sobre el tema Electromagnetismo</enlace>
</autoevaluate><enlacesreferencia>
<enlace
destino="https://phet.colorado.edu/es/simulation/legacy/generator"
>El generador.</enlace>
<enlace destino="https://www.youtube.com/watch?v=HnKNiqMAmv4">La ley
de Lenz y la ley de inducción de Faraday.</enlace>
<enlace
destino="http://ciencia.nasa.gov/science-at-nasa/2003/02apr_robotblood/"
>Fluidos magnéticos.</enlace>
</enlacesreferencia></masinformacion></libro>
