<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="cuadernoestudio/dtd/libro.xslt" type="text/xsl"?>
<!--Arbortext, Inc., 1988-2015, v.4002-->
<!DOCTYPE libro SYSTEM "cuadernoestudio/dtd/libro.dtd">
<?Pub Inc?>
<libro id="CN_11_03_CO">
<libroTitulo>La luz y el sonido</libroTitulo>
<seccion1 id="S1_CN_11_03_CO_11B66890C17F4269B097FC30695F608A">
<seccion1Titulo>El sonido</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>En la naturaleza hay muchos seres vivos capaces de percibir el
sonido en rangos más amplios que el ser humano; las ballenas, por
ejemplo, se comunican entre ellas con ondas que alcanzan 100 000 Hz,
mientras los perros detectan ondas que alcanzan los 45 000 Hz; estos
animales pueden percibir sonidos que los seres humanos muchas veces
ignoramos aunque estén presentes. Conozcamos la naturaleza de estas
ondas y la manera como alcanzan a los receptores.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_11_03_CO_Recurso010&amp;IdRecurso=RES-B58F13736D6D455E975F0DB8E3C9BA22"
>La naturaleza y la propagación del sonido</enlace>
</profundiza><seccion2
id="S2_CN_11_03_CO_6CD2CA4D18404682A42EF723F2046BB9">
<seccion2Titulo>La naturaleza del sonido</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Cuando conseguimos que un objeto vibre lo podemos percibir como
un sonido; por ejemplo, al golpear una lámina metálica con un martillo,
al pulsar una cuerda tensada, como las de la guitarra, o cuando agitamos
bruscamente un látigo en el aire, hacemos que estos objetos se muevan
de manera repetitiva sobre un punto de equilibrio, produciendo una
serie de <negrita>vibraciones</negrita>.</p>
<p>Las vibraciones de los cuerpos se transfieren al medio elástico
en el que se encuentran, de manera que generan una <negrita>perturbación</negrita
> que, eventualmente, llega a un aparato detector de sonido como son
los oídos y otros órganos sensores en las plantas, que responden a
las perturbaciones del medio ambiente.</p>
<p>De manera más precisa, cuando una partícula vibra en un <negrita
>medio elástico</negrita>, como el aire, el agua u otros medios fluidos,
choca contra otras partículas cercanas, transmitiéndoles esa misma
vibración, de manera que se producen zonas de compresión (con mayor
densidad y presión de lo normal) y zonas de relajación (de menor densidad
y menor presión) generando una onda longitudinal. Esta, al alcanzar
al <negrita>oído humano</negrita>, por ejemplo, ejerce presión sobre
el tímpano, una membrana templada, capaz de moverse hacia adelante
y hacia atrás, que transmite la vibración a un mecanismo de tres huesecillos
del oído medio, y que se concentra en una estructura enrollada o caracol
llena de líquido que sostiene un tabique apoyado en uno de sus extremos,
por lo que oscila y es el encargado de percibir y detectar distintos
desplazamientos y transformarlos en impulsos eléctricos que, en el <negrita
>cerebro</negrita>, son interpretados como sensaciones sonoras de
diferentes frecuencias.</p>
<p>Lo que el <negrita>oído humano</negrita> interpreta como sonidos
solamente son ondas que llegan a él con <negrita>frecuencias</negrita
> entre 16 y 20 000 vibraciones por segundo. Estos límites pueden
tomarse como cifra media, ya que la <negrita>sensibilidad auditiva</negrita
> varía de una persona a otra.</p>
<p>El <negrita>sonido</negrita> puede definirse como una <negrita
>onda mecánica</negrita> que se propaga a través de diferentes <negrita
>medios elásticos</negrita>, que pueden ser sólidos, líquidos o gaseosos,
en donde las ondas se difunden con diferentes velocidades, dependiendo
de las fuerzas intermoleculares que existen en cada medio material.
Por esta razón, el sonido se propaga de mayor a menor velocidad en
los sólidos, los líquidos y los gases, y se explica desde las leyes
de la mecánica.</p>
<imagen src="CN_11_03_CO_IMG01_small.jpg">
<p>En la onda sonora el movimiento de vibración de las partículas
del medio elástico es paralelo al movimiento de propagación de la
onda; es decir, se encuentran en la misma dirección, por lo que se
puede afirmar que el sonido es una onda longitudinal.</p>
</imagen>
<p>La vibración generada por un emisor produce <negrita>compresiones</negrita
> y <negrita>expansiones</negrita> en el medio, en la misma dirección
en que avanza o se propaga la onda. <negrita>El sonido no se puede
propagar en el vacío</negrita>.</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>El sonido es una <negrita>onda mecánica</negrita> porque requiere
de un medio elástico para su propagación.</p>
<p>El sonido es también una <negrita>onda longitudinal</negrita> porque
las vibraciones de las partículas tienen la misma dirección que la
propagación de la onda.</p>
</recuerdaTexto></recuerda><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_11_03_CO_Recurso020&amp;IdRecurso=RES-5EE7C5CEEA634DBF806D7109202B027E"
>Las características del sonido</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CN_11_03_CO_4F105E87E8CA47CDA159006A5A8F7BF7">
<seccion2Titulo>La velocidad del sonido</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Las ondas sonoras viajan a través de diferentes medios con distintas
velocidades dependiendo de factores como: la densidad, la elasticidad
y la temperatura del medio. La velocidad del sonido aumenta dependiendo
de la fase de la materia, por lo que entre mayor densidad tenga, mayor
es su velocidad de propagación. En la siguiente tabla se muestran
diferentes velocidades del sonido en medios distintos; estos son datos
hallados experimentalmente.</p>
<table border="1"><caption>Velocidades del sonido en diferentes medios</caption>
<colgroup><col/><col/></colgroup>
<tbody>
<tr>
<td align="center"><cursiva>Sustancia</cursiva></td>
<td align="center"><cursiva>Velocidad</cursiva> (m/s)</td>
</tr>
<tr>
<td>Aire (a 0 °C)</td>
<td>331</td>
</tr>
<tr>
<td>Aire (a 15 °C)</td>
<td>340</td>
</tr>
<tr>
<td>Helio</td>
<td>1000</td>
</tr>
<tr>
<td>Alcohol</td>
<td>1220</td>
</tr>
<tr>
<td>Agua</td>
<td>1440</td>
</tr>
<tr>
<td>Agua del mar</td>
<td>1500</td>
</tr>
<tr>
<td>Vidrio</td>
<td>4500</td>
</tr>
<tr>
<td>Concreto</td>
<td>3000</td>
</tr>
<tr>
<td>Madera dura</td>
<td>4000</td>
</tr>
<tr>
<td>Hierro</td>
<td>5000</td>
</tr>
<tr>
<td>Aluminio</td>
<td>5100</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>En los <negrita>medios gaseosos</negrita>, las fuerzas intermoleculares
se ven afectadas por la <negrita>temperatura</negrita>, que a medida
que se incrementa afecta la densidad y, por tanto, la velocidad con
la que se propaga el sonido. En los <negrita>medios líquidos</negrita
> y en los sólidos, la temperatura no afecta considerablemente la
velocidad de propagación del sonido; sin embrago, el valor de la velocidad
en cada material es una constante.</p>
<p>Experimentalmente, se ha encontrado que la velocidad del sonido
en el aire aumenta 0,6 m/s por cada grado centígrado, determinándose
la siguiente relación:</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_11_03_CO_formula_01.gif">
</formula>
<p>Donde: <cursiva>v<subindice>0</subindice></cursiva> es la velocidad
del sonido en el aire a 0 °C, y es igual a 331 m/s y <cursiva>T</cursiva
> es la temperatura en grados centígrados.</p>
<destacado><destacadoTitulo>¿Dónde cayó ese rayo? y ¿cuánto demora
el tren?</destacadoTitulo><destacadoTexto>
<p><negrita>Ejemplo 1</negrita><br/>En una tarde lluviosa, con una
temperatura ambiente de 15 °C se escucha un trueno 15 segundos después
de ver el relámpago, ¿a qué distancia cayó este rayo?</p>
<p><negrita>Solución</negrita><br/>Como la velocidad del sonido es
constante, entonces:</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_11_03_CO_formula_02.gif">
</formula>
<p>La velocidad del sonido es igual a</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_11_03_CO_formula_03.gif">
</formula>
<formula alineacion="centrada" src="CN_11_03_CO_formula_04.gif">
</formula>
<formula alineacion="centrada" src="CN_11_03_CO_formula_05.gif">
</formula>
<p>Entonces,</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_11_03_CO_formula_06.gif">
</formula>
<formula alineacion="centrada" src="CN_11_03_CO_formula_07.gif">
</formula>
<p><negrita>Ejemplo 2</negrita><br/>En el riel de un tren el sonido
se propaga a una velocidad de 4,5 km/s, ¿cuánto se demora la onda
sonora que produce el tren en el riel para recorrer 72 km?</p>
<p><negrita>Solución</negrita><br/>Como la velocidad del sonido es
constante, entonces:</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_11_03_CO_formula_08.gif">
</formula>
<p>Así,</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_11_03_CO_formula_09.gif">
</formula>
<formula alineacion="centrada" src="CN_11_03_CO_formula_10.gif">
</formula>
</destacadoTexto></destacado><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_11_03_CO_Recurso040&amp;IdRecurso=RES-0E62313F246B4DB895FD23DD84BA1D2D"
>Conoce la velocidad como se mueve el sonido</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CN_11_03_CO_E1D5BD1612AA41DFB31130C0A5EF4232">
<seccion2Titulo>Características del sonido</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>La sonoridad es una impresión subjetiva atribuida por quien escucha;
en cambio, la energía de la onda sonora es una magnitud física. Los
sonidos se distinguen unos de otros por sus características de intensidad,
tono y timbre.</p>
<seccion3 id="S3_CN_11_03_CO_E1D5BD1612AA41DFB31130C0A5EF5388">
<seccion3Titulo>Intensidad</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Para estudiar esta característica del sonido examinaremos en detalle
las siguientes experiencias:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>Si se dejan caer dos objetos (uno de masa mayor que
el otro) al piso, desde la misma altura, se escuchará con mayor “fuerza”
el sonido del golpe producido por el objeto de mayor masa.<br/><br
/>En este caso, se escucha con mayor <negrita>intensidad</negrita
> el sonido producido por el objeto de mayor masa puesto que este
genera una onda sonora de mayor <negrita>amplitud</negrita> que el
sonido emitido por el de menor masa.</listaElemento>
<listaElemento>El sonido producido por el golpe de un objeto al chocar
contra el piso será escuchado con mayor fuerza por una persona que
se encuentre cerca del evento que por otra persona que se encuentre
a mayor distancia.<br/><br/>En este caso se dice que la persona que
se encuentra más cerca del evento percibe con mayor <negrita>intensidad</negrita
> el sonido que la persona que está más lejos debido a que la <negrita
>amplitud</negrita> de la onda sonora va disminuyendo a medida que
la energía vibrante abarca cada vez mayor área alrededor del punto
de origen de propagación, como se ilustra en la siguiente gráfica:</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<imagen src="CN_11_03_CO_IMG02_small.jpg">
<p>La energía sonora (flecha azul) que origina la onda en el punto
O se propaga en todas las direcciones. A medida que se aleja de O,
una misma cantidad de energía cubre mayores áreas disminuyendo su
intensidad.</p>
</imagen>
<p>El sonido es un caso de ondas que se propagan en tres dimensiones,
es decir, se forman cascos esféricos alrededor del origen de la onda.
Por tanto, cuando la onda se propaga la energía por unidad de tiempo
debe distribuirse en un área cada vez mayor.</p>
<p>La <negrita>intensidad</negrita> depende del área que cubra la
circunferencia y de la energía que se transporte por unidad de tiempo.
Para estas ondas vemos que el área que debe cubrir la onda es la de
un cascarón esférico, cuya fórmula es: 4<cursiva>πr</cursiva><superindice
>2</superindice>, por lo que la intensidad queda definida así:</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_11_03_CO_formula_11.gif">
</formula>
<p>En conclusión, la intensidad del sonido disminuye proporcionalmente
con el cuadrado de la distancia a la fuente sonora (<negritacursiva
>r</negritacursiva>).</p>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CN_11_03_CO_E1D5BD1612AA41DFB31130C0A5EF6499">
<seccion3Titulo>Medida de la intensidad del sonido</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Para medir la intensidad del sonido se debe tener en cuenta la
intensidad propia de la fuente sonora, que se mide en <negrita>watios</negrita
> sobre metro cuadrado (<negritacursiva>W/m<superindice>2</superindice
></negritacursiva>) y la intensidad de la sensación sonora que se
mide en <negrita>belios</negrita> (<negrita>B</negrita>).</p>
<p>La intensidad de la fuente sonora aumenta exponencialmente desde
10<superindice>-12</superindice> W/m<superindice>2</superindice> hasta
10<superindice>0</superindice> W/m<superindice>2</superindice>, y
la intensidad de la sensación sonora varía linealmente desde 0 B hasta
12 B. Observa la siguiente tabla sobre intensidades del sonido:</p>
<table border="1"><colgroup><col span="3"/><col/></colgroup>
<tbody>
<tr>
<td align="center">Intensidad de la fuente sonora (W/m<superindice
>2</superindice>)</td>
<td align="center">Nivel del sonido belios (B)</td>
<td align="center">Nivel del sonido decibelios (dB)</td>
<td align="center">Sensación en el oído humano</td>
</tr>
<tr>
<td align="center">1 x 10<superindice>-12</superindice></td>
<td align="center">0</td>
<td align="center">0</td>
<td>Umbral audible</td>
</tr>
<tr>
<td align="center">1 x 10<superindice>-11</superindice></td>
<td align="center">1</td>
<td align="center">10</td>
<td></td>
</tr>
<tr>
<td align="center">1 x 10<superindice>-10</superindice></td>
<td align="center">2</td>
<td align="center">20</td>
<td>Murmullo</td>
</tr>
<tr>
<td align="center">1 x 10<superindice>-9</superindice></td>
<td align="center">3</td>
<td align="center">30</td>
<td></td>
</tr>
<tr>
<td align="center">1 x 10<superindice>-8</superindice></td>
<td align="center">4</td>
<td align="center">40</td>
<td></td>
</tr>
<tr>
<td align="center">1 x 10<superindice>-7</superindice></td>
<td align="center">5</td>
<td align="center">50</td>
<td></td>
</tr>
<tr>
<td align="center">1 x 10<superindice>-6</superindice></td>
<td align="center">6</td>
<td align="center">60</td>
<td>Conversación normal</td>
</tr>
<tr>
<td align="center">1 x 10<superindice>-5</superindice></td>
<td align="center">7</td>
<td align="center">70</td>
<td></td>
</tr>
<tr>
<td align="center">1 x 10<superindice>-4</superindice></td>
<td align="center">8</td>
<td align="center">80</td>
<td></td>
</tr>
<tr>
<td align="center">1 x 10<superindice>-3</superindice></td>
<td align="center">9</td>
<td align="center">90</td>
<td></td>
</tr>
<tr>
<td align="center">1 x 10<superindice>-2</superindice></td>
<td align="center">10</td>
<td align="center">100</td>
<td>Discoteca</td>
</tr>
<tr>
<td align="center">1 x 10<superindice>-1</superindice></td>
<td align="center">11</td>
<td align="center">110</td>
<td></td>
</tr>
<tr>
<td align="center">1 x 10<superindice>0</superindice></td>
<td align="center">12</td>
<td align="center">120</td>
<td>Taladro neumático a dos metros de distancia</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>Con base en la tabla anterior, el nivel de la sensación sonora
B se podría calcular en función del logaritmo de la relación entre
la intensidad de la fuente y la intensidad del umbral audible, así:</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_11_03_CO_formula_12.gif">
</formula>
<formula alineacion="centrada" src="CN_11_03_CO_formula_13.gif">
</formula>
<destacado><destacadoTitulo>¡Qué intensidad la de esa sirena!</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p><negrita>Ejemplo</negrita><br/>En la esquina de una calle hay una
ambulancia con las sirenas encendidas, y el nivel de sonido es de
90 dB. ¿Cuál es la intensidad del sonido que produce la sirena?</p>
<p><negrita>Solución</negrita><br/> Tenemos que la sensación sonora
depende de:</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_11_03_CO_formula_14.gif">
</formula>
<p>donde, <cursiva>B</cursiva> = 90 dB, por tanto,</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_11_03_CO_formula_15.gif">
</formula>
<p>entonces se debe hallar</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_11_03_CO_formula_16.gif">
</formula>
<formula alineacion="centrada" src="CN_11_03_CO_formula_17.gif">
</formula>
<formula alineacion="centrada" src="CN_11_03_CO_formula_18.gif">
</formula>
<p>Utilizando las propiedades de los logaritmos,</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_11_03_CO_formula_19.gif">
</formula>
<formula alineacion="centrada" src="CN_11_03_CO_formula_20.gif">
</formula>
<formula alineacion="centrada" src="CN_11_03_CO_formula_21.gif">
</formula>
<formula alineacion="centrada" src="CN_11_03_CO_formula_22.gif">
</formula>
<formula alineacion="centrada" src="CN_11_03_CO_formula_23.gif">
</formula>
</destacadoTexto></destacado><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_11_03_CO_Recurso050&amp;IdRecurso=RES-2336BBB917EF40CAA24E74D87B7A18F0"
>¿Qué sabes sobre los decibelios?</enlace>
</practica></seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CN_11_03_CO_E1D5BD1612AA41DFB31130C0A5EF7500">
<seccion3Titulo>Tono</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Esta característica el sonido permite clasificarlo como <negrita
>agudo</negrita> o <negrita>grave</negrita>, al comparar dos señales
sonoras. Esta cualidad depende de la frecuencia de vibración de la
onda.</p>
<p>Un sonido es <negrita>más agudo</negrita> que otro si tiene <negrita
>alta frecuencia</negrita>, y es más grave que otro si la frecuencia
de vibración es menor. Como se anotó, el oído humano percibe como
sonido aquellas ondas cuyas frecuencias están comprendidas en un rango
de 16 a 20 000 vibraciones por segundo (Hz).</p>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CN_11_03_CO_E1D5BD1612AA41DFB31130C0A5EF8611">
<seccion3Titulo>Timbre</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Esta característica o cualidad del sonido permite identificar la <negrita
>fuente</negrita> de la onda sonora. Por esto, por ejemplo, puedes
distinguir e identificar las voces familiares cuando conversan en
un recinto vecino aunque no los puedas ver, ya que cada uno tiene
un timbre de voz característico.</p>
<p>De igual manera, cuando los distintos instrumentos de una orquesta
emiten sonidos con la misma intensidad e igual frecuencia, el oído
humano puede distinguirlos, porque cada instrumento, además de los
sonidos fundamentales, produce otros sonidos secundarios, denominados <negrita
>armónicos</negrita>, que acompañan al sonido fundamental. Si se registran
gráficamente estos sonidos se obtienen curvas sinusoidales con diferentes
formas, que se atribuyen al sonido característico del emisor: su <negrita
>timbre</negrita>.</p>
<imagen src="CN_11_03_CO_IMG03_small.jpg">
<p>El registro de las ondas sonoras de diferentes instrumentos de
la misma intensidad (igual amplitud) y del mismo tono (de la misma
longitud de onda y, por consiguiente, la misma frecuencia) difieren
en las pequeñas ondulaciones que acompañan al sonido fundamental.</p>
</imagen>
</seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CN_11_03_CO_E1D5BD1612AA41DFB31130C0A5EF3121">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_11_03_CO_Recurso060&amp;IdRecurso=RES-008138E85E5F40F399293EE60FA26290"
>Refuerza tu aprendizaje: Las ondas sonoras</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CN_11_03_CO_B67B1761AB104DFEA3D200B5F2145EAA">
<seccion1Titulo>El efecto Doppler</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>El efecto Doppler, que se aplica para todo tipo de ondas, estudia
la variación de la frecuencia con la que se percibe una onda, cuando
la <negrita>fuente emisora</negrita> y el <negrita>receptor</negrita
> se encuentran en <negrita>movimiento</negrita>, uno con respecto
del otro.</p>
<p>Para las ondas sonoras, este efecto produce la <negrita>variación
de la frecuencia</negrita> con la cual se percibe un sonido, cuando
la fuente sonora se acerca o se aleja del receptor, cuando el receptor
se acerca o se aleja de la fuente sonora y cuando ambos se acercan
o se alejan simultáneamente.</p>
<p>Por esta razón, si una persona vendada se encuentra a la orilla
de una carretera, puede percibir si un automóvil se acerca o se aleja,
de acuerdo con la frecuencia del sonido generada por el motor del
auto.</p>
<p>Para el estudio de este fenómeno se utilizarán las siguientes convenciones:<br
/><br/><negritacursiva>v</negritacursiva>: velocidad del sonido en
el medio correspondiente (valor constante).<br/><negritacursiva>v<subindice
>e</subindice></negritacursiva>: velocidad del emisor.<br/><negritacursiva
>v<subindice>r</subindice></negritacursiva>: velocidad del receptor.<br
/><negritacursiva>f</negritacursiva>: frecuencia de emisión (permanece
constante).<br/><negritacursiva>f<subindice>r</subindice></negritacursiva
>: frecuencia de recepción.</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento><negrita>Primera situación</negrita>: cuando el receptor
se acerca o se aleja de la fuente sonora y esta permanece en reposo:<br
/><br/>Cuando se acerca, <formula alineacion="centrada"
src="CN_11_03_CO_formula_24.gif"></formula><br/><br/>Cuando se aleja,<formula
alineacion="centrada" src="CN_11_03_CO_formula_25.gif"></formula></listaElemento>
<listaElemento><negrita>Segunda situación</negrita>: si la fuente
sonora se acerca o se aleja del receptor, pero este permanece en reposo:<br
/><br/>Cuando se acerca,<formula alineacion="centrada"
src="CN_11_03_CO_formula_26.gif"></formula><br/><br/>Cuando se aleja,<formula
alineacion="centrada" src="CN_11_03_CO_formula_27.gif"></formula></listaElemento>
<listaElemento><negrita>Tercera situación</negrita>: si tanto el receptor
como la fuente se acercan o se alejan, simultáneamente:<br/><br/>Cuando
ambos se acercan, <formula alineacion="centrada"
src="CN_11_03_CO_formula_28.gif"></formula><br/><br/>Cuando ambos
se alejan, <formula alineacion="centrada"
src="CN_11_03_CO_formula_29.gif"></formula></listaElemento>
</listaSinNumerar>
<destacado><destacadoTitulo>¿Ya llega la ambulancia?</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p><negrita>Ejemplo</negrita><br/>Un observador se mueve con una velocidad
de 15 m/s y la fuente sonora, una ambulancia, va a una velocidad de
50 m/s mientras emite un sonido de 500 Hz, en una tarde donde la temperatura
ambiente es de 15 °C, es decir, que la velocidad del sonido en el
aire es 340 m/s.</p>
<p>Calcular la frecuencia con la cual el observador percibe el sonido
en los seis casos posibles.</p>
<p><negrita>Solución</negrita><br/>Los datos consignados en el enunciado
son:</p>
<p><cursiva>v</cursiva> = 340 m/s, <cursiva>v<subindice>r</subindice
></cursiva> = 15 m/s, <cursiva>v<subindice>e</subindice></cursiva
> = 50 m/s <cursiva>f</cursiva> = 500 Hz</p>
<listaNumerada>
<listaElemento>Cuando el observador o receptor se acerca a la fuente,<br
/><br/><formula alineacion="centrada" src="CN_11_03_CO_formula_30.gif">
</formula><br/><br/><formula alineacion="centrada"
src="CN_11_03_CO_formula_31.gif"></formula></listaElemento>
<listaElemento>Cuando el observador se aleja de la fuente,<br/><br
/><formula alineacion="centrada" src="CN_11_03_CO_formula_32.gif">
</formula></listaElemento>
<listaElemento>Cuando la fuente se acerca al observador,<br/><br/><formula
alineacion="centrada" src="CN_11_03_CO_formula_33.gif"></formula></listaElemento>
<listaElemento>Cuando la fuente se aleja del observador,<br/><br/><formula
alineacion="centrada" src="CN_11_03_CO_formula_34.gif"></formula></listaElemento>
<listaElemento>Cuando la fuente y el observador se acercan,<br/><br
/><formula alineacion="centrada" src="CN_11_03_CO_formula_35.gif">
</formula></listaElemento>
<listaElemento>Cuando la fuente y el observador se alejan,<br/><br
/><formula alineacion="centrada" src="CN_11_03_CO_formula_36.gif">
</formula></listaElemento>
</listaNumerada>
</destacadoTexto></destacado><profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_11_03_CO_Recurso070&amp;IdRecurso=RES-F70FDA14D30148F283DC7463033056E5"
>El efecto Doppler</enlace>
</profundiza><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_11_03_CO_Recurso080&amp;IdRecurso=RES-ECE951E623584F6BBD80156ED251B58B"
>Resuelve problemas con el efecto Doppler</enlace>
</practica><seccion2
id="S2_CN_11_03_CO_A06BFBE35D1847038033B13AF7507BD8">
<seccion2Titulo>Ondas de choque</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>La <negrita>onda de choque</negrita> es un fenómeno que se produce
cuando una fuente sonora viaja con mayor velocidad que la del sonido,
en el medio en el cual se mueve la fuente.</p>
<p>Ejemplos de esta situación se presentan cuando un avión supera
la velocidad de 340 m/s que es la velocidad del sonido promedio en
el aire, cuando los meteoritos entran a la atmósfera terrestre, cuando
escuchamos los truenos durante las tormentas, o en el caso de las
explosiones, controladas o no. Observa la siguiente gráfica:</p>
<imagen src="CN_11_03_CO_IMG04_small.jpg">
<p>La imagen enseña la representación de una onda de choque en cuatro
pasos: 1) el tambor emite una onda, 2) el tambor se mueve en línea
recta pero las ondas sonoras se mueven con mayor velocidad, 3) el
tambor alcanza el sonido del aire, 4) el tambor supera la velocidad
del aire y las ondas forman un cono de Mach, el cual representa la
onda de choque.</p>
</imagen>
<p>Para que se produzca la <negrita>onda de choque</negrita>, la fuente
emisora del sonido debe realizar los siguientes pasos, en el caso
del tambor:</p>
<listaNumerada>
<listaElemento>El tambor, al ser golpeado por una baqueta, produce
ondas sonoras que se propagan a través del aire en todas las direcciones.</listaElemento>
<listaElemento>El tambor que produce las ondas sonoras se mueve progresivamente
en línea recta, pero las ondas sonoras se mueven más rápido que el
tambor, de tal manera que frente este las ondas se comprimen, aumentando
su frecuencia y, por el contrario, detrás del tambor las ondas se
dispersan disminuyendo la frecuencia (efecto Doppler).</listaElemento>
<listaElemento>El tambor alcanza la velocidad del sonido en el aire.</listaElemento>
<listaElemento>El tambor supera la velocidad del sonido dejando atrás
las ondas que produce, las cuales quedan dentro de una superficie
que recibe el nombre de cono de Mach, que es propiamente la onda de
choque.</listaElemento>
</listaNumerada>
<p>Las ondas de choque son utilizadas para la destrucción controlada
de edificaciones (explosiones controladas) y en medicina para el tratamiento
desintegrador de cálculos renales, uretrales, pancreáticos y salivares,
además de servir en tratamientos antiinflamatorios.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_11_03_CO_Recurso090&amp;IdRecurso=RES-0EE301E3BEEC4129B48C05F10ED87CEF"
>Conoce sobre las ondas de choque</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CN_11_03_CO_A06BFBE35D1847038033B13AF7509CE9">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_11_03_CO_Recurso100&amp;IdRecurso=RES-E22B1E08AD0147508335208AE05A07B4"
>Refuerza tu aprendizaje: El efecto Doppler</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CN_11_03_CO_767A8D34670C4B0B93E6891509F05C1B">
<seccion1Titulo>La luz</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>La luz es una forma de energía utilizada por las plantas para fabricar
su propio alimento, y por muchos animales para recibir información
de lo que se encuentra a su alrededor, utilizando distintos mecanismos
de percepción que dependen de las propiedades de la luz y de la sensibilidad
de los órganos receptores que han desarrollado según su evolución.
Así, por ejemplo, el ojo humano detecta distintas frecuencias, ve
colores; mientras las abejas, además, detectan la polarización de
las ondas.</p>
<p>Para empezar a estudiar la luz es importante saber que existen
cuerpos que producen y emiten su propia luz, y se conocen como <negrita
>fuentes luminosas</negrita>, y otros que la absorben y la reflejan,
son los llamados <negrita>cuerpos opacos</negrita>.</p>
<p>La luz se propaga a través de diferentes medios, los cuales se
pueden clasificar en <negrita>medios transparentes</negrita> y <negrita
>medios traslúcidos</negrita>; así mismo, existen otros cuerpos por
los que la luz no se propaga, estos son los cuerpos opacos.</p>
<p>Los <negrita>medios</negrita> o cuerpos <negrita>transparentes</negrita
> permiten el paso de la luz sin dispersarla, como por ejemplo, los
vidrios de los ventanales de las casas, que permiten identificar con
claridad los objetos que se encuentran del otro lado.</p>
<p>Los cuerpos o <negrita>medios traslúcidos</negrita> permiten el
paso de la luz pero la dispersan en diferentes direcciones, es decir,
dejan pasar la luz pero no permiten identificar con claridad los objetos
que tratamos ver al otro lado del medio.</p>
<imagen src="CN_11_03_CO_IMG05_small.jpg">
<p>El vidrio martillado que aparece a la derecha no deja ver con claridad
la imagen que está tras él, aunque permite el paso de la luz, es traslúcido,
mientras que el vidrio de la izquierda deja ver con claridad lo que
hay tras él, por lo que se le llama un medio o cuerpo transparente.</p>
</imagen>
<seccion2 id="S2_CN_11_03_CO_629DD8E29E244DC7BD370965C8118402">
<seccion2Titulo>Naturaleza de la luz</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Un gran interrogante de la humanidad ha sido: ¿por qué vemos los
objetos? Los antiguos griegos suponían que todos los cuerpos emitían
partículas que impresionaban la visión humana permitiéndoles ser observados.
Pero, ¿por qué la parte posterior de los objetos no era vista por
un observador ubicado al frente de ellos?</p>
<p>En la segunda mitad del siglo XVII surge la primera teoría científica
sobre la naturaleza de la luz, conocida como la <negrita>teoría corpuscular</negrita
>, postulada por sir Isaac Newton, que expresaba lo siguiente: “De
los cuerpos luminosos se desprenden corpúsculos finísimos que se mueven
en línea recta, siguiendo las leyes de la mecánica, al tropezar con
el ojo producen la sensación de luz”. De acuerdo con esto, estos llamados
corpúsculos (que suponían partículas sin masa) podían atravesar los
cuerpos transparentes y se reflejaban en las superficies de los cuerpos
opacos, que podían absorber parte de ellos. Pero esta teoría no explicaba
los fenómenos de difracción ni el de la interferencia de la luz.</p>
<p>Paralelamente a la teoría corpuscular se postuló la <negrita>teoría
ondulatoria</negrita>, defendida inicialmente por el físico holandés <negrita
>Christian Huygens</negrita> (1629-1695), y apoyada posteriormente
por <negrita>Tomás Young</negrita> (1773-1829) y <negrita>Agustín
Fresnel</negrita> (1788-1827). En dicha teoría se afirmaba que la
luz era una onda mecánica transversal, que requería de un medio material
para su propagación, por lo cual se supuso la existencia del <negrita
>éter</negrita>, para explicar cómo se transmitía la luz del Sol hacia
la Tierra. Esta última suposición nunca pudo ser probada. La principal
objeción a la teoría ondulatoria era que la luz no parecía doblar
en las esquinas sino que por evidencia viajaba en línea recta.</p>
<p>Ante las falencias de las teorías anteriores surge, a mediados
del siglo XIX, la <negrita>teoría electromagnética</negrita>, propuesta
por James Clark Maxwell (1831-1879), según la cual la luz es una onda
electromagnética que se puede propagar con velocidad definida, incluso
en el vacío y, por tanto, no era necesario suponer el <negrita>éter</negrita
>.</p>
<p>La teoría electromagnética fue aceptada durante algún tiempo, hasta
que no logró explicar satisfactoriamente otros fenómenos como el <negrita
>efecto fotoeléctrico</negrita> y el <negrita>efecto Compton</negrita
>. Esto provocó que en 1900 el científico alemán <negrita>Max Planck</negrita
> (1858-1947), apoyado posteriormente por <negrita>Albert Einstein</negrita
> en 1905, propusiera la <negrita>teoría cuántica</negrita>, la cual
considera a la luz como paquetes de energía indivisible, <negrita
>fotones</negrita> o <negrita>quantum</negrita>, emitidos cuando los
electrones pasan de un nivel de energía superior a otro de menor energía.</p>
<p>Actualmente se considera que la luz participa de una doble naturaleza:
ondas y fotones, que son dos caras de una misma realidad; esta <negrita
>teoría mecánica-ondulatoria</negrita> fue propuesta por el físico
francés <negrita>Luis de la Broglie</negrita> en su tesis de grado
en 1923.</p>
<p>Esta dualidad onda-partícula se reconoce a través de la ecuación <cursiva
>E = h.f</cursiva>, donde: la frecuencia (<negritacursiva>f</negritacursiva
>) es una propiedad ondulatoria y el quantum de energía (<negritacursiva
>E</negritacursiva>) es una propiedad corpuscular, siendo la mínima
cantidad de luz amarilla que se puede absorber o emitir. La naturaleza
ondulatoria se apoya en los experimentos de Young, y la corpuscular,
sobre el efecto fotoeléctrico, en los de Philipp Lenard (1862-1947).</p>
<destacado><destacadoTitulo>El efecto fotoeléctrico y el efecto Compton</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>El <negrita>efecto fotoeléctrico</negrita> fue descubierto por
Hertz en 1887; sin embargo, fue Albert Einstein quien pudo explicar
tal fenómeno. Propuso que un <negrita>metal</negrita> emite electrones
si sobre él se aplica una radiación con cierta intensidad. Para darse
este efecto de expulsión de electrones, la luz debía estar compuesta
por partículas a las que Einstein llamó <negrita>fotones</negrita
>, y para lograr tal efecto estos debían vibrar con cierta frecuencia
mayor a una frecuencia umbral, <negritacursiva>f<subindice>0</subindice
></negritacursiva> establecida por Lenard. Einstein demostró que,
dado que  la luz consta de fotones, cada electrón solo puede recibir
la energía <negritacursiva>h.f</negritacursiva> de un fotón. El <negrita
>efecto Compton</negrita> es un efecto que muestra cómo una onda se
comporta como una partícula. De esta manera, una onda de luz choca
contra un electrón y, al hacerlo, se dispersa de acuerdo con la conservación
del momentum de la onda, presentando un cambio en su frecuencia que
está relacionada con este momemtum.</p>
</destacadoTexto></destacado><profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_11_03_CO_Recurso110&amp;IdRecurso=RES-082F767EAC3C4CF4A7F74122C83D5876"
>Las ondas de luz</enlace>
</profundiza><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_11_03_CO_Recurso120&amp;IdRecurso=RES-BC23A1AFA9104115A8C09712A701367F"
>Las teorias de la luz</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CN_11_03_CO_76DCB0890E0E4DAEA560EEE2AF9A5CB8">
<seccion2Titulo>La propagación de la luz</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>La luz, desde el punto de vista de la física, incluye todas las <negrita
>radiaciones electromagnéticas</negrita>, las cuales <negrita>se propagan
en línea recta</negrita> en todas las direcciones formando ondas transversales
esféricas.</p>
<p>A partir del hecho de que la luz se propaga en línea recta se puede
explicar qué son las zonas de sombra y penumbra que se producen cuando
la luz impacta sobre cuerpos opacos.</p>
<p>La <negrita>zona de sombra</negrita> es aquella región donde no
llega la luz proveniente de una fuente luminosa puntual, como se ilustra
en la siguiente gráfica:</p>
<imagen src="CN_11_03_CO_IMG06_small.jpg">
<p>Los rayos luminosos, provenientes de una fuente no puntual, impactan
sobre un cuerpo opaco generando dos zonas perfectamente definidas:
la zona de sombra, donde no llega ningún rayo luminoso procedente
de la fuente luminosa, pues no logran atravesarlo, y otra región envolvente,
donde llegan parcialmente los rayos luminosos emitidos en los extremos
de la fuente, que es la zona de penumbra.</p>
</imagen>
<p>Al formarse una sombra también se crea la <negrita>zona de penumbra</negrita
>, donde llegan parcialmente los rayos procedentes de la fuente luminosa.</p>
<p>Los eclipses parciales y totales de Sol se explican de manera similar
cuando la Luna (cuerpo opaco) se atraviesa entre el Sol y la Tierra.</p>
<seccion3 id="S3_CN_11_03_CO_76DCB0890E0E4DAEA560EEE2AF9A6DC9">
<seccion3Titulo>La velocidad de la luz</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>La luz es una onda electromagnética que se propaga en línea recta
en todas las direcciones, con una velocidad igual a 300 000 km/s (3
x 10<superindice>8</superindice> m/s) cuando lo hace en el vacío.
Cuando la luz se propaga a través de otros medios, como el aire, el
vidrio, el diamante o el agua, lo hace con velocidades inferiores,
las cuales se han determinado de forma experimental y dependen de
la estructura molecular del medio de propagación y, en particular,
de las propiedades electromagnéticas (permeabilidad eléctrica y magnética)
de cada medio.</p>
<table border="1"><caption>Velocidad de la luz en algunos medios</caption>
<colgroup><col/><col/></colgroup>
<tbody>
<tr>
<td>Vacío</td>
<td>300 000 km/s</td>
</tr>
<tr>
<td>Aire</td>
<td>299 700 km/s</td>
</tr>
<tr>
<td>Agua</td>
<td>249 800 km/s</td>
</tr>
<tr>
<td>Diamante</td>
<td>125 000 km/s</td>
</tr>
</tbody>
</table>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CN_11_03_CO_76DCB0890E0E4DAEA560EEE2AF9A7AD0">
<seccion3Titulo>La experiencia de Fizeau</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Para obtener el valor de la velocidad de la luz se realizaron varios
experimentos, entre ellos el del físico francés <negrita>Hippolyte
Fizeau</negrita> a mediados de 1849, quien empleó un dispositivo consistente
en una lámina semitransparente (<negritacursiva>L</negritacursiva
>), una rueda dentada giratoria (<negritacursiva>R</negritacursiva
>), un espejo (<negritacursiva>E</negritacursiva>) situado a una distancia
(<negritacursiva>d</negritacursiva>) de la rueda, de manera que un
rayo luminoso procedente de la fuente luminosa incidía en la lámina
semitransparente y se reflejaba hacia el espejo, después de pasar
por un espacio vacío o escotadura de la rueda, sufriendo una segunda
reflexión para volver por el mismo camino e incidir sobre el siguiente
diente de la rueda giratoria, de tal manera que el observador nunca
ve el rayo reflejado por el espejo, como se observa en la siguiente
figura:</p>
<imagen src="CN_11_03_CO_IMG07_small.jpg">
<p>En este experimento de <negrita>Fizeau</negrita> los valores de
los factores que se hallaron fueron: N = 720 dientes, n = 12,5 vueltas/segundo,
d = 8/3 <cursiva>km</cursiva> para obtener un valor de <cursiva>c = 300
000 km/s</cursiva>, que es la velocidad de la luz.</p>
</imagen>
<p>La velocidad de la luz se halla calculando el tiempo en que la
escotadura es reemplazada por el diente y la distancia recorrida por
el rayo entre la rueda, el espejo y de nuevo la rueda, es decir, dos
veces la distancia (<negrita>2d</negrita>) entre la rueda y el espejo,
garantizando que la rueda giratoria mantenga un movimiento circular
uniforme.</p>
<p>Por lo cual tenemos que:<br/><br/><negritacursiva>c</negritacursiva
>: velocidad de la luz.<br/><negritacursiva>N</negritacursiva>: número
de dientes de la rueda.<br/><negritacursiva>n</negritacursiva>: frecuencia
del movimiento circular (vueltas/s).<br/><negritacursiva>d</negritacursiva
>: distancia de la rueda al espejo.</p>
<p>De acuerdo con estas convenciones,<br/><br/><negrita>1/n</negrita
>: es el periodo del movimiento circular (tiempo empleado por la rueda
para realizar una vuelta).<br/><negrita>1/n N</negrita>: tiempo para
que un diente sea reemplazado por otro diente.<br/><negrita>1/2n N</negrita
>: tiempo para sustituir un diente por una escotadura.<br/><negrita
>2d</negrita>: distancia recorrida por la luz</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_11_03_CO_formula_37.gif">
</formula>
</seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CN_11_03_CO_76DCB0890E0E4DAEA560EEE2AF9A9123">
<seccion2Titulo>La luz como onda electromagnética</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>La luz, al igual que las <negrita>ondas mecánicas</negrita>, presenta
fenómenos como la <negrita>reflexión</negrita> y la <negrita>refracción</negrita
>, que pueden ser explicados incluso si la luz se considera como partículas
y no como ondas. Sin embargo, los fenómenos de <negrita>difracción</negrita
> y de <negrita>interferencia</negrita> solo se pueden explicar gracias
a las <negrita>ondas</negrita>. Estos últimos son los que mantienen
vigente la teoría ondulatoria de la luz.</p>
<p>Pero en el espacio vacío, la luz no dispone de un medio elástico
por el cual propagarse; luego, si es una onda, el medio por el que
se propaga debe tener algo que oscile para poder constituir una onda.
¿Qué es lo que oscila?</p>
<p>La respuesta a esa pregunta lleva a la definición de onda electromagnética;
es decir, son ondas que no necesitan de un medio elástico para propagarse.</p>
<p>En la naturaleza, la materia exhibe propiedades fundamentales,
como la <negrita>masa</negrita> y la <negrita>carga eléctrica</negrita
>. Gracias a la <negrita>masa</negrita> podemos hablar de la fuerza
gravitacional, que es la fuerza que existe entre los cuerpos (más
evidente entre los astros). Es una fuerza que que actúa a distancia
y hace que estos se atraigan. Por ejemplo, la Luna gira alrededor
de la Tierra porque esta la atrae y, sin embargo, nunca hacen contacto:
entre ellas dos se crea un <negrita>campo gravitacional</negrita>.
Ese campo gravitacional permite que la interacción o la fuerza gravitacional
sea posible.</p>
<p>Al igual que de campo gravitacional podemos hablar del <negrita
>campo eléctrico</negrita>, que es el que aparece entre cargas eléctricas
que interactúan a través de la fuerza eléctrica, es decir, aquella
que existe entre los protones y los electrones en un átomo. El <negrita
>campo magnético</negrita> también está relacionado con las cargas
eléctricas, y se origina cuando las cargas se mueven produciendo fuerzas
atractivas o repulsivas, como las que se sienten cuando acercamos
dos imanes.</p>
<p>Los conceptos de campo magnético y campo eléctrico fueron desarrollados
por Faraday para considerar los fenómenos electromagnéticos, pero
Maxwell estableció ecuaciones a fin de comprender el electromagnetismo,
que explican que el campo magnético variable y el campo eléctrico
variable coexisten, autopropagándose con la onda a través del espacio
y generándose continuamente Se observa cómo estos campos son perpendiculares
entre sí y a la dirección de propagación de la onda.</p>
<p>Como hemos asociado los campos eléctrico y magnético a las cargas
eléctricas deducimos que la luz tiene relación con estos campos.</p>
<p>Entonces, la luz se puede ver como ondas transversales en el espacio,
en el que los campos eléctrico y magnético oscilan perpendicularmente
a la dirección en la que la luz avanza, como muestra la siguiente
figura:</p>
<imagen src="CN_11_03_CO_IMG08_small.jpg">
<p>La onda electromagnética es una onda transversal en la que el campo
magnético (oscila en el plano rojo) es perpendicular al campo eléctrico
(oscila en el plano azul), y ambos son perpendiculares a la dirección
de propagación de la onda.</p>
</imagen>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CN_11_03_CO_76DCB0890E0E4DAEA560EEE2AF9A0234">
<seccion2Titulo>El espectro de la luz</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>El espectro electromagnético o espectro de la luz es el conjunto
de todas las radiaciones electromagnéticas: las ondas de radio y TV,
las microondas usadas en los satélites y los hornos, los rayos X y
gama, las ondas de infrarrojos que se perciben como calor y las ultravioleta
presentes en la luz del Sol, y, desde luego, la luz visible. Por su
carácter ondulatorio las radiaciones electromagnéticas pueden clasificarse
de acuerdo con su frecuencia o su longitud de onda. Estas dos características
son inversamente proporcionales, es decir, a mayor longitud de onda
menor frecuencia y viceversa.</p>
<p>La luz visible está constituida por aquellas radiaciones electromagnéticas
con frecuencias comprendidas entre 10<superindice>14</superindice
> y 10<superindice>15</superindice> Hz, o longitudes de onda entre
750 nm para el rojo y 400 nm para el púrpura, pasando por el verde
de 520 nm, aproximadamente.</p>
<imagen src="CN_11_03_CO_IMG09_small.jpg">
<p>Este conjunto de radiaciones conforma el espectro electromagnético
de la luz. Se ordenan de acuerdo con la frecuencia de las ondas.</p>
</imagen>
<destacado><destacadoTitulo>La longitud de onda de la luz amarilla</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p><negrita>Ejemplo</negrita><br/>En nuestros hogares usamos distintas
calidades de luz. Determine la longitud de onda de la luz amarilla
que ilumina un recinto y que tiene una frecuencia de 5 x 10<superindice
>14</superindice> Hz.</p>
<p><negrita>Solución</negrita><br/>En general, para cualquier onda
se tiene que la velocidad de propagación es:</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_11_03_CO_formula_38.gif">
</formula>
<p>Para el caso de las ondas electromagnéticas, la velocidad siempre
es de 3 x 10<superindice>8</superindice> m/s y se escribe con la letra <negritacursiva
>c</negritacursiva>, por lo que se establece la siguiente ecuación:</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_11_03_CO_formula_39.gif">
</formula>
<formula alineacion="centrada" src="CN_11_03_CO_formula_40.gif">
</formula>
<formula alineacion="centrada" src="CN_11_03_CO_formula_41.gif">
</formula>
</destacadoTexto></destacado><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_11_03_CO_Recurso130&amp;IdRecurso=RES-5E22ED943F3043F8A9225FAA6A59ABF9"
>Conoce el espectro electromagnético</enlace>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_11_03_CO_Recurso150&amp;IdRecurso=RES-F0FFE9F15B3E4DF9A30D74AD1F569123"
>Crucigrama sobre las ondas de luz</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CN_11_03_CO_76DCB0890E0E4DAEA560EEE2AF9A7176">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_11_03_CO_Recurso160&amp;IdRecurso=RES-F3D48B60F83A4E7C83E8D2FB08E95B72"
>Refuerza tu aprendizaje: Las ondas de luz</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CN_11_03_CO_68F7E6AFA07F4431B6D762537AF38DCD">
<seccion1Titulo>Competencias</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Pon a prueba tus capacidades y aplica lo aprendido con estos recursos.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_11_03_CO_Recurso170&amp;IdRecurso=RES-AEF8D534BF584E4686E3E17CD9623598"
>Competencias: comprobación de las características de la luz</enlace>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_11_03_CO_Recurso180&amp;IdRecurso=RES-7BA6721384AA4924A6E7AADBE7BE63F9"
>Competencias: observación del movimiento de las ondas sonoras</enlace>
</practica></seccion1Texto></seccion1><masinformacion
id="MI_CN_11_03_CO_1116553C9FCB42F0996F249290F3FEB9"><mapaconceptual>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_11_03_CO_Recurso200&amp;IdRecurso=RES-3CC793222D88487DB970A72E0519F93D"
>Mapa conceptual del tema La luz y el sonido</enlace></mapaconceptual>
<autoevaluate><enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_11_03_CO_Recurso210&amp;IdRecurso=RES-1BCE59100BF748D1A6CCD05C4E6DF97E"
>Evalúa tus conocimientos sobre el tema La luz y el sonido</enlace>
</autoevaluate><enlacesreferencia>
<enlace
destino="https://phet.colorado.edu/es/simulation/legacy/photoelectric"
>El efecto foto eléctrico.</enlace>
<enlace destino="https://www.youtube.com/watch?v=ScN-btW8ST8">El experimento
de Fizeau.</enlace>
<enlace
destino="https://www.saberespractico.com/curiosidades/que-es-el-efecto-doppler/"
>El efecto Doppler.</enlace>
</enlacesreferencia></masinformacion></libro>
