<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="cuadernoestudio/dtd/libro.xslt" type="text/xsl"?>
<!--Arbortext, Inc., 1988-2015, v.4002-->
<!DOCTYPE libro SYSTEM "cuadernoestudio/dtd/libro.dtd">
<?Pub Inc?>
<libro id="CN_11_02_CO">
<libroTitulo>Las ondas</libroTitulo>
<seccion1 id="S1_CN_11_02_CO_9FBD64190D4C40F394C11E677D3F41BE">
<seccion1Titulo>Las ondas, sus elementos y su clasificación</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Una <negrita>onda</negrita> es el fenómeno producido por una perturbación
energética que se propaga a través de un medio material elástico o
a través del vacío. Este fenómeno también es conocido como <negrita
>movimiento ondulatorio</negrita>.</p>
<p>En un movimiento ondulatorio solamente se da un <negrita>transporte
de energía</negrita>, nunca hay transporte de materia. Esta afirmación
se puede evidenciar cuando en un estanque en reposo flotan pedazos
de corcho, pero si se genera un tren de ondas del centro del estanque
hacia la orilla, se observa que el corcho se mantiene en el mismo
lugar realizando un movimiento de vaivén hacia arriba y hacia abajo,
y los pedazos de corcho no se desplazan hacia la orilla.</p>
<imagen ampliable="no" src="CN_11_02_CO_IMG01_small.jpg">
<p>Christian Huygens fue uno de los científicos que más aportó a la
teoría ondulatoria de la luz, la cual necesitaba como soporte la existencia
de una materia sutil, el éter, a través de la cual viajaba la onda
luminosa, así como las ondas en un estanque necesitan del agua, o
el sonido necesita del aire para propagarse.</p>
</imagen>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_11_02_CO_Recurso010&amp;IdRecurso=RES-7774BA0609AE4930A769CBF63BF2C81F"
>Las clases de ondas y sus propiedades</enlace>
</profundiza><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_11_02_CO_Recurso020&amp;IdRecurso=RES-0A3DB19814F548BFB8F115D74E02B98D"
>Comprende las clases de ondas</enlace>
</practica><seccion2
id="S2_CN_11_02_CO_7102E416D24B4F3B8C3CF8965393E82A">
<seccion2Titulo>Los elementos y las características de las ondas</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Para entender el comportamiento de las ondas es necesario reconocer
los elementos que las constituyen, para esto se analizará la formación
de una onda en un <negrita>medio elástico</negrita> a partir de la
siguiente ilustración:</p>
<imagen ampliable="no" src="CN_11_02_CO_IMG02_small.jpg">
<p>La vibración de la primera partícula se transmite consecutivamente
a todas las demás partículas del medio, debido a que ellas se encuentran
unidas por fuerzas intermoleculares y es así como constituyen el medio
material donde se propagan las ondas.</p>
</imagen>
<p>El medio elástico puede ser gaseoso, líquido o sólido, y tiene
la propiedad de deformarse y luego recuperarse. La <negrita>perturbación</negrita
> es la interacción de un agente externo sobre el medio elástico.</p>
<imagen src="CN_11_02_CO_IMG03_small.jpg">
<p>La longitud de onda es la distancia que recorre una perturbación
en un tiempo de un periodo. Está definida por la distancia entre dos
máximos, dos valles o dos crestas consecutivas.</p>
</imagen>
<p>El movimiento de oscilación de la primera partícula corresponde
a un <negrita>movimiento armónico simple</negrita> y la <negrita>energía</negrita
> que lo produce es la que se propaga a las demás partículas del medio
material elástico. Los componentes en una onda son:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>La <negrita>amplitud de la onda</negrita> (<negrita
>A</negrita>), es la máxima elongación del movimiento armónico simple
(MAS). </listaElemento>
<listaElemento>El <negrita>periodo</negrita> (<negrita>T</negrita
>) es el tiempo que tarda una oscilación del MAS. También puede definirse
como el tiempo que tarda en propagarse la energía que produce la onda
al recorrer una <negrita>longitud de onda</negrita>.</listaElemento>
<listaElemento>La <negrita>longitud de onda</negrita> (<negrita>λ</negrita
>) es la distancia que recorre la onda mientras la primera partícula
realiza una oscilación completa, es decir, es la distancia que recorre
la onda en un periodo de tiempo.</listaElemento>
<listaElemento>La <negrita>frecuencia</negrita> (<negrita>f</negrita
>) se define como el número de oscilaciones que realiza el MAS en
la unidad de tiempo (un segundo). También se puede decir que son cuantas
longitudes de onda se forman en un segundo.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_11_02_CO_Recurso030&amp;IdRecurso=RES-069CF9926AA4451BA07CBFD3E65955D7"
>Tipos de ondas y fenómenos ondulatorios</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CN_11_02_CO_206EA6CD945A4B6A9895C0872998DDA0">
<seccion2Titulo>Clasificación de las ondas</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>En la naturaleza encontramos distintas formas de ondas, por ejemplo,
cuando se agita una cuerda se puede observar cómo las ondas se desplazan
a lo largo de ella, o cuando un pato perturba el agua de un estanque
y se ve cómo las ondas se desplazan en todas las direcciones en la
superficie del agua, o cuando se enciende una bombilla y vemos que
se ilumina el espacio cerrado, la luz se propaga en todas las direcciones,
descubriendo en frente nuestro la forma y el color de los objetos.</p>
<p>Para estudiarlas, las ondas se pueden clasificar de tres formas
distintas, dependiendo de:</p>
<listaNumerada>
<listaElemento>El medio de propagación.</listaElemento>
<listaElemento>Las direcciones de los movimientos que componen el
movimiento ondulatorio.</listaElemento>
<listaElemento>Las dimensiones del espacio que ocupen en su propagación.</listaElemento>
</listaNumerada>
<imagen src="CN_11_02_CO_IMG04_small.jpg">
<p>Ejemplos de ondas unidimensionales (izquierda), superficiales (estanque)
y esféricas (luz).</p>
</imagen>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_11_02_CO_Recurso260&amp;IdRecurso=RES-C4D37E8F68DE453EB599B573306E99EC"
>Las características de las ondas</enlace>
</profundiza><seccion3
id="S3_CN_11_02_CO_206EA6CD945A4B6A9895C0872998AAD2">
<seccion3Titulo>Según el medio</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>De acuerdo con el medio en el que se propagan las ondas se clasifican
en dos tipos:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento><negrita>Ondas mecánicas:</negrita> estas ondas se
producen cuando la perturbación energética se propaga a través de
un medio material elástico como, por ejemplo, las olas del mar que
se propagan en el agua, o también, las ondas sonoras que se propagan
a través del aire.</listaElemento>
<listaElemento><negrita>Ondas electromagnéticas:</negrita> estas ocurren
cuando la perturbación energética se propaga a través del vacío, como,
por ejemplo: la luz, las ondas de radio, los rayos X, y en general
todas las ondas que hacen parte del espectro electromagnético.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<imagen src="CN_11_02_CO_IMG05_small.jpg">
<p>Las ondas en el agua son un ejemplo de ondas mecánicas, mientras
que la luz que viene del Sol y nos permite distinguir los colores
son ondas electromagnéticas.</p>
</imagen>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CN_11_02_CO_206EA6CD945A4B6A9895C0872998FFE4">
<seccion3Titulo>Según las direcciones de los movimientos de la onda</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>El movimiento ondulatorio se considera también como la combinación
de un <negrita>movimiento vibratorio</negrita> (MAS) y un <negrita
>movimiento de propagación</negrita> (movimiento uniforme). Dependiendo
de las direcciones de estos dos movimientos, las ondas se pueden clasificar
en:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento><negrita>Ondas transversales</negrita> que son las
que se forman cuando la dirección del movimiento vibratorio es perpendicular
a la dirección del movimiento de propagación. Como ejemplo de estas
ondas podemos mencionar las olas que se forman en la superficie del
mar, la luz ordinaria y los rayos X.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<imagen src="CN_11_02_CO_IMG06_small.jpg">
<p>Las direcciones y los movimientos del medio que producen la onda
son perpendiculares entre si.</p>
</imagen>
<listaSinNumerar>
<listaElemento><negrita>Ondas longitudinales</negrita>, que son las
que se forman cuando la dirección del movimiento de oscilación es
paralelo a la dirección del movimiento de propagación. Como ejemplo
de estas ondas podemos mencionar las expansiones y compresiones de
un resorte, las ondas sonoras y algunas ondas sísmicas.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<imagen src="CN_11_02_CO_IMG07_small.jpg">
<p>Las direcciones de los movimientos constitutivos de la onda, son
paralelas.</p>
</imagen>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CN_11_02_CO_206EA6CD945A4B6A9895C0872998CCA6">
<seccion3Titulo>Según las dimensiones del espacio en las que se propaga</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>El espacio tiene tres dimensiones; cuando se analiza solo una hablamos
de la magnitud espacial llamada <negrita>longitud</negrita>, cuando
se analizan dos dimensiones hablamos de <negrita>área</negrita> y
cuando se analizan las tres dimensiones hablamos de <negrita>volumen</negrita
>.</p>
<p>Teniendo en cuenta estas tres dimensiones, las ondas se clasifican
en ondas unidimensionales, bidimensionales o superficiales y tridimensionales
o esféricas.</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento><negrita>Ondas unidimensionales</negrita>, son aquellas
que se propagan en una sola dirección; por ejemplo, las ondas en la
cuerda de una guitarra. O la luz polarizada, porque aunque la luz
ordinaria vibra en todas las direcciones, un haz de luz polarizado
resulta al seleccionar las ondas de una sola dirección, al pasarla
por una serie de filtros que la seleccionan.</listaElemento>
<listaElemento><negrita>Ondas superficiales</negrita>, son aquellas
que se propagan sobre una superficie, en todas las direcciones radiales
que conforman el plano; como las ondas que se producen en un estanque
al arrojar una piedra y que se propagan formando circunferencias.</listaElemento>
<listaElemento><negrita>Ondas esféricas</negrita>, son aquellas que
se propagan en direcciones radiales del espacio, como las ondas sonoras
que se propagan en el aire, o las ondas de luz de vienen de las estrellas
y se propagan hacia todos los lugares del universo.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_11_02_CO_Recurso060&amp;IdRecurso=RES-F92FA3BF3A8840A5A0D8A769586099CF"
>Recuerda conceptos relacionados con las ondas</enlace>
</practica></seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto></seccion2>
<seccion2 id="S2_CN_11_02_CO_206EA6CD945A4B6A9895C0872998AC21">
<seccion2Titulo>La velocidad de la onda</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>La onda al propagarse lo hace con movimiento uniforme, es decir
con velocidad constante y en todas las direcciones.</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>La velocidad es la relación de la distancia recorrida y el tiempo
empleado para recorrerla, en el movimiento uniforme la expresión matemática
que describe la velocidad es:</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_11_02_CO_formula_01.gif">
</formula>
</recuerdaTexto></recuerda>
<p>En el movimiento ondulatorio la <negrita>longitud de onda</negrita
> (<negrita>λ</negrita>) se define como la distancia recorrida en
un periodo de tiempo (<negrita>T</negrita>), entonces la <negrita
>velocidad</negrita> de onda se expresa:</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_11_02_CO_formula_02.gif">
</formula>
<p>Como el <negrita>periodo</negrita> es el inverso de la <negrita
>frecuencia</negrita> entonces la <negrita>velocidad</negrita> con
la cual se desplaza la onda se expresa:</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_11_02_CO_formula_03.gif">
</formula>
<p>Es muy importante destacar que la <negrita>velocidad de propagación</negrita
> del movimiento ondulatorio para ondas mecánicas depende de la <negrita
>elasticidad</negrita> del medio y de su <negrita>densidad</negrita
>, pero siempre es constante.</p>
<p>Dependiendo de la fase de la materia: sólida, líquida o gaseosa,
la velocidad de propagación de las ondas se escribe matemáticamente
como lo muestra la siguiente tabla.</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_11_02_Tabla01.png"></formula>
<destacado><destacadoTitulo>Los cantos de las ballenas</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>Las ballenas son animales que para ubicarse en las profundidades
de océano, donde no hay luz, emiten sonidos con frecuencias del orden
de 180 000 Hz. Estas ondas se reflejan y regresan a su cuerpo, permitiéndoles
conocer la distancia a la que se encuentran los obstáculos dependiendo
del tiempo que tarde la onda en reflejarse.</p>
<p><negrita>Ejemplo</negrita><br/>Si la densidad del agua de mar en
un determinado lugar es de 1025 kg/m<superindice>3</superindice> y
el módulo de compresibilidad es de 2 x 109 N/m<superindice>2</superindice
>, calcular la longitud de la onda del sonido emitido por una ballena
y el tiempo que se demora en detectar un obstáculo que se encuentra
a 3000 m.</p>
<p><negrita>Solución</negrita><br/>Se calcula primero la velocidad
de la onda sonora emitida por la ballena, utilizando la fórmula de
la velocidad de las ondas en un medio líquido.</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_11_02_CO_formula_04.gif">
</formula>
<p>Con el valor de la velocidad y la fórmula <cursiva>v = λf</cursiva
> se puede calcular la longitud de onda</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_11_02_CO_formula_05.gif">
</formula>
<p><cursiva>Este resultado tiene sentido ya que las frecuencias altas
tienen longitudes de onda muy pequeñas.</cursiva></p>
<p>Ahora, para hallar el tiempo en que la ballena vuelve a escuchar
la onda, si hay un obstáculo a 3000 m, usamos la fórmula del movimiento
uniforme </p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_11_02_CO_formula_06.gif">
</formula>
<p>y el hecho de que la distancia recorrida sea de 3000 m de ida más
3000 m de vuelta, da un tiempo</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_11_02_CO_formula_07.gif">
</formula>
<p><cursiva>El tiempo entonces, es suficiente para que la ballena
evite chocar con el obstáculo, porque la velocidad del sonido que
emiten es muy grande en comparación con la velocidad con que la ballena
se desplaza dentro del agua.</cursiva></p>
</destacadoTexto></destacado>
<p>Así, también se pueden calcular las propiedades de una onda en
una cuerda.</p>
<destacado><destacadoTitulo>Velocidad de una cuerda vibrante</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p><negrita>Ejemplo</negrita><br/>Un teléfono de juguete hecho con
2 bocinas de latón y una cuerda de 5 m, cuya masa es de 10 g se tensiona
con una fuerza de 7 N, ¿cuánto demora en llegar un mensaje de una
bocina a la otra, si la frecuencia de la voz es de 400 Hz?</p>
<p><negrita>Solución</negrita><br/>Se calcula primero la densidad
lineal de la cuerda:</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_11_02_CO_formula_08.gif">
</formula>
<p>Luego se calcula la velocidad de la onda sonora emitida utilizando
la fórmula de la velocidad de las ondas en una cuerda:</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_11_02_CO_formula_09.gif">
</formula>
<p>Ahora, para hallar el tiempo que tarda en llegar el mensaje utilizamos
la fórmula del movimiento uniforme:</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_11_02_CO_formula_10.gif">
</formula>
<p>Despejando la variable <negritacursiva>t</negritacursiva>:</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_11_02_CO_formula_11.gif">
</formula>
<p><cursiva>Para los seres humanos sería casi ¡instantáneo!; no podemos
diferenciar con los sentidos 0,08 s de 0,09 s o de 1 s.</cursiva></p>
</destacadoTexto></destacado><recuerda><recuerdaTexto>
<p>En una onda mecánica se pueden distinguir dos velocidades:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>La velocidad de vaivén de las partículas del medio
a lado y lado de su posición de equilibrio (MAS).</listaElemento>
<listaElemento>Velocidad de propagación de la perturbación que es
constante (MU).</listaElemento>
</listaSinNumerar>
</recuerdaTexto></recuerda></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CN_11_02_CO_206EA6CD945A4B6A9895C0872998BBE9">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_11_02_CO_Recurso090&amp;IdRecurso=RES-F03E928A5B914BD8873E0C4D7175225A"
>Refuerza tu aprendizaje: Las características de las ondas</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CN_11_02_CO_889B6F38C22E4020BE91F6D9AC217FCA">
<seccion1Titulo>La ecuación de onda</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Se denomina ecuación de onda a la expresión matemática que describe
el movimiento de la perturbación que forma la onda a partir de las
propiedades de los movimientos periódicos. Esta <negrita>perturbación</negrita
> sería como la <negrita>altura</negrita> que tiene la onda después
de haber recorrido cierta distancia en un tiempo determinado.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_11_02_CO_Recurso270&amp;IdRecurso=RES-6A112FF3C99D4DACBAF8ED21EC69301A"
>Las ecuaciones de onda</enlace>
</profundiza>
<imagen src="CN_11_02_CO_IMG08_small.jpg">
<p>Un pulso que forma parte de una onda (arco negro), se describe
en función de <cursiva>x</cursiva> en un tiempo inicial (<cursiva
>t = t<subindice>0</subindice></cursiva>), por medio de la ecuación <cursiva
>y = f (x<subindice>0</subindice>)</cursiva>. Cuando el pulso se ha
desplazado una distancia <cursiva>d = </cursiva>Δ<cursiva>x</cursiva
> ha trascurrido un tiempo determinado <cursiva>t</cursiva>, descrito
por la ecuación <cursiva>y = f (x - vt)</cursiva>, que se denomina <cursiva
>ecuación de onda</cursiva>, la cual está en función de la distancia
y el tiempo. Esta ecuación muestra cómo avanza o se propaga una onda.</p>
</imagen>
<p>En la imagen anterior se muestra la ecuación de onda y la onda
en dos puntos distintos después de haber transcurrido cierto tiempo.</p>
<p>Como la onda se traslada con velocidad constante, se utiliza la
ecuación de movimiento rectilíneo uniforme:</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_11_02_CO_formula_12.gif">
</formula>
<formula alineacion="centrada" src="CN_11_02_CO_formula_13.gif">
</formula>
<p>La distancia <cursiva>d</cursiva> es igual a Δ<cursiva>x</cursiva
>, entonces:</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_11_02_CO_formula_14.gif">
</formula>
<p>Δ<cursiva>x</cursiva> es el cambio de la posición y es igual a
la posición después de un cierto tiempo menos su posición inicial:
∆<cursiva>x = x - x<subindice>0</subindice></cursiva>, entonces:</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_11_02_CO_formula_15.gif">
</formula>
<p>Despejando <cursiva>x<subindice>0</subindice></cursiva></p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_11_02_CO_formula_16.gif">
</formula>
<p>Es por esto que la ecuación de onda original <cursiva>f(x<subindice
>0</subindice>)</cursiva> se transforma en <cursiva>f(x - vt)</cursiva
> para un tiempo posterior. Nota que es como si se reemplazara a <cursiva
>x<subindice>0</subindice></cursiva>, por la ecuación anterior.</p>
<p>La forma general de esta ecuación es:</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_11_02_CO_formula_17.gif">
</formula>
<p>En la cual <cursiva>y</cursiva> es una función que depende de la
posición (<cursiva>x</cursiva>) y del tiempo (<cursiva>t</cursiva
>).</p>
<p>La función <cursiva>f</cursiva> puede describirse matemáticamente
de muchas formas, pero la que más se aproxima a la realidad es la
función seno. Utilizando la función seno, la ecuación de onda se presenta
así:</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_11_02_CO_formula_18.gif">
</formula>
<p>Donde:</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_11_02_CO_formula_50.gif">
</formula>
<p>es el número de onda, que tiene unidades de rad/m</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_11_02_CO_formula_51.gif">
</formula>
<p>es la frecuencia angular, que tiene unidades de rad/m</p>
<destacado><destacadoTitulo>El movimiento de una cuerda</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p><negrita>Ejemplo</negrita><br/>Una onda en una cuerda se describe
por la ecuación</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_11_02_CO_formula_52.gif">
</formula>
<p>Calcula:</p>
<listaNumerada>
<listaElemento>La amplitud.</listaElemento>
<listaElemento>La longitud de la onda.</listaElemento>
<listaElemento>La frecuencia.</listaElemento>
<listaElemento>La velocidad de la onda.</listaElemento>
</listaNumerada>
<p><negrita>Solución</negrita><br/>La onda tiene la siguiente forma:</p>
<imagen src="CN_11_02_Tabla02.png"></imagen>
<p>Comparando la ecuación general y la ecuación dada:</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_11_02_CO_formula_19.gif">
</formula>
<formula alineacion="centrada" src="CN_11_02_CO_formula_20.gif">
</formula>
<p>Vemos que la amplitud de la onda es 0,8 m.</p>
<p>Para hallar la longitud de onda usamos la ecuación de número de
onda <cursiva>k = 2π/λ</cursiva> ; de la comparación vemos que el
número de onda es 0,3<cursiva>π </cursiva>rad/m, entonces,</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_11_02_CO_formula_21.gif">
</formula>
<formula alineacion="centrada" src="CN_11_02_CO_formula_22.gif">
</formula>
<formula alineacion="centrada" src="CN_11_02_CO_formula_23.gif">
</formula>
<p>Para hallar la frecuencia se usa la ecuación de la frecuencia angular:</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_11_02_CO_formula_24.gif">
</formula>
<p>De la comparación se sabe que <cursiva>ω</cursiva> = 4<cursiva
>π</cursiva> rad/s, entonces:</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_11_02_CO_formula_25.gif">
</formula>
<formula alineacion="centrada" src="CN_11_02_CO_formula_26.gif">
</formula>
<formula alineacion="centrada" src="CN_11_02_CO_formula_27.gif">
</formula>
<p>Finalmente, para calcular la velocidad usamos la ecuación <cursiva
>v = λf</cursiva>:</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_11_02_CO_formula_28.gif">
</formula>
</destacadoTexto></destacado>
<p>Otro ejemplo que muestra una aplicación de la función de onda se
muestra a continuación:</p>
<destacado><destacadoTitulo>La onda sinusoidal</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p><negrita>Ejemplo</negrita><br/>Una onda sinusoidal que viaja en
una cuerda tarda un tiempo de 0,12 s en llegar desde el centro hasta
su máxima amplitud, que es de 10 cm.</p>
<p>Calcular:</p>
<listaNumerada>
<listaElemento>El periodo.</listaElemento>
<listaElemento>La frecuencia.</listaElemento>
<listaElemento>La velocidad de onda si la longitud es de 0,3 m.</listaElemento>
<listaElemento>Determinar la ecuación de onda.</listaElemento>
</listaNumerada>
<p><negrita>Solución</negrita><br/>Para hacer la oscilación completa
la onda debe ir a su máxima amplitud, volver al centro, bajar hasta
su amplitud y luego volver al centro nuevamente; entonces, el periodo
corresponde a cuatro veces el tiempo del centro a su máxima amplitud:</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_11_02_CO_formula_29.gif">
</formula>
<p>Dado que la frecuencia es el inverso del periodo, entonces,</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_11_02_CO_formula_30.gif">
</formula>
<p>Luego, la velocidad de la onda es <cursiva>v = λf</cursiva>:</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_11_02_CO_formula_31.gif">
</formula>
<p>De otra parte, para construir la ecuación de onda para esta situación
debe tenerse en cuenta la ecuación general:</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_11_02_CO_formula_32.gif">
</formula>
<p>Como la amplitud es uno de los datos suministrados en el enunciado,
con un valor de 10 cm, se pueden determinar los valores de <cursiva
>k</cursiva> y <cursiva>ω</cursiva>, para <cursiva>k</cursiva>:</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_11_02_CO_formula_33.gif">
</formula>
<p>Y para <cursiva>ω</cursiva>:</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_11_02_CO_formula_34.gif">
</formula>
<p>Entonces, la ecuación de onda es:</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_11_02_CO_formula_35.gif">
</formula>
<formula alineacion="centrada" src="CN_11_02_CO_formula_36.gif">
</formula>
</destacadoTexto></destacado><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_11_02_CO_Recurso110&amp;IdRecurso=RES-45E0EC023AFD4CE0846CFB2BD9D4EFF2"
>Los componentes de la ecuación</enlace>
</practica>
<p>Cuando dos ondas se encuentran simultáneamente en un medio, ellas
pueden estar en fase o desfasadas, esto significa que una está más
adelantada o más atrasada que la otra. Observa la siguiente imagen:</p>
<imagen src="CN_11_02_CO_IMG09_small.jpg">
<p>Las curvas roja y negra representan dos ondas de las mismas características
(amplitud, número de onda y frecuencia angulares), pero están desfasas
π⁄2 radianes, el desfase se representa con la letra griega ϕ.</p>
</imagen>
<p>Ese corrimiento se denomina <negrita>fase</negrita> y la ecuación
general para la onda se expresa de la siguiente manera:</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_11_02_CO_formula_37.gif">
</formula>
<p><cursiva>ϕ</cursiva> es el desfase que tiene unidades de [rad].</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_11_02_CO_Recurso150&amp;IdRecurso=RES-BC4E126C70964E5B8FC02BE0E96FC69F"
>Las propiedades de las ondas</enlace>
</practica><seccion2
id="S2_CN_11_02_CO_206EA6CD945A4B6A9895C08729982CA1">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_11_02_CO_Recurso160&amp;IdRecurso=RES-561CEB82559A4B04B9F250CC6DFE1085"
>Refuerza tu aprendizaje: Las ecuaciones de onda</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CN_11_02_CO_ED2DD38D7A8741629F294A87A2603379">
<seccion1Titulo>La energía en las ondas</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Las ondas se originan por una perturbación inicial en el <negrita
>punto de origen</negrita> de la onda; la <negrita>energía</negrita
> que se transfiere a la partícula que está en dicho punto es la que
se va a propagar.</p>
<p>La perturbación en el punto inicial se realiza periódicamente,
es decir, de manera regular se envía energía al medio en el cual la
onda se propaga. Entonces, la energía que se transfiere por unidad
de tiempo es la <negrita>potencia</negrita> de la onda que tiene unidades
de vatios (W).</p>
<p>La ecuación para la potencia es:</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_11_02_CO_formula_38.gif">
</formula>
<p>Las ondas sobre una superficie, como las que se forman en un estanque,
se propagan en todas las direcciones formando circunferencias desde
el lugar de origen de la onda. A medida que la onda avanza, la circunferencia
se hace más grande. Esto quiere decir que la <negrita>energía</negrita
> que se propaga a través de la onda debe distribuirse cada vez en
un espacio más grande, lo que implica que la <negrita>intensidad</negrita
> de la onda va a disminuir a medida que se desplaza y se aleja del <negrita
>punto de propagación</negrita> original, como se muestra en la siguiente
imagen:</p>
<imagen src="CN_11_02_CO_IMG10_small.jpg">
<p>El sentido de propagación de la energía (flecha roja) que origina
la onda en el punto O, se propaga en todas las direcciones. A medida
que se aleja, O cubre mayores circunferencias.</p>
</imagen>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_11_02_CO_Recurso170&amp;IdRecurso=RES-6085ECEFEAAA4A9C9E1D61D42C7A3D9D"
>Energía de las ondas</enlace>
</profundiza><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_11_02_CO_Recurso180&amp;IdRecurso=RES-BA52FC409C864FBDBEB90861368D9F81"
>Potencia e intensidad de las ondas</enlace>
</practica>
<p>A medida que la <negrita>onda</negrita> se propaga en un estanque
se ve que su <negrita>amplitud</negrita> disminuye, se hace más pequeña,
esto significa que la <negrita>intensidad</negrita> depende del <negrita
>espacio</negrita> que cubra la circunferencia y de la <negrita>energía</negrita
> que se transporte por unidad de tiempo. La <negrita>intensidad</negrita
> se define de la siguiente forma:</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_11_02_CO_formula_39.gif">
</formula>
<p>Otro ejemplo en el que se percibe cómo la intensidad disminuye
a medida que la onda se propaga es en el <negrita>sonido</negrita
>. A medida que una persona se aleja del parlante, el sonido se escucha
más suave. Este caso es un ejemplo del tipo de ondas que se propagan
en tres dimensiones, es decir, que forman cascos esféricos alrededor
del origen de la onda.</p>
<p>Por tanto, a medida que la onda se propaga, la energía por unidad
de tiempo debe distribuirse en un área cada vez mayor, como se muestra
en la siguiente figura:</p>
<imagen src="CN_11_02_CO_IMG11_small.jpg">
<p>El sentido de propagación de la energía (flecha azul) que origina
la onda en el punto O es en todas las direcciones. A medida que se
aleja del punto O, la energía cubre mayores áreas.</p>
</imagen>
<p>Para estas ondas vemos que el área que debe cubrir la onda es la
de un cascarón esférico, cuya <negrita>área</negrita> es: 4<cursiva
>πr</cursiva><superindice>2</superindice>, y la <negrita>intensidad</negrita
> queda definida así:</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_11_02_CO_formula_40.gif">
</formula>
<p>A medida que la onda avanza cubre una mayor área y, por tanto,
la intensidad disminuye. La <negrita>intensidad</negrita> es inversamente
proporcional al área o inversamente proporcional al cuadrado del radio
o a la distancia a la que se encuentre de su punto de origen.</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_11_02_CO_formula_41.gif">
</formula>
<p>Por otro lado, la <negrita>potencia</negrita> de la onda siempre
es la misma, es constante debido a que la perturbación inicial es
periódica. Por tanto, la <negrita>distancia</negrita> es el único
factor que hace variar la intensidad de la onda.</p>
<destacado><destacadoTitulo>Las ondas sísmicas</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p><negrita>Ejemplo</negrita><br/>La intensidad de una onda sísmica
que viaja a través de las rocas y que se detecta a 100 km del epicentro
es de 1 x 10<superindice>6</superindice> W/m<superindice>2</superindice
>.</p>
<p>¿Cuál es la intensidad a 400 km del epicentro?</p>
<p><negrita>Solución</negrita><br/>Como se conocen la intensidad y
la distancia a la que se percibe dicha intensidad, se puede hallar
la potencia, así:</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_11_02_CO_formula_42.gif">
</formula>
<formula alineacion="centrada" src="CN_11_02_CO_formula_43.gif">
</formula>
<formula alineacion="centrada" src="CN_11_02_CO_formula_44.gif">
</formula>
<formula alineacion="centrada" src="CN_11_02_CO_formula_45.gif">
</formula>
<formula alineacion="centrada" src="CN_11_02_CO_formula_46.gif">
</formula>
<p>La potencia en una onda es constante, entonces se usará ese valor
para calcular la intensidad a la distancia pedida</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_11_02_CO_formula_47.gif">
</formula>
<formula alineacion="centrada" src="CN_11_02_CO_formula_48.gif">
</formula>
<formula alineacion="centrada" src="CN_11_02_CO_formula_49.gif">
</formula>
</destacadoTexto></destacado><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_11_02_CO_Recurso190&amp;IdRecurso=RES-4B04B91241564A55B83FCE404EBA2D52"
>Términos relacionados con la energía de las ondas</enlace>
</practica><seccion2
id="S2_CN_11_02_CO_206EA6CD945A4B6A9895C0872998A3B2">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_11_02_CO_Recurso200&amp;IdRecurso=RES-3A6A09E1FC364933B936EBDE8A1F7FE7"
>Refuerza tu aprendizaje: La energía de las ondas</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CN_11_02_CO_0167694E1B3D42E6AC829673D70A7A32">
<seccion1Titulo>Competencias</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Pon a prueba tus capacidades y aplica lo aprendido con estos recursos.</p><?Pub
Caret -1?>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_11_02_CO_Recurso210&amp;IdRecurso=RES-71C4CC1EE18043CB8E8956476EB16BF2"
>Competencias: estudio de las ondas longitudinales y transversales</enlace>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_11_02_CO_Recurso220&amp;IdRecurso=RES-528B8480AE14483DB468044E809C90BD"
>Competencias: construcción de un sismógrafo</enlace>
</practica></seccion1Texto></seccion1><masinformacion
id="MI_CN_11_02_CO_CF6640F0DCD24B63A69061E9871FC2FD"><mapaconceptual>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_11_02_CO_Recurso240&amp;IdRecurso=RES-045838EAE84943758A7F609B2F8D9137"
>Mapa conceptual del tema Las ondas</enlace></mapaconceptual>
<autoevaluate><enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_11_02_CO_Recurso250&amp;IdRecurso=RES-2F9608F810A346608F59C202BC055707"
>Evalúa tus conocimientos sobre el tema Las ondas</enlace>
</autoevaluate><enlacesreferencia>
<enlace
destino="http://concurso.cnice.mec.es/cnice2005/56_ondas/ondas.swf"
>Las ondas.</enlace>
<enlace
destino="http://panamaigc-up.com/images/swf%20and%20flash%20file/terremoto.swf?8ee187"
>Simulador de sismos.</enlace>
<enlace destino="https://www.youtube.com/watch?v=rQ7ZHx3hU8w">Tipos
de onda.</enlace>
</enlacesreferencia></masinformacion></libro>
