<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="cuadernoestudio/dtd/libro.xslt" type="text/xsl"?>
<!--Arbortext, Inc., 1988-2015, v.4002-->
<!DOCTYPE libro SYSTEM "cuadernoestudio/dtd/libro.dtd">
<?Pub Inc?>
<libro id="CN_10_03_CO">
<libroTitulo>Movimiento en dos dimensiones</libroTitulo>
<seccion1 id="S1_CN_10_03_CO_1FD4E3420B6C415188B5804C3602F53F">
<seccion1Titulo>Componentes de un vector</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>La aceleración, la velocidad y la fuerza, entre otras, son <negrita
>magnitudes vectoriales</negrita>, además de un valor, tienen dirección
y sentido. Por eso, las operaciones con ellas, como la suma o la resta,
son distintas a las que hemos estado acostumbrados a realizar, con
las magnitudes escalares. Para realizar este tipo de cálculos con
magnitudes vectoriales se debe, necesariamente, usar una herramienta
matemática llamada <negrita>vector</negrita>.</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>Las <negrita>magnitudes escalares</negrita> son aquellas que presentan
un <negrita>valor</negrita> acompañado de la <negrita>unidad</negrita
> correspondiente. La masa, el volumen o la temperatura son magnitudes
escalares.</p>
<p>En cambio, las <negrita>magnitudes vectoriales</negrita> se encuentran
asociadas a una <negrita>dirección</negrita> y un <negrita>sentido</negrita
> (aunque un vector orientado en una determinada dirección puede presentar
dos sentidos distintos). Por tanto, su <negrita>representación gráfica</negrita
> es un vector.</p>
</recuerdaTexto></recuerda>
<p>De esta manera, vamos a estudiar, inicialmente, cómo se descomponen
los vectores y de qué manera sus componentes pueden llegar a formar
otro vector (resultante). Para esto es importante recordar en qué
consiste la operación de suma de estas magnitudes, por lo que comenzamos
ubicando los vectores en el <negrita>sistema coordenado cartesiano</negrita
>.</p>
<imagen src="CN_10_03_CO_img_01_small.jpg">
<p>           <negrita>Suma de los vectores <cursiva>A</cursiva></negrita
> y <negritacursiva>B</negritacursiva> en el sistema de coordenadas
cartesiano (<cursiva>x</cursiva>, <cursiva>y</cursiva>).</p>
</imagen>
<p>De esta forma, encontramos que la suma vectorial que aparece en
la imagen es una construcción en <negrita>dos dimensiones</negrita
>, pues están involucrados los ejes cartesianos <negritacursiva>x</negritacursiva
> y <negritacursiva>y</negritacursiva>. De los dos vectores originales <negritacursiva
>A</negritacursiva> y <negritacursiva>B</negritacursiva> ha resultado
un nuevo vector <negritacursiva>R</negritacursiva>.</p>
<p>Si se realiza un análisis inverso al anterior, al suponer que el
vector que tenemos, originalmente, es <negritacursiva>R</negritacursiva
>, es posible realizar una “descomposición” de <negritacursiva>R</negritacursiva
> obteniendo sus “partes”, las cuales son <negrita>proyecciones del
vector</negrita> sobre cada uno de los ejes cartesianos; estas se
conocen como <negrita>componentes</negrita>.</p>
<p>         <negritacursiva>R<subindice>x</subindice></negritacursiva
> y <negritacursiva>R<subindice>y</subindice></negritacursiva> se
expresan como las <negrita>componentes del vector <cursiva>R</cursiva
></negrita> en el eje horizontal y vertical respectivamente, de modo
que</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_10_03_formula01.gif"></formula>
<imagen src="CN_10_03_CO_img_02_small.jpg">
<p>Las componentes de un vector se ubican sobre cada uno de los ejes
coordenados. Se pueden representar entre paréntesis y separadas por
comas, para el caso del plano bidimensional <negritacursiva>R</negritacursiva
> = (<negritacursiva>R<subindice>x</subindice></negritacursiva> , <negritacursiva
>R<subindice>y</subindice></negritacursiva>).</p>
</imagen>
<p>Si observas bien, al realizar la operación sobre la gráfica, se
ha formado un triángulo rectángulo, en el que los catetos corresponden
a la magnitud de las componentes <negritacursiva>R<subindice>x</subindice
></negritacursiva> y <negritacursiva>R<subindice>y</subindice></negritacursiva
> la hipotenusa a la magnitud del vector <negritacursiva>R</negritacursiva
>. Por esta razón, es posible utilizar el <negrita>teorema de Pitágoras</negrita
> para calcular la magnitud de <negritacursiva>R</negritacursiva> si
se conocen las componentes, y también de usar las razones trigonométricas,
comúnmente seno y coseno, para hallar las componentes <negritacursiva
>R<subindice>x</subindice></negritacursiva> y <negritacursiva>R<subindice
>y</subindice></negritacursiva>.</p>
<formula alineacion="izquierda" src="CN_10_03_CO_Tabla_01.png">
</formula>
<destacado><destacadoTitulo>Dirección de las componentes de un vector</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>Las componentes de un vector tienen las mismas unidades que el
vector del cual han sido extraídas. Como son proyecciones sobre los
ejes vertical y horizontal, también se debe especificar su <negrita
>dirección</negrita> con el <negrita>signo</negrita> respectivo, con
la siguiente convención:</p>
<p>Dirigidas hacia <negrita>arriba</negrita> o hacia la <negrita>derecha</negrita
> tendrán <negrita>signo positivo</negrita>.</p>
<p>Dirigidas hacia <negrita>abajo</negrita> o hacia la <negrita>izquierda</negrita
> tendrán <negrita>signo negativo</negrita>.</p>
</destacadoTexto></destacado>
<imagen src="CN_10_03_CO_img_03_small.jpg">
<p>El avión viaja con una trayectoria curvilínea y su vector velocidad <negritacursiva
>v</negritacursiva> en un determinado instante es tangente a la curva.
El vector velocidad <negritacursiva>v</negritacursiva> se ubica en
un sistema de coordenadas cartesianas, luego se realizan las proyecciones
sobre cada uno de los ejes (<cursiva>x</cursiva>, <cursiva>y</cursiva
>) y, finalmente, se tienen las componentes de la velocidad <negritacursiva
>v<subindice>x</subindice></negritacursiva> y <negritacursiva>v<subindice
>y</subindice></negritacursiva>.</p>
</imagen>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>Los vectores (que estudiamos) están relacionados con situaciones
en un plano, es decir, en <negrita>dos dimensiones</negrita>, luego
las componentes que utilizaremos serán solo las proyecciones en los
ejes <negritacursiva>x</negritacursiva> y <negritacursiva>y</negritacursiva
>.</p>
<p>Sin embargo, al trabajar cantidades vectoriales en el espacio (x,
y, z) se tendría una componente adicional a lo largo del eje z, es
decir, <negrita>tres dimensiones</negrita>.</p>
</recuerdaTexto></recuerda><profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_10_03_CO_Recurso010&amp;IdRecurso=RES-483E58EBF5BE4B0AABD907E12F34D3FD"
>El vector y sus componentes</enlace>
</profundiza><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_10_03_CO_Recurso020&amp;IdRecurso=RES-AC8D5278B58B4449AB9415B0109B5F56"
>Identifica las componentes de un vector</enlace>
</practica><seccion2
id="S2_CN_10_03_CO_C68A8E8DB58A46E2B4FD18864773A21C">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_10_03_CO_Recurso030&amp;IdRecurso=RES-0034ECB007C64DC8976535BA0AC3EA60"
>Refuerza tu aprendizaje: Las componentes de un vector</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CN_10_03_CO_5FA5060DD03A438DA1798F86A69B025F">
<seccion1Titulo>El movimiento parabólico</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>A un objeto que es lanzado con cierta inclinación respecto a la
horizontal, como un balón impulsado por un jugador de baloncesto para
hacer una canasta, le es transmitida una velocidad inicial, y gracias
a la <negrita>inercia</negrita> adquirida puede continuar avanzando
hasta recorrer una distancia horizontal determinada.</p>
<p>Sin embargo, al encontrarse bajo la acción del <negrita>campo gravitacional</negrita
> terrestre, el objeto experimenta de manera simultánea una <negrita
>fuerza de atracción</negrita> vertical descendente que lo obliga
a dirigirse hacia abajo. Como resultado de su movimiento, horizontal
y vertical, la trayectoria que sigue es <negrita>parabólica</negrita
>.</p>
<imagen src="CN_10_03_CO_img_04_small.jpg">
<p>Para realizar un buen lanzamiento este jugador de baloncesto debe
calcular el ángulo apropiado que el balón forma con la horizontal.
Una vez ha sido impulsado con una velocidad inicial, proporcionada
por el jugador, el balón describe una trayectoria parabólica.</p>
</imagen>
<p>Como el cuerpo avanza horizontalmente (a lo largo del eje <cursiva
>x</cursiva>) al mismo tiempo que presenta un movimiento vertical
(a lo largo del eje <cursiva>y</cursiva>), se trata de un movimiento
en <negrita>dos dimensiones</negrita>, es decir, para describirlo
se necesitan dos componentes (<negritacursiva>x</negritacursiva> , <negritacursiva
>y</negritacursiva>).</p>
<imagen src="CN_10_03_CO_img_05_small.jpg">
<p>Un cuerpo, en presencia de un campo gravitacional, describe una
trayectoria parabólica al ser lanzado con una velocidad inicial <negritacursiva
>v<subindice>0</subindice></negritacursiva> formando un ángulo α con
la horizontal. Las componentes correspondientes son <negritacursiva
>v<subindice>0x</subindice></negritacursiva> y <negritacursiva>v<subindice
>0y</subindice></negritacursiva>.</p>
</imagen>
<p>En la dirección horizontal, el cuerpo continúa su movimiento gracias
a la <negrita>inercia</negrita> generada por el impulso dado inicialmente,
además el movimiento que presenta en el eje <cursiva>x</cursiva> es <negrita
>rectilíneo uniforme</negrita>. Mientras que en la dirección vertical,
debido a la acción de la gravedad, experimenta un <negrita>lanzamiento
vertical</negrita> y una, posterior, <negrita>caída libre</negrita
>.</p>
<destacado><destacadoTitulo>Las componentes de la velocidad en el
movimiento parabólico</destacadoTitulo><destacadoTexto>
<p>La <negrita>velocidad inicial</negrita><negritacursiva>v<subindice
>0</subindice></negritacursiva> presenta dos componentes:</p>
<p>Velocidad inicial horizontal <negritacursiva>v<subindice>0x</subindice
></negritacursiva></p>
<p>Velocidad inicial vertical <negritacursiva>v<subindice>0y</subindice
></negritacursiva></p>
<p>Por tanto, es necesario recurrir a las razones trigonométricas
para encontrar las <negrita>componentes del vector</negrita> velocidad
inicial a partir del ángulo de lanzamiento <negritacursiva>α</negritacursiva
>:</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_10_03_formula02.gif"></formula>
<formula alineacion="centrada" src="CN_10_03_formula03.gif"></formula>
</destacadoTexto></destacado>
<p>Según las componentes de la velocidad del movimiento parabólico,
se puede determinar el uso de las <negrita>ecuaciones</negrita> conocidas
de <negrita>movimiento rectilíneo uniforme</negrita> para la componente
horizontal y las de <negrita>caída libre</negrita> para la componente
vertical del lanzamiento parabólico.</p>
<formula alineacion="izquierda" src="CN_10_03_CO_Tabla_02.png">
</formula>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>Si se considera que el movimiento de un proyectil ocurre en el <negrita
>vacío</negrita>, es decir, se desprecia el efecto de la resistencia
del aire dado que, al ser considerado este efecto, el cuerpo avanza
menores distancias tanto de manera horizontal como vertical.</p>
</recuerdaTexto></recuerda>
<imagen src="CN_10_03_CO_img_06_small.jpg">
<p>En un movimiento parabólico, la componente vertical de la velocidad <negritacursiva
>v<subindice>y</subindice></negritacursiva> alcanza una magnitud cero
en la posición de máxima altura; por tanto, el vector velocidad en
ese punto está determinado solo por la componente horizontal <negritacursiva
>v<subindice>x</subindice></negritacursiva>. Esto ocurre debido al
comportamiento del movimiento en el eje vertical, el cual es equivalente
a un lanzamiento vertical y su posterior caída libre.</p>
</imagen>
<destacado><destacadoTitulo>El vector desplazamiento en el movimiento
parabólico</destacadoTitulo><destacadoTexto>
<p>Para especificar la posición respecto a un sistema de referencia
particular, es decir, el <negrita>vector posición</negrita> de un
objeto que describe un movimiento parabólico, es necesario conocer
la información del <negrita>avance horizontal <cursiva>x</cursiva
></negrita> y de la <negrita>altura <cursiva>y</cursiva></negrita
> en un instante de tiempo dado (por esto es un movimiento en dos
dimensiones).</p>
<p>Por tanto, la magnitud del desplazamiento <cursiva>r</cursiva> del
cuerpo puede ser determinada por:</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_10_03_formula04.gif"></formula>
</destacadoTexto></destacado>
<p>En el movimiento parabólico es importante conocer la <negrita>altura
máxima <cursiva>y<subindice>max</subindice></cursiva></negrita> y
el <negrita>alcance horizontal <cursiva>x<subindice>max</subindice
></cursiva></negrita>.</p>
<p>La <negrita>altura máxima</negrita> es la posición en la cual la
componente vertical de la velocidad <negritacursiva>v<subindice>y</subindice
></negritacursiva> se hace cero, luego</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_10_03_formula05.gif"></formula>
<p>El <negrita>alcance horizontal</negrita> es la distancia horizontal
que recorre el móvil a lo largo del eje <cursiva>x</cursiva>. Se calcula
utilizando el <negrita>tiempo de vuelo</negrita> (2<cursiva>t</cursiva
>)</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_10_03_formula06.gif"></formula>
<p>En donde <negritacursiva>t</negritacursiva> es el <negrita>tiempo</negrita
> que tarda el objeto en alcanzar la altura máxima.</p>
<p>Cuando el ángulo de lanzamiento <negrita>α</negrita> es igual a
cero, la velocidad inicial solamente posee un componente horizontal <negritacursiva
>v<subindice>0x</subindice></negritacursiva> (<cursiva>v<subindice
>0y</subindice></cursiva> = 0) y la trayectoria que sigue el cuerpo
es <negrita>semiparabólica</negrita>.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_10_03_CO_Recurso040&amp;IdRecurso=RES-859DC9BBC64C41A58314162B9AE5A8EF"
>El movimiento parabólico (proyectiles)</enlace>
</profundiza><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_10_03_CO_Recurso050&amp;IdRecurso=RES-98660A1887C54D8B8295DA999D860CF9"
>Resuelve problemas de movimiento parabólico</enlace>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_10_03_CO_Recurso060&amp;IdRecurso=RES-219398102CB0495A9CCB85849685AAB0"
>Resume las características del movimiento parabólico</enlace>
</practica><seccion2
id="S2_CN_10_03_CO_7E6966B08466418BB4F062DFAF2F67E0">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_10_03_CO_Recurso070&amp;IdRecurso=RES-579D6095E6CA49F5BDDDDB7A1E0616C8"
>Refuerza tu aprendizaje: El movimiento parabólico</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CN_10_03_CO_76A602EDD58F422BA2E938AB1F659230">
<seccion1Titulo>El movimiento circular</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Algunos objetos describen trayectorias circulares, lo pueden hacer
de tal manera que la <negrita>magnitud</negrita> del vector velocidad
es constante en cada punto de la circunferencia descrita, a este movimiento
lo llamamos <negrita>circular uniforme</negrita>, o por el contrario,
si el móvil incrementa o disminuye de forma constante esta magnitud
se trata de un <negrita>movimiento circular uniformemente acelerado</negrita
> .</p>
<p>En un <negrita>movimiento circular</negrita> la trayectoria que
describe el móvil es una <negrita>circunferencia</negrita>, con <negrita
>centro de giro</negrita> y <negrita>radio constantes</negrita>.</p>
<imagen src="CN_10_03_CO_img_07_small.jpg">
<p>Una persona ubicada en cualquier posición de la atracción mecánica
experimenta un movimiento circular.</p>
</imagen>
<p>En el estudio del movimiento circular intervienen las siguientes
magnitudes:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>           <negrita>Desplazamiento angular <cursiva
>∆φ</cursiva></negrita>: está determinado por el <negrita>ángulo <cursiva
>φ</cursiva></negrita> que forman los dos radios de la circunferencia
correspondientes a los extremos del arco recorrido. Se mide en radianes
(rad).<br/><formula alineacion="centrada" src="CN_10_03_formula07.gif">
</formula></listaElemento>
<listaElemento>           <negrita>Distancia recorrida <cursiva>s</cursiva
></negrita>: corresponde a la longitud de arco recorrida por el cuerpo
durante su movimiento por la trayectoria circular de radio <negrita
>R</negrita>. Se mide en unidades de longitud, usualmente metros (m).<br
/><formula alineacion="centrada" src="CN_10_03_formula08.gif"></formula
><br/>Cuando el cuerpo termina una vuelta completa,<formula
alineacion="centrada" src="CN_10_03_formula09.gif"></formula></listaElemento>
<listaElemento>           <negrita>Velocidad angular <cursiva>ω</cursiva
></negrita>: es la variación del ángulo barrido, es decir, el <negrita
>desplazamiento angular</negrita> respecto al tiempo transcurrido.
Se mide en radianes sobre segundo (rad/s).<br/><formula
alineacion="centrada" src="CN_10_03_formula10.gif"></formula><br/>Otra
forma de expresar la <negrita>velocidad angular</negrita> es en revoluciones
por unidad de tiempo (rev/s). Una revolución es una vuelta completa
y, por tanto, equivale a <negrita>2π rad</negrita>.</listaElemento>
<listaElemento>           <negrita>Velocidad lineal o tangencial <cursiva
>v</cursiva></negrita>: su magnitud es la longitud del arco recorrido
por unidad de tiempo. Usualmente se mide en m/s.<br/><formula
alineacion="centrada" src="CN_10_03_formula11.gif"></formula></listaElemento>
<listaElemento>El vector <negrita>velocidad lineal</negrita> es tangente
a la circunferencia en cada instante del movimiento.</listaElemento>
<listaElemento>La <negrita>velocidad lineal</negrita> y la <negrita
>velocidad angular</negrita> están relacionadas por la siguiente ecuación:<formula
alineacion="centrada" src="CN_10_03_formula12.gif"></formula></listaElemento>
<listaElemento>           <negrita>Periodo <cursiva>T</cursiva></negrita
>: es el tiempo que transcurre hasta dar una vuelta completa. Se mide
en s.</listaElemento>
<listaElemento>           <negrita>Frecuencia <cursiva>f</cursiva
></negrita>: es el número de vueltas recorridas por unidad de tiempo.<br
/><formula alineacion="centrada" src="CN_10_03_formula13.gif"></formula
></listaElemento>
</listaSinNumerar>
<p>El periodo es el inverso de la frecuencia, pues a medida que este
se incrementa (es decir, entre mayor sea el tiempo que tarda en dar
una vuelta) disminuye el número de revoluciones que se pueden presentar.</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_10_03_formula14.gif"></formula>
<p>Ambas magnitudes se relacionan por la expresión:</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_10_03_formula15.gif"></formula>
<p>La frecuencia se mide en número de vueltas por segundo (1/s) o
revoluciones por minuto (rpm). También puede expresarse en s<superindice
>-1</superindice> dado que el número de revoluciones no corresponde
estrictamente a una magnitud física.</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>La relación de la <negrita>velocidad angular</negrita
> <cursiva>ω</cursiva> con el <negrita>periodo</negrita> y la <negrita
>frecuencia</negrita> se expresa mediante la siguiente ecuación:<br
/><formula alineacion="centrada" src="CN_10_03_formula16.gif"></formula
></listaElemento>
<listaElemento>El periodo también se relaciona con la <negrita>velocidad
lineal</negrita>, considerando el movimiento durante una revolución
completa, a partir de la siguiente expresión:<br/><formula
alineacion="centrada" src="CN_10_03_formula17.gif"></formula></listaElemento>
</listaSinNumerar>
<imagen src="CN_10_03_CO_img_08_small.jpg">
<p>Las variables que interviene en el movimiento circular uniforme.
Los satélites artificiales que giran alrededor de la Tierra tienen
una trayectoria aproximadamente circular.</p>
</imagen>
<destacado><destacadoTitulo>Desplazamiento angular y distancia recorrida</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>El <negrita>radián</negrita> <cursiva>∆φ</cursiva> permite obtener
la equivalencia entre el <negrita>desplazamiento angular</negrita
> y <negrita>la longitud del arco</negrita> recorrido <cursiva>s</cursiva
> de un modo sencillo, multiplicando o dividiendo por el radio de
la circunferencia.</p>
<p>Por ejemplo, si un móvil realiza un movimiento circular de radio <cursiva
>R</cursiva> = 2 <cursiva>m</cursiva> y su desplazamiento angular
es <cursiva>φ</cursiva> = 2,3 radianes, la longitud del arco recorrido
será:</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_10_03_formula18.gif"></formula>
<formula alineacion="centrada" src="CN_10_03_formula19.gif"></formula>
<p>Si, en cambio, la distancia recorrida es <cursiva>s</cursiva> =
5 m, la posición angular será:</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_10_03_formula20.gif"></formula>
</destacadoTexto></destacado><profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_10_03_CO_Recurso280&amp;IdRecurso=RES-478B91D75C534F73863842084FDB043E"
>Características del movimiento circular</enlace>
</profundiza><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_10_03_CO_Recurso090&amp;IdRecurso=RES-0F1250EACC444E9C8F97472F2ED8F04D"
>Identifica los elementos del movimiento circular</enlace>
</practica><seccion2
id="S2_CN_10_03_CO_7E6966B08466418BB4F062DFAF2F58D9">
<seccion2Titulo>Movimiento circular uniforme</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>En esta sección estudiarás movimientos con trayectorias circulares,
en los cuales tanto la velocidad angular como la velocidad tangencial
tienen magnitud constante.</p>
<p>El <negrita>movimiento circular uniforme</negrita> MCU se caracteriza
por tener <negrita>velocidad angular constante <cursiva>ω</cursiva
></negrita>. Las agujas de un reloj realizan este tipo de movimiento,
al igual que la Luna al orbitar alrededor de la Tierra. En ambos casos,
los objetos recorren <negrita>desplazamientos angulares</negrita> iguales
en tiempos iguales.</p>
<imagen src="CN_10_03_CO_img_09_small.jpg">
<p>Como el móvil cubre la misma longitud de arco en un mismo intervalo
de tiempo, la magnitud de la velocidad lineal también es constante.
Sin embargo, dado que la dirección del vector velocidad lineal cambia
en cada punto, se genera una aceleración dirigida hacia el centro
de la circunferencia, denominada aceleración centrípeta <cursiva>a<subindice
>c</subindice></cursiva>.</p>
</imagen>
<destacado><destacadoTitulo>Movimiento circular uniforme</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>La aceleración centrípeta se origina por la variación de la velocidad
lineal respecto al tiempo.</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_10_03_formula21.gif"></formula>
<formula alineacion="centrada" src="CN_10_03_formula22.gif"></formula>
<p>Dicha variación se debe solo al <negrita>cambio de dirección</negrita
> de la velocidad, pues su magnitud permanece constante.</p>
</destacadoTexto></destacado>
<imagen src="CN_10_03_CO_img_10_small.jpg">
<p>Al realizar la resta de los vectores velocidad lineal en dos posiciones
distintas <negritacursiva>v<subindice>2</subindice></negritacursiva
> - <negritacursiva>v<subindice>1</subindice></negritacursiva> se
obtiene la variación <negritacursiva>∆v</negritacursiva>, y debido
a que la aceleración <negrita>a</negrita> α <negritacursiva>∆v</negritacursiva
>, tendrán la misma dirección. Lo anterior origina la aceleración
centrípeta dirigida hacia el centro de la circunferencia descrita.</p>
</imagen>
<p>Esta aceleración centrípeta es constante y su magnitud se calcula
de la siguiente manera:</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_10_03_formula25.gif"></formula>
<p>En donde <cursiva>v</cursiva> es la <negrita>velocidad lineal</negrita
> en un instante determinado, <negritacursiva>R</negritacursiva> es
el radio de la circunferencia y <negritacursiva>ω</negritacursiva
> es la <negrita>velocidad angular</negrita>.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_10_03_CO_Recurso120&amp;IdRecurso=RES-CA4949BDD9724835B851E0F10685351C"
>Resuelve problemas de movimiento circular uniforme</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CN_10_03_CO_8FCF419218784277A1F0D8D0C6B4B6D8">
<seccion2Titulo>El movimiento circular uniformemente acelerado</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>A diferencia del movimiento circular uniforme, la <negrita>velocidad
angular <cursiva>ω</cursiva> es variable</negrita> en el tiempo, esto
conlleva la existencia de una <negrita>aceleración angular <cursiva
>α</cursiva></negrita>.</p>
<p>Este tipo de movimiento lo podemos observar, por ejemplo, en la
rueda de un automóvil o de una bicicleta que empieza a moverse, o
en los asientos de una noria de un parque de atracciones hasta que
la rueda alcanza una velocidad constante.</p>
<imagen src="CN_10_03_CO_img_11_small.jpg">
<p>Este cuerpo varía tanto en la magnitud del vector velocidad como
en su dirección, entre 1 s y 2 s, es decir acelera. Si este incremento
se repite cada segundo posterior, entonces decimos que se trata de
un movimiento uniformemente acelerado.</p>
</imagen>
<p>En analogía con un movimiento rectilíneo uniformemente acelerado,
la <negrita>aceleración angular permanece constante</negrita>, lo
que permite realizar una comparación entre los dos movimientos.</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_10_03_CO_Tabla_03.png"></formula>
<p>En el movimiento circular uniformemente acelerado se presentan <negrita
>dos componentes</negrita> para la aceleración:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>               <negrita>Aceleración tangencial <cursiva
>a<subindice>t</subindice></cursiva></negrita> se relaciona con la <negrita
>variación en la magnitud</negrita> del vector velocidad lineal (o
velocidad tangencial):<br/><formula alineacion="centrada"
src="CN_10_03_formula24.gif"></formula></listaElemento>
<listaElemento>               <negrita>Aceleración centrípeta <cursiva
>a<subindice>c</subindice></cursiva></negrita> se relaciona con la <negrita
>variación en la dirección</negrita> del vector velocidad: </listaElemento>
</listaSinNumerar>
<formula alineacion="centrada" src="CN_10_03_formula25.gif"></formula>
<imagen src="CN_10_03_CO_img_12_small.jpg">
<p>La aceleración en un movimiento uniformemente variado posee dos
componentes: una tangencial asociada al cambio de magnitud de la velocidad
lineal <negrita>v</negrita> y una centrípeta relacionada con el cambio
de dirección.</p>
</imagen>
<p>Dado que estas componentes son perpendiculares entre sí, es posible
hacer uso del <negrita>teorema de Pitágoras</negrita> para hallar
la magnitud de la aceleración “total”:</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_10_03_formula26.gif"></formula>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_10_03_CO_Recurso140&amp;IdRecurso=RES-1A0A3E8986A5426EACE78ED3E1BAE1CD"
>Resuelve problemas sobre el movimiento circular</enlace>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_10_03_CO_Recurso150&amp;IdRecurso=RES-B41F0CBFA59E4DEAA522AFA9DFFC5D01"
>Analiza el movimiento en dos dimensiones</enlace>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_10_03_CO_Recurso160&amp;IdRecurso=RES-99C3B0279F344518BEB4C6D534745BA7"
>Comprende el movimiento circular </enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CN_10_03_CO_E93BA4CA51634F9CBE959FD5B961C270">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_10_03_CO_Recurso170&amp;IdRecurso=RES-0BF5777619EC46D6945178A1C544044B"
>Refuerza tu aprendizaje: El movimiento circular</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CN_10_03_CO_3B7E2C175D1F43F9BCE4080E8371BF0E">
<seccion1Titulo>El movimiento planetario</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>A continuación explorarás los primeros modelos propuestos sobre
la concepción del universo, especialmente sobre el movimiento de los
planetas con relación al Sol: los modelos <negrita>geocéntrico</negrita
> y <negrita>heliocéntrico</negrita>.</p>
<seccion2 id="S2_CN_10_03_CO_E93BA4CA51634F9CBE959FD5B961B089">
<seccion2Titulo>Modelos del universo</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>El interés por observar el movimiento de los planetas es conocido
desde la Antigüedad, entre otras cosas, porque era muy útil para determinar
la posición de los barcos o establecer las rutas de navegación. Sin
embargo, resultaba fácil interpretar esas observaciones. A lo largo
de la historia, muchos científicos se preguntaron cómo se disponían
los planetas y las estrellas en el universo. Los dos modelos principales
fueron desarrollados por Ptolomeo y Copérnico.</p>
<seccion3 id="S3_CN_10_03_CO_81405D72DE6248F7BA50EE3A9E4FA7B4">
<seccion3Titulo>Modelo de Ptolomeo</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p><negrita>Ptolomeo</negrita> fue un astrónomo, matemático y geógrafo
griego del siglo II d. C., quien propuso que la <negrita>Tierra</negrita
> se mantenía fija en el <negrita>centro del universo</negrita> y
estaba rodeada por numerosas esferas que giraban a su alrededor. Los <negrita
>planetas</negrita> estaban situados en estas “esferas” y realizaban
pequeños movimientos circulares (epiciclos). La esfera más grande,
la de las estrellas fijas, envolvía todo el cosmos. Ptolomeo explicaba
el movimiento de los astros tal como se observa desde la Tierra.</p>
<imagen ampliable="no" src="CN_10_03_CO_img_13_small.jpg">
<p>Por suponer que nuestro planeta era el centro del universo, el
modelo que propuso <negrita>Ptolomeo</negrita> en el año 140 d. C.
se conoce como <negrita>teoría geocéntrica</negrita>.</p>
</imagen>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_10_03_CO_Recurso180&amp;IdRecurso=RES-A6153E8437CA40ACB3CC7D5EED40CAD8"
>Conoce el modelo de Ptolomeo sobre el universo</enlace>
</practica></seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CN_10_03_CO_3529C536382C40D38B9153FC5A4911E9">
<seccion3Titulo>El modelo de Copérnico</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p><negrita>Copérnico</negrita> fue un astrónomo, médico y político
polaco del Renacimiento, que formuló la <negrita>teoría heliocéntrica</negrita
> en el siglo XVI. Según los datos recogidos en sus observaciones,
las posiciones de los planetas se explicaban mucho mejor suponiendo
que estos <negrita>giraban alrededor del Sol</negrita>, en vez de
hacerlo alrededor de la Tierra. Copérnico mantuvo algunos principios
del modelo de Ptolomeo, como las órbitas circulares, la idea de las
esferas dentro de las cuales se encontraban los planetas y la esfera
exterior donde estaban las estrellas fijas.</p>
<p>Además, según Copérnico la <negrita>Tierra</negrita> realiza tres <negrita
>movimientos</negrita>:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>La <negrita>inclinación</negrita> anual sobre su eje.</listaElemento>
<listaElemento>La <negrita>rotación alrededor de sí misma</negrita
>, que dura un día.</listaElemento>
<listaElemento>La <negrita>rotación alrededor del Sol</negrita>, que
dura un año.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<imagen src="CN_10_03_CO_img_14_small.jpg">
<p>Por suponer que el Sol era el centro del universo, el modelo que
propuso Copérnico se conoce como teoría heliocéntrica.</p>
</imagen>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_10_03_CO_Recurso190&amp;IdRecurso=RES-426C7EC9E5194FA7847FF5278318B63A"
>Establece las características del modelo de Copérnico</enlace>
</practica>
<p>Si observamos el cielo, nos parecerá que las estrellas se mueven
alrededor de la Tierra. Entonces, si el modelo geocéntrico de Ptolomeo
está basado en observaciones válidas, ¿por qué fue cambiado por el
de Copérnico?</p>
<p>Ptolomeo utilizó un sistema de referencia situado en la Tierra,
y ello lo obligó a describir el movimiento planetario de una forma
bastante complicada, que además requiere sofisticados cálculos y mecanismos
especiales para cada planeta. La idea de Copérnico, en cambio, es
mucho más sencilla y coherente: situó el sistema de referencia en
el Sol, y con ello hizo que las trayectorias de los planetas fueran
mucho más simples de describir. En consecuencia, las posiciones de
los astros se pudieron calcular también con mayor precisión.</p>
</seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CN_10_03_CO_9DD56413728142A6ADB09C2D2CC7160B">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_10_03_CO_Recurso100&amp;IdRecurso=RES-03EC42C997E04720BB75A9623FB13EA3"
>Refuerza tu aprendizaje: Los modelos del universo</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CN_10_03_CO_0554613485D54416A6A5BA30F614FA0F">
<seccion1Titulo>Las leyes de Kepler</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Aunque el modelo de <negrita>Copérnico</negrita> era mucho más
preciso que el de <negrita>Ptolomeo</negrita>, el comportamiento del
planeta Marte no se ajustaba totalmente a sus predicciones. Años después
de la muerte de Copérnico, el astrónomo alemán <negrita>Johannes Kepler</negrita
> (1571-1630) estudió la órbita de este planeta. Empezó partiendo
de órbitas circulares de acuerdo con el modelo de Copérnico pero,
tras muchos intentos fallidos, las descartó, porque no explicaban
con precisión las posiciones observadas. Tras nueve años de intenso
trabajo logró resolver el problema: Marte se movía alrededor del Sol
siguiendo una <negrita>órbita elíptica</negrita>.</p>
<p><negrita>Kepler</negrita> encontró que las órbitas de todos los
planetas en torno al Sol <negrita>eran elípticas y no circulares</negrita
> como planteaba Copérnico: había descubierto las <negrita>leyes del
movimiento de los planetas</negrita>.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_10_03_CO_Recurso200&amp;IdRecurso=RES-C7776ADAA05E41EB95691B90CDF34B34"
>Investiga sobre las leyes de Kepler</enlace>
</profundiza><seccion2
id="S2_CN_10_03_CO_9DD56413728142A6ADB09C2D2CC7000B">
<seccion2Titulo>La primera ley de Kepler</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>En 1609, Johannes Kepler formuló su primera ley, en la que se afirma
que los planetas <negrita>giran alrededor del Sol</negrita> siguiendo <negrita
>órbitas elípticas</negrita>, en uno de cuyos focos se encuentra el
Sol.</p>
<imagen src="CN_10_03_CO_img_15_small.jpg">
<p>Esquema de la órbita elíptica de un planeta alrededor del Sol,
según la primera ley de Kepler, donde se observa que el Sol se encuentra
en uno de sus focos.</p>
</imagen>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>La zona de la órbita que se encuentra más próxima al Sol se conoce
como perihelio. El afelio es la zona de la trayectoria elíptica que
se encuentra más alejada del Sol. Asimismo, el semieje mayor es la
distancia que existe entre el punto central de la elipse y el punto
en que el planeta se encuentra más cerca del Sol.</p>
</recuerdaTexto></recuerda></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CN_10_03_CO_9DD56413728142A6ADB09C2D2CC7111C">
<seccion2Titulo>La segunda ley de Kepler</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>La segunda ley de Kepler, formulada también en 1609, afirma que
la <negrita>velocidad lineal</negrita>, a la que se desplaza un planeta, <negrita
>varía a lo largo de su órbita</negrita>. Esto significa que la recta
que une un planeta con el Sol barre áreas iguales en tiempos iguales.</p>
<imagen src="CN_10_03_CO_img_16_small.jpg">
<p>Las áreas barridas por el planeta entre diferentes posiciones a
lo largo de la órbita son iguales, por tanto, tardarán el mismo tiempo
en recorrerlas. Sin embargo, como se observa, las longitudes de arco
AB y CD no son iguales, lo cual significa que el planeta recorre con
mayor rapidez la longitud CD que AB. Esto permite concluir que mientras
el planeta se encuentra más próximo al Sol (perihelio) su velocidad
será mayor que cuando está en el punto más alejado (afelio).</p>
</imagen>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CN_10_03_CO_9DD56413728142A6ADB09C2D2CC7959A">
<seccion2Titulo>La tercera ley de Kepler</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>En 1618, Kepler enunció su tercera ley, en la que se relaciona
el tiempo que tarda un planeta en recorrer una vuelta completa en
su órbita (<negrita>periodo orbital</negrita>) con la distancia media
que lo separa del <negrita>Sol</negrita>:</p>
<p>“El cuadrado del periodo de cualquier planeta es proporcional al
cubo del semieje mayor de su órbita”.</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_10_03_formula27.gif"></formula>
<p>Por tanto,</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_10_03_formula28.gif"></formula>
<p>En esta expresión, <negritacursiva>T</negritacursiva> es el periodo
orbital y <negritacursiva>R</negritacursiva> es la distancia media
entre el planeta y el Sol (que es igual al semieje mayor de la órbita).</p>
<p>Esta ley, que indica que los planetas se mueven más despacio cuanto
más alejados se encuentran del Sol, abriría el camino que llevó a <negrita
>Newton</negrita> a enunciar la <negrita>ley de la gravitación universal</negrita
>.</p>
<imagen src="CN_10_03_CO_img_17_small.jpg">
<p>La <negrita>tercera ley de Kepler</negrita> establece la relación
entre el tiempo que tarda un planeta en completar su órbita y la distancia
media que lo separa del Sol. A partir de la tabla se puede comprobar
que para nuestro sistema solar la <cursiva>constante</cursiva> es
aproximadamente K = 2,9 x 10-19 s<superindice>2</superindice>/m<superindice
>3</superindice>. Basta con realizar las conversiones necesarias de
las unidades astronómicas UA (1 UA equivale a 149 597 870 700 m, que
equivale aproximadamente a la distancia media entre el planeta Tierra
y el Sol) y las unidades de tiempo a segundos.</p><?Pub Caret -1?>
</imagen>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_10_03_CO_Recurso210&amp;IdRecurso=RES-1F25E2073B97402594C45187720E5DB9"
>Los satélites naturales y artificiales</enlace>
</profundiza></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CN_10_03_CO_9DD56413728142A6ADB09C2D2CC7222D">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_10_03_CO_Recurso220&amp;IdRecurso=RES-3DBC5ED626784CD792AB9A507BD85280"
>Refuerza tu aprendizaje: Las leyes de Kepler</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CN_10_03_CO_14930EAABAAF437F85BF55651B2670DF">
<seccion1Titulo>Competencias</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Pon a prueba tus capacidades y aplica lo aprendido con estos recursos.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_10_03_CO_Recurso230&amp;IdRecurso=RES-D33443DB0D8745D39FEE583D5863D168"
>Competencias: estudio del movimiento semiparabólico</enlace>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_10_03_CO_Recurso240&amp;IdRecurso=RES-0DCABD5FE605462088871BE79F4E595F"
>Competencias: utilización de los vectores</enlace>
</practica></seccion1Texto></seccion1><masinformacion
id="MI_CN_10_03_CO_B47BEF2F10E14172BDDC0F3766A68050"><mapaconceptual>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_10_03_CO_Recurso260&amp;IdRecurso=RES-A186FECF5DB84955A46F62A48E6D538D"
>Mapa conceptual del tema Movimiento en dos dimensiones</enlace>
</mapaconceptual><autoevaluate><enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_10_03_CO_Recurso270&amp;IdRecurso=RES-BB8E2DEC57AC4F98AB5B9108F5B47AEB"
>Evalúa tus conocimientos sobre el tema Movimiento en dos dimensiones</enlace>
</autoevaluate><enlacesreferencia>
<enlace destino="https://www.youtube.com/watch?v=8z-XJBgLYGU">La historia
de la Astronomía.</enlace>
<enlace destino="https://www.youtube.com/watch?v=98Th_UubI2E">El movimiento
circular.</enlace>
<enlace destino="https://www.youtube.com/watch?v=VahS7RwasEM">Misterios
de la Luna.</enlace>
</enlacesreferencia></masinformacion></libro>
