<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="cuadernoestudio/dtd/libro.xslt" type="text/xsl"?>
<!--Arbortext, Inc., 1988-2015, v.4002-->
<!DOCTYPE libro SYSTEM "cuadernoestudio/dtd/libro.dtd">
<?Pub Inc?>
<libro id="CN_10_14_CO">
<libroTitulo>Los sólidos y los gases</libroTitulo>
<seccion1 id="S1_CN_10_14_CO_5EA1EB4FCB704E159D17D125CFDB8DFE">
<seccion1Titulo>Los sólidos</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Las partículas en los <negrita>sólidos</negrita> se encuentran
con poca libertad de movimiento, debido a la gran fuerza de atracción
que hay entre ellas, que solo les permite presentar movimiento de
vibración u oscilación.</p>
<imagen src="CN_10_14_CO_IMG01_small.jpg">
<p>Las moléculas del agua en estado sólido se encuentran organizadas,
comparadas con su estado en los líquidos y en los gases.</p>
</imagen>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_10_14_CO_Recurso010&amp;IdRecurso=RES-3DC923DB1CC94DC58FF0FDE09122FE98"
>El estado sólido de la materia</enlace>
</profundiza><seccion2
id="S2_CN_10_14_CO_C77CBD05AF774E99AE53119FACCE6F96">
<seccion2Titulo>Las propiedades de los sólidos</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Las <negrita>propiedades de los sólidos</negrita> están determinadas
por el tipo de fuerzas que mantienen unidas a las partículas que los
conforman, lo cual les garantiza:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>El <negrita>ordenamiento</negrita> de sus partículas.</listaElemento>
<listaElemento>Mantener la <negrita>forma</negrita> y el <negrita
>volumen</negrita> constante.</listaElemento>
<listaElemento>Ser <negrita>incompresibles</negrita>, pues, por más
intensas que sean las fuerzas que se apliquen sobre ellos, prácticamente
no varían su volumen.</listaElemento>
<listaElemento>No <negrita>difundirse</negrita> entre sí.</listaElemento>
<listaElemento>Poseer <negrita>dureza</negrita> debido a su estructura
compacta (por ejemplo todas las piedras preciosas son de alta dureza).</listaElemento>
<listaElemento>La resistencia a fracturarse o a deteriorarse, propiedad
conocida como <negrita>tenacidad</negrita>.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<imagen src="CN_10_14_CO_IMG02_small.jpg">
<p>Los puentes colgantes están construidos enteramente de acero (aleación
de hierro y carbono) debido a la alta tenacidad de este material sólido.
Un ejemplo es el Golden Gate, a la entrada de la bahía de San Francisco
(California, Estados Unidos).</p>
</imagen>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>Poseer <negrita>conductividad eléctrica</negrita>,
específicamente en los sólidos que presentan enlaces metálicos.</listaElemento>
<listaElemento>Poseer <negrita>conductividad térmica</negrita>, lo
cual aumenta el movimiento de las partículas del sólido.</listaElemento>
<listaElemento>Tener <negrita>elasticidad</negrita>, es decir, recuperar
la forma después de haber sido deformados, esto se evidencia en materiales
como las bandas elásticas.</listaElemento>
<listaElemento>Tener <negrita>flexibilidad</negrita>, capacidad de
deformarse constantemente sin romperse.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<imagen src="CN_10_14_CO_IMG03_small.jpg">
<p>El caucho es un material muy <negrita>elástico</negrita>.</p>
</imagen>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CN_10_14_CO_DFAA73A760B945BEAF79C67B36631C2A">
<seccion2Titulo>Las clases de sólidos</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Los <negrita>sólidos</negrita> se clasifican de acuerdo con su
estructura de cristalización (ordenamiento de átomos, moléculas o
iones) en <negrita>cristalinos</negrita> y en <negrita>amorfos</negrita
>.</p>
<p>Los <negrita>sólidos cristalinos</negrita> presentan las partículas
ordenadas en posiciones específicas, que se repiten periódicamente
en tres dimensiones, por ello, con un trozo del sólido conoceremos
la estructura completa del material. Cuando los sólidos cristalinos
se fracturan, lo hacen tendiendo a conservar su estructura.</p>
<imagen src="CN_10_14_CO_IMG04_small.jpg">
<p>El azúcar, la sal y el hielo son ejemplos de sólidos cristalinos.</p>
</imagen>
<p>Los <negrita>sólidos amorfos</negrita> carecen de un ordenamiento
tridimensional definido y repetido, pues su formación es muy rápida
y sus partículas no tienen tiempo de alinearse.</p>
<imagen src="CN_10_14_CO_IMG05_small.jpg">
<p>El vidrio, uno de los materiales más usados en la vida cotidiana,
es considerado un sólido amorfo, del cual se pudo establecer, con
técnicas de difracción de rayos X, que carece de un ordenamiento periódico
regular.</p>
</imagen>
<destacado><destacadoTitulo>Otra clasificación de los sólidos</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>Según el tipo de enlace que presenten, los sólidos se clasifican
en <negrita>metálicos</negrita> y <negrita>no metálicos</negrita>.
Los primeros presentan <negrita>enlaces metálicos</negrita> y los
segundos, <negrita>enlaces covalentes</negrita> o <negrita>iónicos</negrita
>.</p>
</destacadoTexto></destacado></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CN_10_14_CO_67511413611B46C8BD52801A6317A355">
<seccion2Titulo>Los sistemas cristalinos</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Los <negrita>cristales</negrita> son sólidos que presentan formas
geométricas definidas, debido al orden estricto y regular en que se
ubican las unidades que los conforman. En la formación de un cristal
es importante la manera como se acomodan las <negrita>celdas unitarias</negrita
> en la <negrita>red cristalina</negrita>.</p>
<imagen src="CN_10_14_CO_IMG06_small.jpg">
<p>La celda unitaria es la unidad básica y estructural repetida en
un sólido cristalino. Se representa con un poliedro que se ubica en
una red cristalina hasta completar la estructura. En cada intersección
se ubica un punto, llamado punto reticular, que representa la ubicación
de las partículas en el cristal.</p>
</imagen>
<p>Existen siete posibilidades de acomodación de las <negrita>celdas
unitarias</negrita> en las estructuras de los sólidos cristalinos,
las cuales se conocen como <negrita>sistemas cristalinos</negrita
>.</p>
<imagen src="CN_10_14_CO_IMG07_small.jpg">
<p>En los sistemas cristalinos, el ángulo <negritacursiva>α</negritacursiva
> está definido por las aristas <negritacursiva>b</negritacursiva
> y <negritacursiva>c</negritacursiva>, el <negrita>ángulo</negrita
><negritacursiva> β</negritacursiva> por las aristas <negritacursiva
>a</negritacursiva> y <negritacursiva>c</negritacursiva>, y el ángulo <negritacursiva
>γ</negritacursiva> por las aristas <negritacursiva>a</negritacursiva
> y <negritacursiva>b</negritacursiva>.</p>
</imagen>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CN_10_14_CO_71A1316249394AFF83F3668975CB5369">
<seccion2Titulo>Los tipos de cristales</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Existen cuatro <negrita>tipos de cristales</negrita>: iónicos,
covalentes, moleculares y metálicos.</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>Los <negrita>cristales iónicos</negrita> están formados
por cationes y aniones, que pueden diferir o no en tamaño, por ejemplo,
el cristal del cloruro de sodio (sal de cocina) es iónico, pues presenta
los iones Na<superindice>+</superindice> y Cl<superindice>-</superindice
> unidos por interacciones electrostáticas. Los cristales iónicos
no son buenos conductores, pero si se les eleva su temperatura aumenta
su conductividad eléctrica.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>Los <negrita>cationes</negrita> están cargados positivamente y
los <negrita>aniones</negrita> presentan carga negativa.</p>
</recuerdaTexto></recuerda>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>Los <negrita>cristales covalentes</negrita> tienen
los átomos unidos a través de enlaces de tipo covalente, por ende,
no son conductores eléctricos ni térmicos, pues no presentan electrones
libres que transfieran la energía de un punto a otro. </listaElemento>
</listaSinNumerar>
<imagen src="CN_10_14_CO_IMG08_small.jpg">
<p>Los enlaces covalentes en el diamante contribuyen a su dureza particular.</p>
</imagen>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>Los <negrita>cristales moleculares</negrita> presentan
en el punto reticular moléculas unidas por las fuerzas de Van der
Waals o por puentes de hidrógeno, estas fuerzas de atracción son más
débiles que en los cristales iónicos o en los covalentes, lo que los
hace ser más quebradizos y deformables, además que no conducen electricidad
ni calor. Por ejemplo, el dióxido de azufre (SO<subindice>2</subindice
>) es un cristal molecular en el que predomina la fuerza de atracción
dipolo-dipolo.</listaElemento>
<listaElemento>Los <negrita>cristales metálicos</negrita> tienen en
cada punto reticular un átomo del mismo metal, lo que los hace más
densos. Debido a que presentan los electrones del enlace metálico
deslocalizados en toda la estructura, son buenos conductores térmicos
y eléctricos. </listaElemento>
</listaSinNumerar>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_10_14_CO_Recurso020&amp;IdRecurso=RES-7A2CA7AAA0854C68A6BAC648D6061D06"
>La cristalización</enlace>
</profundiza><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_10_14_CO_Recurso030&amp;IdRecurso=RES-475E7635A2DE4B9FBD9CA04E602EAA4F"
>Identifica los tipos de cristales</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CN_10_14_CO_5C11A1FA8222497CA53DD8FDA742C0E0">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_10_14_CO_Recurso040&amp;IdRecurso=RES-3A9CCAD534C245DE8A617B3CD1B4E95F"
>Refuerza tu aprendizaje: Los sólidos</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CN_10_14_CO_629CA4F81F5C4CAFA532C9E9822097EB">
<seccion1Titulo>Los gases</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>La atmósfera está compuesta por gran cantidad de <negrita>gases</negrita
>, como el oxígeno, el cual permite llevar a cabo procesos vitales
para el ser humano, los animales y las plantas. Reconocer las propiedades
y el comportamiento de los gases es relevante para tomar posición
sobre aspectos relacionados con el ambiente y la salud.</p>
<seccion2 id="S2_CN_10_14_CO_B545ADE9512B4234B0A3C1911D9B4021">
<seccion2Titulo>Las propiedades de los gases</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Los <negrita>gases</negrita> tienen <negrita>propiedades</negrita
> diferentes a las de los otros estados de la materia, pues en ellos
las partículas están muy separadas, y las fuerzas de atracción son
tan débiles que pueden moverse libremente. Los gases no tienen forma
ni volumen definidos, pues adoptan el volumen del recipiente donde
se almacenen. Además, pueden difundirse fácilmente gracias a que sus
partículas son muy pequeñas y su densidad es baja. Se consideran los
más compresibles de los estados de agregación.</p>
<imagen src="CN_10_14_CO_IMG09_small.jpg">
<p>El gas que contiene en su interior el globo aerostático adopta
la forma del globo y, al tener menor densidad que el aire, se presenta
un empuje hacia arriba.</p>
</imagen>
<p>En los gases la <negrita>energía cinética</negrita> es alta, lo
que hace que la presión ejercida por las partículas sea apreciable
debido a los choques constantes que se efectúan, que aumentan al subir
la temperatura. Esto también les permite expandirse a gran velocidad.</p>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CN_10_14_CO_9CDC920C04C2444DA9BC1AEF49E675BE">
<seccion2Titulo>La teoría cinética-molecular de los gases</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>La <negrita>teoría cinética-molecular</negrita> es un modelo que
relaciona magnitudes termodinámicas con propiedades microscópicas
de los gases.</p>
<destacado><destacadoTitulo>Magnitudes termodinámicas</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>Las <negrita>magnitudes termodinámicas</negrita> que se relacionan
al describir un sistema son: la presión (atm, mm de Hg, Torr, Pascal),
el volumen (L), la masa (g o moles) y la temperatura (K).</p>
</destacadoTexto></destacado>
<p>Este modelo explica el comportamiento y características de los
gases, considerando que:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>Los gases están formados por <negrita>pequeñas partículas
en movimiento</negrita> continuo, aleatorio y de trayectoria recta,
que chocan entre sí y con las paredes del recipiente que las contiene,
lo que genera presión.</listaElemento>
<listaElemento>Las <negrita>fuerzas de atracción son muy débiles</negrita
>, por ello las partículas se encuentran separadas.</listaElemento>
<listaElemento>El <negrita>volumen</negrita> que ocupan las moléculas
de un gas es pequeño, si se lo compara con el volumen que ocupa el
gas en su totalidad, pues la mayor parte es vacío.</listaElemento>
<listaElemento>La <negrita>energía cinética</negrita> de las moléculas
del gas aumenta al aumentar la temperatura.</listaElemento>
<listaElemento>Al aumentar la cantidad de un gas en un sistema aumenta
la presión, pues se incrementan los choques de las partículas contra
las paredes del recipiente que lo contienen.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<imagen src="CN_10_14_CO_IMG10_small.jpg">
<p>La teoría cinética-molecular permite explicar por qué las moléculas
de gases azufrados como el sulfuro de hidrógeno (H<subindice>2</subindice
>S), producto de la descomposición bacteriana del azufre en las aguas
termales se movilizan rápidamente en varias direcciones, comportamiento
que permite que se perciba, el olor a huevo podrido.</p><?Pub Caret -2?>
</imagen>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_10_14_CO_Recurso060&amp;IdRecurso=RES-4EC4874023EB472F8E27ACF76B989E42"
>Resume la teoría cinética-molecular de los gases</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CN_10_14_CO_F9B9FE2E84AD4477B0EBF54AF3D96012">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_10_14_CO_Recurso070&amp;IdRecurso=RES-3B0D1DE23D7345D38780C79F1229E86A"
>Refuerza tu aprendizaje: Los gases</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CN_10_14_CO_EEA50AEDEF7E4D2995AE344EA0834A3D">
<seccion1Titulo>Las leyes de los gases</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Las <negrita>leyes de los gases</negrita> son producto de siglos
de trabajo experimental con gases en diferentes condiciones de presión,
temperatura y volumen. Dentro de ellas, se conocen la ley de <negrita
>Boyle-Mariotte</negrita>, la ley de <negrita>Charles</negrita>, la <negrita
>ley combinada de los gases</negrita>, la ley de <negrita>Avogadro</negrita
>, la ley de <negrita>Gay-Lussac</negrita> y la ley de <negrita>Dalton</negrita
>.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_10_14_CO_Recurso080&amp;IdRecurso=RES-1A1E9FA8A90D4226B8C8A57E3071CE8C"
>El comportamiento de los gases</enlace>
</profundiza><seccion2
id="S2_CN_10_14_CO_F9B9FE2E84AD4477B0EBF54AF3D95901">
<seccion2Titulo>La ley de Boyle-Mariotte</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>En el siglo XVII, el científico <negrita>Robert Boyle</negrita
> analizó la relación entre la presión (<negritacursiva>P</negritacursiva
>) y el volumen (<negritacursiva>V</negritacursiva>) de un gas en
un sistema cerrado, cuando la temperatura (<negritacursiva>T</negritacursiva
>) se mantiene constante.</p>
<imagen src="CN_10_14_CO_IMG11_small.jpg">
<p>Boyle evidenció que a temperatura constante, al aumentar la presión,
el volumen disminuye, lo cual permite decir que la presión y el volumen
son inversamente proporcionales.</p>
</imagen>
<p>La ley de Boyle se expresa matemáticamente:</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_10_14_formula01.gif"></formula>
<p>Donde <negrita>α</negrita> representa la proporcionalidad. Si se
cambia el volumen o la presión en una muestra de gas sin que haya
cambio en la temperatura ni en la cantidad de gas, los nuevos datos
darán el mismo producto que los iniciales, por ello se puede igualar <cursiva
>PV</cursiva> inicial y <cursiva>PV</cursiva> final, así:</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_10_14_formula02.gif"></formula>
<p>Por <negrita>ejemplo</negrita>, ¿cuál es la presión final de 80
L gas helio, si inicialmente se tenía una muestra de 30 L a 4, 5 atm
de presión? La temperatura y la cantidad de sustancia permanecen constantes.</p>
<listaNumerada>
<listaElemento>Organizamos los datos del ejercicio:<br/><negritacursiva
>P</negritacursiva><subindice><negrita>1</negrita></subindice> = 4,5
atm<br/><negritacursiva>P</negritacursiva><subindice><negrita>2</negrita
></subindice> = ?<br/><negritacursiva>V</negritacursiva><subindice
><negrita>1</negrita></subindice> = 30 L<br/><negritacursiva>V</negritacursiva
><subindice><negrita>2</negrita></subindice> = 80 L</listaElemento>
<listaElemento>Reemplazamos los datos en la ecuación que representa
la ley de <negrita>Boyle-Mariotte</negrita>:<br/><formula
alineacion="centrada" src="CN_10_14_formula03.gif"></formula></listaElemento>
<listaElemento>Despejamos la incógnita, que en este caso es <negritacursiva
>P</negritacursiva><subindice><negrita>2</negrita></subindice>, y
realizamos las operaciones matemáticas:<br/><formula
alineacion="centrada" src="CN_10_14_formula04.gif"></formula></listaElemento>
</listaNumerada>
<p>De esta manera tenemos que la presión final que experimenta el
gas es de 1,69 atmósferas.</p>
<destacado><destacadoTitulo>¿Por qué se llama ley de Boyle-Mariotte?</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>La ley lleva los apellidos de estos dos científicos. Aunque <negrita
>Robeth Boyle</negrita> publicó sus trabajos en 1662, <negrita>Edme
Mariotte</negrita> llegó a la misma conclusión sobre los gases, pero
él lo publicó hasta 1676.</p>
</destacadoTexto></destacado></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CN_10_14_CO_E4ECAF0DD4C644AAADF55974D09A966B">
<seccion2Titulo>La ley de Charles</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>La <negrita>ley de Jack Charles</negrita> establece que la relación
entre la temperatura y el volumen, cuando la presión y la masa son
constantes, es directamente proporcional, es decir, que al aumentar
la temperatura el volumen también lo hace.</p>
<imagen src="CN_10_14_CO_IMG12_small.jpg">
<p>Comportamiento de la ley de Charles.</p>
</imagen>
<p>Para las condiciones iniciales y finales, se puede escribir la
ecuación:</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_10_14_formula05.gif"></formula>
<p>Si reescribimos la ecuación, obtenemos:</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_10_14_formula06.gif"></formula>
<destacado><destacadoTitulo>Unidad de temperatura</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>En el trabajo de las leyes de los gases la unidad de temperatura
que se utiliza es el <negrita>Kelvin</negrita> (K).</p>
</destacadoTexto></destacado>
<p>Por <negrita>ejemplo</negrita>, si en un recipiente hay 0,5 L de
aire a una temperatura de 274 K, ¿cuál será el volumen que ocupa el
aire cuando la temperatura aumenta a 310 K?</p>
<listaNumerada>
<listaElemento>Organizamos los datos del ejercicio:<br/><negritacursiva
>T</negritacursiva><subindice><negrita>1</negrita></subindice> = 274
K<br/><negritacursiva>T</negritacursiva><subindice><negrita>2</negrita
></subindice> = 310 K<br/><negritacursiva>V</negritacursiva><subindice
><negrita>1</negrita></subindice> = 0,5 L<br/><negritacursiva>V</negritacursiva
><subindice><negrita>2</negrita></subindice> = ?</listaElemento>
<listaElemento>Reemplazamos los datos en la ecuación que representa
la ley de Charles, puesto que en la situación descrita la presión
y la cantidad de gas permanecen constantes:<br/><formula
alineacion="centrada" src="CN_10_14_formula07.gif"></formula></listaElemento>
<listaElemento>Despejamos la incógnita, que en este caso es <negritacursiva
>V</negritacursiva><subindice><negrita>2</negrita></subindice>, y
realizamos las operaciones matemáticas correspondientes:<br/><formula
alineacion="centrada" src="CN_10_14_formula08.gif"></formula></listaElemento>
</listaNumerada>
<p>El volumen que ocupa el aire a 310 K es 0,57 litros.</p>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CN_10_14_CO_99313E63203140B4A9DC5F54145DEAA0">
<seccion2Titulo>La ley de Gay–Lussac</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Si se analiza un sistema en donde el volumen y la cantidad de gas
permanecen constantes, se obtiene la relación de la presión y la temperatura,
conocida como la <negrita>ley de Gay-Lussac</negrita>.</p>
<imagen src="CN_10_14_CO_IMG13_small.jpg">
<p>Al aumentar la <negrita>temperatura</negrita>, también la <negrita
>presión</negrita> lo hace, es decir son directamente proporcionales.</p>
</imagen>
<p>La relación entre presión y temperatura se expresa matemáticamente
así:</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_10_14_formula09.gif"></formula>
<p>Si la reescribimos, obtenemos:</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_10_14_formula10.gif"></formula>
<p>Por <negrita>ejemplo</negrita>, si un aerosol tiene una presión
de 2 atm a una temperatura de 298 K, ¿cuál será la presión, si se
aumenta la temperatura a 573 K?</p>
<listaNumerada>
<listaElemento>Organizamos los datos del ejercicio:<br/><negritacursiva
>T</negritacursiva><subindice><negrita>1</negrita></subindice> = 298
K<br/><negritacursiva>T</negritacursiva><subindice><negrita>2</negrita
></subindice> = 573 K<br/><negritacursiva>P</negritacursiva><subindice
><negrita>1</negrita></subindice> = 2 atm<br/><negritacursiva>P</negritacursiva
><subindice><negrita>2</negrita></subindice> = ?</listaElemento>
<listaElemento>Reemplazamos los datos en la ecuación que representa
la ley de <negrita>Gay-Lussac</negrita>:<br/><formula
alineacion="centrada" src="CN_10_14_formula11.gif"></formula></listaElemento>
<listaElemento>Despejamos la incógnita, que en este caso es <negritacursiva
>P</negritacursiva><subindice><negrita>2</negrita></subindice>, y
realizamos las operaciones matemáticas correspondientes:<br/><formula
alineacion="centrada" src="CN_10_14_formula12.gif"></formula></listaElemento>
</listaNumerada>
<p>Al aumentar la temperatura del aerosol, este experimenta una presión
de 3,85 atm.</p>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CN_10_14_CO_580B049570C6435287CE4F6B6CF1AD0F">
<seccion2Titulo>La ley combinada de los gases</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Al combinar las ecuaciones de las tres leyes (de Boyle-Mariotte,
de Charles y de Gay-Lussac), donde la cantidad de gas permanece constante,
se obtiene la <negrita>ley combinada de los gases</negrita>, que enuncia
que para una cierta cantidad de gas el producto de la presión por
el volumen, dividido por la temperatura, es un valor constante, lo
cual se expresa así:</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_10_14_formula13.gif"></formula>
<p>Al ser una proporcionalidad constante, se puede expresar como:</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_10_14_formula14.gif"></formula>
<p>Por <negrita>ejemplo</negrita>, si un globo se llena con 1,5 L
de helio a una temperatura de 298 K y una presión de 0,8 atm, ¿cuál
es la presión del gas en el globo cuando la temperatura es de 238
K y el volumen es de 3,4 L?</p>
<listaNumerada>
<listaElemento>Organizamos los datos del ejercicio:<br/><negritacursiva
>T</negritacursiva><subindice><negrita>1</negrita></subindice> = 298
K <br/><negritacursiva>T</negritacursiva><subindice><negrita>2</negrita
></subindice> = 238 K <br/><negritacursiva>V</negritacursiva><subindice
><negrita>1</negrita></subindice> = 1,5 L <br/><negritacursiva>V</negritacursiva
><subindice><negrita>2</negrita></subindice> = 3,4 L<br/><negritacursiva
>P</negritacursiva><subindice><negrita>1</negrita></subindice> = 0,8
atm<br/><negritacursiva>P</negritacursiva><subindice><negrita>2</negrita
></subindice> = ?</listaElemento>
<listaElemento>Reemplazamos los datos en la ecuación que representa
la ley combinada de los gases:<br/><formula alineacion="centrada"
src="CN_10_14_formula15.gif"></formula></listaElemento>
<listaElemento>Despejamos la incógnita, que en este caso es <negritacursiva
>P</negritacursiva><subindice><negrita>2</negrita></subindice>, y
realizamos las operaciones matemáticas correspondientes:<br/><formula
alineacion="centrada" src="CN_10_14_formula16.gif"></formula></listaElemento>
</listaNumerada>
<p>La presión final es de 0,28 atmósferas.</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>En las <negrita>leyes de los gases</negrita> propuestas por Boyle-Mariotte,
Charles y Gay-Lussac siempre permanece constante la cantidad de gas.</p>
</recuerdaTexto></recuerda></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CN_10_14_CO_FEC6CC588B30400C9E7B61CF1C326286">
<seccion2Titulo>La ley de Avogadro</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>La <negrita>ley de Avogadro</negrita> analiza el comportamiento
de los gases cuando hay cambio en la <negrita>cantidad de masa</negrita
> (moles), estableciendo que el volumen de un gas es directamente
proporcional al número de moles, cuando se mantienen constantes la
presión y la temperatura, lo cual se enuncia matemáticamente así:</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_10_14_formula17.gif"></formula>
<p>En donde <negritacursiva>n</negritacursiva> representa la cantidad
del gas en moles.</p>
<p>Por ejemplo, si un recipiente cerrado con capacidad de 2 L se llena
con 2 moles de un gas, ¿cuál será el nuevo volumen, si se adicionan
3 moles más para un total de 5 moles del gas?</p>
<listaNumerada>
<listaElemento>Organizamos los datos del ejercicio:<br/><negritacursiva
>n</negritacursiva><subindice><negrita>1</negrita></subindice> = 2
moles<br/><negritacursiva>n</negritacursiva><subindice><negrita>2</negrita
></subindice> = 5 moles<br/><negritacursiva>V</negritacursiva><subindice
><negrita>1</negrita></subindice> = 2 L<br/><negritacursiva>V</negritacursiva
><subindice><negrita>2</negrita></subindice> = ?</listaElemento>
<listaElemento>Reemplazamos los datos en la ecuación que representa
la ley de <negrita>Avogadro</negrita>:<br/><formula
alineacion="centrada" src="CN_10_14_formula18.gif"></formula></listaElemento>
<listaElemento>Despejamos la incógnita, que en este caso es <negritacursiva
>V</negritacursiva><subindice><negrita>2</negrita></subindice>, y
realizamos las operaciones matemáticas correspondientes:<br/><formula
alineacion="centrada" src="CN_10_14_formula19.gif"></formula></listaElemento>
</listaNumerada>
<p>El gas se expande a un volumen de 5 L.</p>
<seccion3 id="S3_CN_10_14_CO_D6F4D8CBBC0C4116A2C1CC050533FED3">
<seccion3Titulo>El volumen molar</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>A partir de la <negrita>ley de Avogadro</negrita> se puede decir
que dos gases que contengan el mismo número de moles, en <negrita
>condiciones estándar (TPE)</negrita> de temperatura (273 K) y presión
(1 atm), ocupan el mismo volumen. Así, un mol de cualquier gas a TPE
ocupa un volumen de 22,4 litros. Este valor se conoce como <negrita
>volumen molar</negrita>.</p>
<imagen src="CN_10_14_CO_IMG14_small.jpg">
<p>Un mol de cualquier gas a TPE tienen un volumen molar de 22,4 L.</p>
</imagen>
</seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CN_10_14_CO_A70C4EFAFA5A4B21BB0356EFADE82CCD">
<seccion2Titulo>La ley de Dalton</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>La <negrita>ley de las presiones parciales</negrita> o <negrita
>ley de Dalton</negrita> establece que la presión total de una mezcla
de gases se obtiene sumando las presiones individuales de los gases
que conforman la mezcla.</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_10_14_formula20.gif"></formula>
<p>Por <negrita>ejemplo</negrita>, ¿cuál es la presión total de una
mezcla que contiene: nitrógeno (N<subindice>2</subindice>) a una presión
de 3 atm, dióxido de carbono (CO<subindice>2</subindice>) a 5 atm
e hidrógeno (H<subindice>2</subindice>) a 1 atm?</p>
<listaNumerada>
<listaElemento>Sumamos las presiones de los gases que conforman la
mezcla:<br/><formula alineacion="centrada" src="CN_10_14_formula21.gif">
</formula></listaElemento>
</listaNumerada>
<p>La presión total de la mezcla de gases es de 9 atmósferas.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_10_14_CO_Recurso090&amp;IdRecurso=RES-419D6CB45D0F4443B2D091777D8FAA8D"
>Aplica las leyes de los gases</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CN_10_14_CO_A70C4EFAFA5A4B21BB0356EFADE81AAE">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_10_14_CO_Recurso120&amp;IdRecurso=RES-D94917DCF77D41AAAAF941F0433D3D6E"
>Refuerza tu aprendizaje: Las leyes de los gases</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CN_10_14_CO_A57F4506D8054E15A2D552C7781E1411">
<seccion1Titulo>La ley de los gases ideales</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Un <negrita>gas ideal</negrita> es un gas hipotético a unas condiciones
dadas en el que las moléculas no se atraen ni repelen mutuamente.
Si se relacionan las cuatro propiedades termodinámicas (<negritacursiva
>P</negritacursiva>, <negritacursiva>T</negritacursiva>, <negritacursiva
>V</negritacursiva> y <negritacursiva>n</negritacursiva>), se obtiene
una expresión matemática llamada <negrita>ley de los gases ideales</negrita
>.</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_10_14_formula22.gif"></formula>
<p>Donde la <negrita>presión</negrita> se da en atmósferas (atm),
el <negrita>volumen</negrita> en litros (L), la <negrita>cantidad
de gas</negrita> en moles (n), la <negrita>temperatura</negrita> en
Kelvin (K) y la <negrita>constante <cursiva>R</cursiva></negrita> equivale
a:</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_10_14_formula23.gif"></formula>
<destacado><destacadoTitulo>Gas real</destacadoTitulo><destacadoTexto>
<p>Un <negrita>gas</negrita> se considera <negrita>real</negrita> cuando
presenta interacciones entre sus partículas, situación que se manifiesta
a presiones elevadas y bajas temperaturas, un <negrita>gas real</negrita
> no sigue la <negrita>ecuación de estado</negrita> de los gases ideales.</p>
</destacadoTexto></destacado>
<p>Por <negrita>ejemplo</negrita>, ¿cuántos moles de gas cloro (Cl<subindice
>2</subindice>) hay en un tanque de 10 L, si el gas tiene una presión
de 1,2 atm a una temperatura de 25 °C (298 K)?</p>
<listaNumerada>
<listaElemento>Organizamos los datos del ejercicio:<br/><negritacursiva
>P</negritacursiva> = 1,2 atm<br/><negritacursiva>V</negritacursiva
> = 10 L<br/><negritacursiva>n</negritacursiva> = ?<br/><negritacursiva
>R</negritacursiva> = 0,082 atm·L/mol·K<br/><negritacursiva>T</negritacursiva
> = 298 K</listaElemento>
<listaElemento>Reemplazamos los datos en la ecuación de los gases
ideales:<br/><formula alineacion="centrada" src="CN_10_14_formula24.gif">
</formula></listaElemento>
<listaElemento>Despejamos la incógnita, que en este caso es <negritacursiva
>n</negritacursiva>, y realizamos los respectivos cálculos:<br/><formula
alineacion="centrada" src="CN_10_14_formula25.gif"></formula></listaElemento>
</listaNumerada>
<p>En el tanque se encuentran 0,49 moles de cloro (Cl<subindice>2</subindice
>).</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_10_14_CO_Recurso130&amp;IdRecurso=RES-6C90B1FCE4B24BF5B5369612C7A97B14"
>La ecuación global de los gases ideales</enlace>
</profundiza><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_10_14_CO_Recurso140&amp;IdRecurso=RES-5F9E4BCD184849798F50963DA73C5D1E"
>Aplica la ecuación de los gases ideales</enlace>
</practica><seccion2
id="S2_CN_10_14_CO_9670C47CD5014A4EB3D4DEC8EE6E915E">
<seccion2Titulo>Relación entre masa molar y densidad de un gas</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>A partir de la <negrita>ecuación de estado</negrita> se puede conocer
la <negrita>densidad</negrita> de un gas y, con esta, saber la <negrita
>masa molar</negrita> del mismo.</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>La <negrita>masa molar</negrita> corresponde a la masa de un mol
de sustancia y se determina sumando las masas molares de los átomos
que la componen.</p>
</recuerdaTexto></recuerda>
<p>Para calcular la densidad se reescribe la ecuación de los gases
ideales, así:</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_10_14_formula26.gif"></formula>
<p>Donde <cursiva>P</cursiva> es la presión, <cursiva>M</cursiva> es
la masa molar, <cursiva>R</cursiva> la constante de los gases, que
equivale a 0,082 atm·L/mol·K, y T es la temperatura.</p>
<p>Por <negrita>ejemplo</negrita>, ¿cuál es la densidad de un gas
amarillo verdoso que contiene cloro y oxígeno, sabiendo que su masa
molar es de 67,9 g/mol a 309 K y 3 atm?</p>
<listaNumerada>
<listaElemento>Organizamos los datos del ejercicio:<br/><negritacursiva
>P</negritacursiva> = 3 atm<br/><negritacursiva>M</negritacursiva
> = 67,9 g/mol<br/><negritacursiva>T</negritacursiva> = 309 K<br/><negritacursiva
>R</negritacursiva> = 0,082 atm·L/mol·K</listaElemento>
<listaElemento>Reemplazamos los datos en la ecuación y hacemos los
cálculos respectivos:<br/><formula alineacion="centrada"
src="CN_10_14_formula27.gif"></formula></listaElemento>
</listaNumerada>
<p>La densidad del compuesto es de 8,04 g/L. Si lo que se quiere determinar
es la masa molar, es pertinente reemplazar en la ecuación el valor
de la densidad.</p>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CN_10_14_CO_9670C47CD5014A4EB3D4DEC8EE6E237A">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_10_14_CO_Recurso170&amp;IdRecurso=RES-5654650817B840FD8011575D9E7C232F"
>Refuerza tu aprendizaje: La ley de los gases ideales</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CN_10_14_CO_65A59B88A2144F6C86894ED6F43FB2DB">
<seccion1Titulo>La estequiometría de gases</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>En los <negrita>gases</negrita> se usa la <negrita>estequiometría</negrita
> para dar cuenta de las relaciones entre cantidades de masa y volumen.
Para realizar estos cálculos es necesario aplicar las leyes de los
gases.</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>La <negrita>estequiometría</negrita> permite calcular las cantidades
de sustancias que reaccionan o se producen, a partir de unos datos
iniciales y de los expresados en la ecuación química que representa
la reacción.</p>
</recuerdaTexto></recuerda><profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_10_14_CO_Recurso180&amp;IdRecurso=RES-8BA74A122FBE4BA098074EC5F8548CC0"
>Los cálculos con gases</enlace>
</profundiza><seccion2
id="S2_CN_10_14_CO_B62B8F63D4CA4D029CA343EB2113ADD8">
<seccion2Titulo>Cálculos en masa</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Cuando se requiere determinar la <negrita>relación en gramos</negrita
>, se usa la ley de los gases ideales: <cursiva>PV</cursiva> = <cursiva
>nRT</cursiva>.</p>
<p>Por <negrita>ejemplo</negrita>, ¿cuántos gramos de carbonato de
litio (Li<subindice>2</subindice>CO<subindice>3</subindice>) se forman
cuando reaccionan 3 L de CO<subindice>2</subindice> con LiOH, a 1
atm de presión y 312 K de temperatura?</p>
<listaNumerada>
<listaElemento>Escribimos la ecuación balanceada que representa la
reacción:<br/><formula alineacion="centrada"
src="CN_10_14_formula28.gif"></formula></listaElemento>
<listaElemento>Calculamos el número de moles de CO<subindice>2</subindice
> consumido en la reacción, para esto utilizamos la ecuación de los
gases ideales:<br/><formula alineacion="centrada"
src="CN_10_14_formula29.gif"></formula></listaElemento>
<listaElemento>Despejamos la incógnita, que en este caso es <cursiva
>n</cursiva>, y realizamos los cálculos respectivos:<br/><formula
alineacion="centrada" src="CN_10_14_formula30.gif"></formula></listaElemento>
<listaElemento>Analizamos la ecuación química, cuando reacciona 1
mol de CO<subindice>2</subindice>, se produce 1 mol de Li<subindice
>2</subindice>CO<subindice>3</subindice>, así que cuando reaccionen
0,12 moles de CO<subindice>2</subindice> se producirán 0,12 moles
de Li<subindice>2</subindice>CO<subindice>3</subindice>.</listaElemento>
<listaElemento>Determinamos mediante un factor de conversión, la masa
de Li<subindice>2</subindice>CO<subindice>3</subindice> producido,
sabiendo que la masa molar es de 73,8 g/mol:<br/><formula
alineacion="centrada" src="CN_10_14_formula31.gif"></formula></listaElemento>
</listaNumerada>
<p>Cuando reaccionan 3 L de CO<subindice>2</subindice> a 1 atm y 312
K se producen 8,86 g de Li<subindice>2</subindice>CO<subindice>3</subindice
>.</p>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CN_10_14_CO_ABD72D041AD349CD9341A60514071A40">
<seccion2Titulo>Cálculos en moles</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Para realizar <negrita>cálculos en moles</negrita> es necesario
aplicar la ecuación de los gases ideales <cursiva>PV</cursiva> = <cursiva
>nRT</cursiva>.</p>
<p>Por <negrita>ejemplo</negrita>, en la reacción entre el zinc (Zn)
y el ácido clorhídrico (HCl) se produce cloruro de zinc (ZnCl<subindice
>2</subindice>) e hidrógeno (H<subindice>2</subindice>), ¿cuántos
moles de Zn se requieren para producir 5 L de H2 a 298 K y 1,5 atm?</p>
<listaNumerada>
<listaElemento>Escribimos la ecuación balanceada que representa la
reacción:<br/><formula alineacion="centrada"
src="CN_10_14_formula32.gif"></formula></listaElemento>
<listaElemento>Calculamos el número de moles de H<subindice>2</subindice
> que hay en 5 L del gas a 298 K y 1,5 atm, para esto utilizamos la
ecuación de los gases ideales:<br/><formula alineacion="centrada"
src="CN_10_14_formula33.gif"></formula></listaElemento>
<listaElemento>Despejamos la incógnita, que en este caso es <cursiva
>n</cursiva>, y realizamos los cálculos respectivos:<br/><formula
alineacion="centrada" src="CN_10_14_formula34.gif"></formula></listaElemento>
<listaElemento>Analizamos la ecuación química, para producir 1 mol
de H<subindice>2</subindice>, se requiere 1 mol de Zn. Cuando se producen
0,31 moles de H<subindice>2</subindice> han reaccionado 0,31 moles
de Zn.</listaElemento>
</listaNumerada>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CN_10_14_CO_B495C5F34131449BB579F5E376F07820">
<seccion2Titulo>Cálculos en volumen</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Los <negrita>cálculos en volumen</negrita> se pueden realizar usando
el volumen molar o la ley de los gases ideales.</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>El volumen molar de un mol de sustancia en estado gaseoso, en condiciones
estándar de temperatura y presión (273 K y 1 atm), equivale a 22,4
litros.</p>
</recuerdaTexto></recuerda>
<p>Por <negrita>ejemplo</negrita>, ¿cuál es el volumen de gas amoniaco
obtenido en condiciones normales de temperatura y presión, cuando
reaccionan 5 moles de nitrógeno con la cantidad suficiente de hidrógeno?</p>
<listaNumerada>
<listaElemento>Escribimos la ecuación balanceada que representa la
reacción:<br/><formula alineacion="centrada"
src="CN_10_14_formula35.gif"></formula></listaElemento>
<listaElemento>Usamos el factor de conversión para calcular el número
de moles de amoniaco obtenidos:<br/><formula alineacion="centrada"
src="CN_10_14_formula36.gif"></formula></listaElemento>
<listaElemento>Calculamos el volumen de amoníaco obtenido utilizando
el volumen molar:<br/><formula alineacion="centrada"
src="CN_10_14_formula37.gif"></formula></listaElemento>
</listaNumerada>
<p>Cuando reaccionan 5 moles de N<subindice>2</subindice> en condiciones
normales, se obtienen 224 L de NH<subindice>3</subindice>.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_10_14_CO_Recurso310&amp;IdRecurso=RES-EC8A9B1F1EBB440883492FDB346F817F"
>Practica los cálculos estequiométricos con gases</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CN_10_14_CO_52037FB279AD463AB0BDEC52B84C1C88">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_10_14_CO_Recurso210&amp;IdRecurso=RES-6D1793BA2F0D4BB7BB5CB40738D3A185"
>Refuerza tu aprendizaje: La estequiometría de gases</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CN_10_14_CO_8D90AF2E9BE64BAC9F1106CC1B521575">
<seccion1Titulo>La ley de Graham y los gases reales</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Thomas Graham estudió la difusión de los gases, es decir, la capacidad
de dispersión que tienen las moléculas de un gas, que es conocida
hoy como <negrita>ley de Graham</negrita>. Teniendo en cuenta los
aportes del químico británico, actualmente se sabe que muchos de los
gases se desvían del comportamiento ideal, es decir, se comportan
como <negrita>gases reales</negrita>.</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>En los <negrita>gases ideales</negrita> las partículas se mueven
aleatoriamente, sin atraerse ni repelerse mutuamente.</p>
</recuerdaTexto></recuerda><seccion2
id="S2_CN_10_14_CO_52037FB279AD463AB0BDEC52B84C3E77">
<seccion2Titulo>La ley de la difusión de Graham</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Los gases se difunden de acuerdo con sus propiedades cinéticas,
es decir, según el movimiento continuo y al azar de las moléculas
que los conforman. La difusión siempre procede desde la región de
mayor concentración y va a la de menor concentración. Este proceso
lleva tiempo en completarse, pese a las altas velocidades de desplazamiento.
Por ello se dice que la <negrita>difusión</negrita> es un proceso
gradual donde el gas más ligero o menos denso se difunde a través
de cierto espacio más rápidamente que un gas pesado o más denso.</p>
<p>Después de varias determinaciones, Graham estableció que la velocidad
de un gas es inversamente proporcional a la raíz cuadrada de su densidad
o masa molar, aseveración conocida como <negrita>ley de difusión de
Graham</negrita>. Matemáticamente esta se expresa mediante las siguientes
ecuaciones, donde <negritacursiva>v</negritacursiva> es velocidad, <negritacursiva
>d</negritacursiva> densidad y <negritacursiva>M</negritacursiva> masa
molar.</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_10_14_formula38.gif"></formula>
<formula alineacion="centrada" src="CN_10_14_formula39.gif"></formula>
<imagen src="CN_10_14_CO_IMG15_small.jpg">
<p>Las moléculas de un insecticida en aerosol experimentan numerosas
colisiones al difundirse en el aire. La difusión se da desde la salida
del recipiente hacia el aire.</p>
</imagen>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CN_10_14_CO_87B9BA4CB32144EBA0C2C43E06A74EB9">
<seccion2Titulo>Los gases reales</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Los <negrita>gases reales</negrita> no pueden ser descritos con
las leyes de los gases ideales, pues experimentan cambios de fase
o estado e interacciones de atracción y repulsión que son significativas
y, por tanto, no se pueden despreciar, como supone el comportamiento
ideal. A presiones elevadas aumenta la densidad de los gases, pues
las partículas se encuentran muy cerca, lo cual afecta el movimiento,
y si disminuye la temperatura, la energía cinética también lo hace,
lo que impide que las moléculas rompan la atracción mutua.</p>
<p>Para estudiar los gases reales es necesario tener en cuenta las <negrita
>fuerzas intermoleculares</negrita> y los <negrita>volúmenes moleculares</negrita
> y con ello modificar la ecuación del gas ideal. La ecuación que
relaciona <negritacursiva>P</negritacursiva>, <negritacursiva>T</negritacursiva
>, <negritacursiva>V</negritacursiva> y <negritacursiva>n</negritacursiva
> para un gas real se denomina <negrita>ecuación de Van der Waals</negrita
>:</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_10_14_formula40.gif"></formula>
<p>En la ecuación los valores de <negritacursiva>a</negritacursiva
> y <negritacursiva>b</negritacursiva> son específicos para cada gas: <negritacursiva
>a</negritacursiva> representa la atracción de las moléculas del gas
y <negritacursiva>b</negritacursiva> la correlación del tamaño molecular.</p>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CN_10_14_CO_87B9BA4CB32144EBA0C2C43E06A71DC0">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_10_14_CO_Recurso230&amp;IdRecurso=RES-AB7095E4A81D417DA158A1EDC6C91ACB"
>Refuerza tu aprendizaje: La ley de Graham y los gases reales</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CN_10_14_CO_A51A8993492C487CB18E15FE3ADDC5DB">
<seccion1Titulo>Competencias</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Pon a prueba tus capacidades y aplica lo aprendido con estos recursos.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_10_14_CO_Recurso260&amp;IdRecurso=RES-D2779C34AB0C4FAC94A2E2AB99E8CED3"
>Competencia: comprobación de la ley de Charles</enlace>
</practica></seccion1Texto></seccion1><masinformacion
id="MI_CN_10_14_CO_D58A005D28B44587B2666CD756447C2C"><mapaconceptual>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_10_14_CO_Recurso290&amp;IdRecurso=RES-E809313E316342B9BBA7C3E15031BA97"
>Mapa conceptual del tema Los sólidos y los gases</enlace>
</mapaconceptual><autoevaluate><enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_10_14_CO_Recurso300&amp;IdRecurso=RES-751DF63A5D41435580DE59AF2851DA19"
>Evalúa tus conocimientos sobre el tema Los sólidos y los gases</enlace>
</autoevaluate><enlacesreferencia>
<enlace
destino="http://e-ducativa.catedu.es/44700165/aula/archivos/repositorio/4750/4910/html/1_slidos_cristalinos_tipos_de_cristales.html"
>Los sólidos.</enlace>
<enlace
destino="http://www.educaplus.org/game/ejercicios-ecuacion-de-los-gases"
>Ejercicios de las leyes de los gases.</enlace>
<enlace destino="http://es.webqc.org/gaslaws.php">Ejercicios con las
leyes de los gases usando la calculadora que ofrece el portal de química
de España.</enlace>
</enlacesreferencia></masinformacion></libro>
