<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="cuadernoestudio/dtd/libro.xslt" type="text/xsl"?>
<!--Arbortext, Inc., 1988-2015, v.4002-->
<!DOCTYPE libro SYSTEM "cuadernoestudio/dtd/libro.dtd">
<libro id="CN_11_09_CO">
<libroTitulo>Las disoluciones iónicas</libroTitulo>
<seccion1 id="S1_CN_11_09_CO_D26F6454F48A43DCAB7EEDC94ACAA006">
<seccion1Titulo>Las teorías ácido-base</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Los ácidos y las bases son dos grupos de sustancias químicas que
están presentes en muchos productos de uso cotidiano. Por ejemplo,
las naranjas, los tomates y el vinagre contienen <negrita>ácidos</negrita
>, mientras que algunos de los ingredientes de los jabones y la crema
dental son <negrita>bases</negrita>.</p>
<imagen src="CN_11_09_CO_IMG01_small.jpg">
<p>La crema dental para la limpieza de los dientes tiene componentes
de <negrita>carácter básico</negrita> que ayudan a neutralizar los
ácidos que dejan los residuos de los alimentos.</p>
</imagen>
<p>Un <negrita>ácido</negrita> es una sustancia química que al disolverse
en el agua genera iones hidrógeno H<superindice>+</superindice>. Se
caracterizan, entre otras cosas, por tener un sabor agrio, ser corrosivos
al entrar en contacto con la piel, ser punzantes al tacto y por perder
sus propiedades al reaccionar con las bases.</p>
<p>Una <negrita>base</negrita> es un compuesto químico que libera
iones hidroxilo (OH<superindice>-</superindice>) en una disolución
acuosa. Las bases tienen un sabor amargo; son corrosivas en contacto
con la piel; son jabonosas al tacto y pierden sus propiedades al reaccionar
con los ácidos.</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p><negrita>¡Atención!</negrita></p>
<p>Las <negrita>sustancias corrosivas</negrita> producen fuertes irritaciones
e incluso quemaduras graves cuando entran en contacto con la piel.</p>
</recuerdaTexto></recuerda>
<table border="1"><caption>Las propiedades de los ácidos y las bases</caption>
<colgroup><col/><col/><col/></colgroup>
<tbody>
<tr>
<td>PROPIEDAD</td>
<td>ÁCIDOS</td>
<td>BASES</td>
</tr>
<tr>
<td><negrita>Sabor</negrita></td>
<td>Agrio</td>
<td>Amargo</td>
</tr>
<tr>
<td><negrita>Tacto</negrita></td>
<td>Punzante</td>
<td>Jabonoso</td>
</tr>
<tr>
<td><negrita>Conducción de la corriente eléctrica</negrita></td>
<td>Sí, disueltos en agua</td>
<td>Sí, disueltas en agua</td>
</tr>
<tr>
<td><negrita>Acción sobre la piel</negrita></td>
<td>Son corrosivas</td>
<td>Son corrosivas</td>
</tr>
<tr>
<td><negrita>Acción sobre los colorantes vegetales</negrita></td>
<td>Los hacen cambiar de color</td>
<td>Los hacen cambiar de color</td>
</tr>
<tr>
<td><negrita>Acción sobre algunos metales</negrita></td>
<td>Los corroen</td>
<td>Los corroen</td>
</tr>
<tr>
<td><negrita>Acción sobre otros ácidos/bases</negrita></td>
<td>Pierden sus propiedades</td>
<td>Pierden sus propiedades</td>
</tr>
<tr>
<td><negrita>Acción sobre otras sustancias</negrita></td>
<td>Las disuelven</td>
<td>En algunos casos hacen precipitar compuestos insolubles</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_11_09_CO_Recurso010&amp;IdRecurso=RES-4D223675061E4CBDA9A354A1AD79E0A8"
>Los modelos ácido-base</enlace>
</profundiza><seccion2
id="S2_CN_11_09_CO_B40A7683524B4A32934D9CCB09FE1B38">
<seccion2Titulo>La teoría de Arrhenius</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>El primero en proponer una teoría sobre los ácidos y las bases
fue el químico sueco Svante <negrita>Arrhenius</negrita>. Él planteó
que un <negrita>ácido</negrita> era una sustancia que libera iones
hidrógeno H<superindice>+</superindice> en disolución acuosa. En cambio,
una <negrita>base</negrita> es un compuesto que libera iones hidroxilo
OH<superindice>-</superindice> en disolución acuosa.</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_11_09_formula01.gif"></formula>
<p>Base de Arrhenius</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_11_09_formula02.gif"></formula>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CN_11_09_CO_52254CC65CB74168B89B2137EB0C1C16">
<seccion2Titulo>La teoría de Brönsted-Lowry</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>En la década de 1920 surge una teoría que plantea definiciones
más generales sobre los ácidos y las bases. Dicha teoría, fue planteada
por el químico danés J. N. <negrita>Brönsted</negrita> y el químico
inglés Thomas <negrita>Lowry</negrita>, la cual determina que un <negrita
>ácido</negrita> es una sustancia que dona o cede protones (iones
hidrógeno H<superindice>+</superindice>), y una <negrita>base</negrita
> es el compuesto capaz de recibir o aceptar dichos protones.</p>
<p>Según esta teoría, todos los ácidos poseen una <negrita>base conjugada</negrita
> (cuando ceden protones) y todas las bases poseen un <negrita>ácido
conjugado</negrita> (cuando aceptan protones). Por esto, en la reacción
entre el ácido nitroso (HNO<subindice>2</subindice>) y el agua (H<subindice
>2</subindice>O), el ácido pierde un protón y se genera la base conjugada.
El agua, que se comporta como base, acepta el protón y se produce
el ácido conjugado.</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_11_09_formula03.gif"></formula>
<p>Y, en la reacción entre el amoniaco (NH<subindice>3</subindice
>) y el ácido fluorhídrico (HF), el amoniaco acepta el protón que
pierde el ácido fluorhídrico y se producen los respectivos ácido y
base conjugados</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_11_09_formula04.gif"></formula>
<destacado><destacadoTitulo>El ion H<superindice>+</superindice> y
el ion H<subindice>3</subindice>O<superindice>+</superindice></destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>En las disoluciones acuosas, cuando se disocia un ácido, se produce
el <negrita>ion H<superindice>+</superindice></negrita> (protón).
Este ion interactúa con los pares electrónicos libres sobre el oxígeno
de las moléculas de agua, y forma <negrita>iones hidronio</negrita
> (H<subindice>3</subindice>O<superindice>+</superindice>).  En algunas
ecuaciones químicas se utiliza los símbolos <negrita>H<superindice
>+</superindice></negrita> o <negrita>H<subindice>3</subindice>O<superindice
>+</superindice></negrita>, expresiones que representan lo mismo.</p>
</destacadoTexto></destacado></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CN_11_09_CO_E282B35D0FEB4B778C6E3704AFB8F04E">
<seccion2Titulo>La teoría de Lewis</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Esta teoría, formulada por Gilbert <negrita>Lewis</negrita>, plantea
la aceptación o donación de un par de electrones durante una reacción
química. De acuerdo con Lewis, un <negrita>ácido</negrita> es una
sustancia capaz de recibir un par de electrones para formar un enlace
covalente y una <negrita>base</negrita> es un compuesto capaz de donar
un par de electrones para formar un enlace covalente.</p>
<p>El amoniaco (NH<subindice>3</subindice>) es una base de Lewis,
en donde el nitrógeno (N) tiene un par de electrones libres con los
cuales puede formar un enlace covalente con el protón (H<superindice
>+</superindice>) proveniente del agua.</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_11_09_formula05.gif"></formula>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CN_11_09_CO_221A8B463B71437682CEE8558CF70B5B">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_11_09_CO_Recurso020&amp;IdRecurso=RES-344F6050E79D4765B915EE8F9D9ECA8B"
>Refuerza tu aprendizaje: Las teorías ácido-base</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CN_11_09_CO_E736FA8BA0074C81B4164138D54DBBFD">
<seccion1Titulo>La autoionización del agua</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Se entiende por <negrita>autoionización del agua</negrita> la reacción
química en la que una molécula de agua actúa como <negrita>ácido</negrita
> para transferir un protón a otra molécula de agua que funciona como <negrita
>base</negrita>. Esta transferencia da lugar a la formación de un
ion hidronio (H<subindice>3</subindice>O<superindice>+</superindice
>) y un ion hidroxilo (OH<superindice>-</superindice>). Dicha reacción
se expresa así:</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_11_09_formula06.gif"></formula>
<p>En el proceso de autoionización del agua son pocas las moléculas
que se ionizan, por ello se considera al agua una sustancia mala conductora
de la electricidad.</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>Un <negrita>ion</negrita> es un átomo o grupo de átomos con carga
eléctrica positiva (catión) o negativa (anión).</p>
<p>La <negrita>disociación iónica</negrita> es el proceso por el cual
una sustancia disuelta en agua se separa en los iones que la forman.</p>
<p>Por <negrita>ejemplo</negrita>:</p>
<p>NaOH → Na<superindice>+</superindice> + OH<superindice>-</superindice
></p>
</recuerdaTexto></recuerda><profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_11_09_CO_Recurso290&amp;IdRecurso=RES-1CCC85D48B754097BFDDB23DB39C8FAF"
>La autodisociación del agua</enlace>
</profundiza><seccion2
id="S2_CN_11_09_CO_D948DC81D2AA49609ED664C4CDF614A2">
<seccion2Titulo>La constante de disociación del agua</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>La<negrita> constante de disociación del agua</negrita>, también
conocida como constante del <negrita>producto iónico del agua</negrita
>, es una relación matemática que expresa el producto iónico del agua,
que resulta de multiplicar la concentración de iones hidronio [H<subindice
>3</subindice>O<superindice>+</superindice>] por la concentración
de iones hidroxilo [OH<superindice>-</superindice>] a una temperatura
de 25 °C. Esta constante es específica para la autoionización del
agua, se representa como <negritacursiva>K<subindice>w</subindice
></negritacursiva> y se expresa de la siguiente manera:</p>
<p><cursiva>K<subindice>w</subindice></cursiva> = [H<subindice>3</subindice
>O<superindice>+</superindice>] [OH<superindice>-</superindice>] =
1,0 × 10 <superindice>-14</superindice></p>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CN_11_09_CO_97FADE82CB93409499FBE5F572C5A5F2">
<seccion2Titulo>La acidez de las disoluciones</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Cuando un ácido se disuelve en agua, se disocia formando iones
hidronio (H<subindice>3</subindice>O<superindice>+</superindice>)
en un número mucho mayor al de los iones hidroxilo (OH<superindice
>‒</superindice>) aportados por las pocas moléculas de agua ionizadas.</p>
<p>Cuando una base se disuelve en agua, se disocia formando iones
hidroxilo (OH<superindice>‒</superindice>) en un número mucho mayor
al de los iones (H<subindice>3</subindice>O<superindice>+</superindice
>) aportados por las pocas moléculas de agua ionizadas.</p>
<destacado><destacadoTitulo>El efecto de los hidronio y los hidroxilo</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>Cuando se disuelve un ácido o una base en agua, la concentración
de <negrita>iones hidronio</negrita> (H<subindice>3</subindice>O<superindice
>+</superindice>) o <negrita>iones hidroxilo</negrita> (OH<superindice
>-</superindice>) provenientes de estas sustancias respectivamente,
genera una perturbación en el equilibrio de <negrita>autoionización</negrita
> del agua, por ello este se desplaza hacia la izquierda, por lo tanto
la concentración de iones hidronio e hidroxilo provenientes de la
autoionización del agua disminuye.</p>
</destacadoTexto></destacado>
<table border="1"><caption>Disoluciones de acuerdo con la concentración
de iones hidronio e hidroxilo</caption><colgroup><col/><col/></colgroup>
<tbody>
<tr valign="middle">
<td align="center">DISOLUCIÓN</td>
<td align="center">CONCENTRACIONES DE IONES<br/>HIDRONIO E HIDROXILO</td>
</tr>
<tr>
<td align="center">Neutra</td>
<td align="center">[H<subindice>3</subindice>O<superindice>+</superindice
>] = [OH<superindice>‒</superindice>]</td>
</tr>
<tr>
<td align="center">Ácida</td>
<td align="center">[H<subindice>3</subindice>O<superindice>+</superindice
>] > [OH<superindice>‒</superindice>]</td>
</tr>
<tr>
<td align="center">Básica</td>
<td align="center">[H<subindice>3</subindice>O<superindice>+</superindice
>] &lt; [OH<superindice>‒</superindice>]</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>Se puede expresar la acidez o la basicidad de una sustancia siempre
y cuando se conozca la concentración de uno de los iones.</p>
<p>Por <negrita>ejemplo</negrita>: una disolución a 25 ºC tiene una
concentración de iones hidronio de 1,2 × 10 <superindice>-4</superindice
> M. ¿Qué tipo de disolución es?</p>
<listaNumerada>
<listaElemento>Escribimos la ecuación de la disociación del agua:<formula
alineacion="centrada" src="CN_11_09_formula07.gif"></formula></listaElemento>
<listaElemento>Reemplazamos la concentración conocida de ion hidronio:<formula
alineacion="centrada" src="CN_11_09_formula08.gif"></formula></listaElemento>
<listaElemento>Despejamos la variable desconocida que corresponde,
en este caso, a la concentración de ion hidroxilo:<formula
alineacion="centrada" src="CN_11_09_formula09.gif"></formula></listaElemento>
<listaElemento>Hallamos el valor de la concentración de ion hidroxilo:<formula
alineacion="centrada" src="CN_11_09_formula10.gif"></formula></listaElemento>
</listaNumerada>
<p>La disolución es ácida porque la concentración de iones hidronio
(H<subindice>3</subindice>O<superindice>+</superindice>) es mayor
que la concentración de iones hidroxilo (OH<superindice>‒</superindice
>).</p>
<destacado><destacadoTitulo>Concentración de iones en el agua</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>Como el agua es neutra, la concentración de <negrita>iones hidronio</negrita
> [H<subindice>3</subindice>O<superindice>+</superindice>] es igual
que la concentración de <negrita>iones hidroxilo</negrita> [OH<superindice
>-</superindice>].</p>
<p>[H3O+] [OH-] = 1,0 × 10 <superindice>-14</superindice></p>
<p>[x] [x] = 1,0 × 10 <superindice>-14</superindice></p>
<p>[x]<superindice>2</superindice> = 1,0 × 10 <superindice>-14</superindice
></p>
<p>[x] = 1,0 × 10 <superindice>-7</superindice></p>
<p>[H<subindice>3</subindice>O<superindice>+</superindice>] = 1,0
× 10 <superindice>-7</superindice>          [OH<superindice>-</superindice
>] = 1,0 × 10 <superindice>-7</superindice></p>
</destacadoTexto></destacado></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CN_11_09_CO_97CEAD3180524F4DBA10C15E381A2AV9">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_11_09_CO_Recurso030&amp;IdRecurso=RES-93BFC57F0293488CA38C6B7BC1E02BA2"
>Refuerza tu aprendizaje: La autoionización del agua</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CN_11_09_CO_BD71FF5ADB4F48D28A4C9EEF582ACF72">
<seccion1Titulo>El pH y el pOH</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Para saber qué tan fuerte es una disolución de un ácido, hay que
conocer la concentración de iones hidronio (H<subindice>3</subindice
>O<superindice>+</superindice>) en la disolución. Lo mismo se aplica
para las bases respecto a la concentración de iones hidroxilo (OH<superindice
>‒</superindice>).</p>
<p>Los valores de las concentraciones de estos iones generalmente
son muy pequeños (del orden de 10<superindice>‒1</superindice> a 10<superindice
>‒14</superindice>), por lo que resulta incómodo hacer cálculos con
estas cifras. Para facilitarlos, se definió el <negrita>pH</negrita
> o potencial de hidrógeno.</p>
<p>El <negrita>pH</negrita> se relaciona con la concentración molar
de iones hidronio (H<subindice>3</subindice>O<superindice>+</superindice
>) presentes en una disolución acuosa ácida o básica y se define de
la siguiente manera:</p>
<p>pH = -log [H<subindice>3</subindice>O<superindice>+</superindice
>]</p>
<p>Donde [H<subindice>3</subindice>O<superindice>+</superindice>]
es la concentración de iones H<subindice>3</subindice>O<superindice
>+</superindice> en moles por litro (mol/L).</p>
<p>De modo semejante, para las disoluciones básicas, el <negrita>pOH</negrita
> se expresa como:</p>
<p>pOH = -log [OH<superindice>‒</superindice>]</p>
<p>El pH y el pOH están relacionados por la fórmula:</p>
<p>pH + pOH = 14</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_11_09_CO_Recurso300&amp;IdRecurso=RES-76BBC79345704592B7CFAE9230459D0F"
>La medida de la acidez</enlace>
</profundiza><seccion2
id="S2_CN_11_09_CO_97CEAD3180524F4DBA10C15E381A0AE7">
<seccion2Titulo>La escala de pH</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>La <negrita>escala de pH</negrita> es una recta numérica que va
del 0 al 14 y sirve para expresar la acidez de una sustancia. La escala
está dividida en 14 unidades. El pH de cualquier disolución acuosa
ácida o básica estará siempre comprendido entre estos dos valores
extremos y pueden ser decimales, por ejemplo el pH del limón oscila
entre 2,2 y 2,4.</p>
<imagen src="CN_11_09_CO_IMG02_small.jpg">
<p>En la escala de pH: la acidez aumenta a medida que disminuye el
pH (de 6 a 0) y la basicidad aumenta a medida que aumenta el pH (de
7 a 14).</p>
</imagen>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CN_11_09_CO_7A5E3533446044238D93FC65A61CB492">
<seccion2Titulo>La determinación del pH</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>En el laboratorio, el pH se puede determinar utilizando el papel
indicador de pH o un aparato llamado pH-metro (peachímetro).</p>
<p>El <negrita>papel indicador de pH</negrita> es una tira de papel
impregnada con una disolución de uno o varios compuestos indicadores
que cambian de color según la <negrita>concentración de iones hidronio</negrita
> y por tanto del pH. El papel indicador presenta diferentes colores
al ponerse en contacto con una disolución y cuando cubre toda la escala
de pH. Sirve para conocer de forma rápida y aproximada la fuerza de
una disolución ácida o básica.</p>
<imagen src="CN_11_09_CO_IMG03_small.jpg">
<p>Papel indicador de pH. Al poner en contacto un extremo de la tira
con la disolución que se desea analizar, el papel adquiere un determinado
color que se compara con el patrón en la escala.</p>
</imagen>
<p>El procedimiento es el siguiente: se coloca una gota de la disolución
sobre un trocito de papel indicador de pH y se compara el color que
presenta el papel con los colores de la escala de referencia, que
tienen asignado un valor de pH.</p>
<imagen ampliable="no" src="CN_11_09_CO_IMG04_small.jpg">
<p>El gráfico muestra el <negrita>pH</negrita> de distintas disoluciones
de uso cotidiano y los colores que adquiere el papel indicador de
pH con cada una de ellas.</p>
</imagen>
<p>El <negrita>pH-metro</negrita> es un aparato que sirve para realizar
una medición más precisa que la obtenida con un papel indicador pH
y permite leer directamente el pH en una pantalla. Para su funcionamiento
correcto, es necesario calibrarlo con una sustancia de pH conocido,
denominada <negrita>disolución patrón</negrita>.</p>
<imagen src="CN_11_09_CO_IMG05_small.jpg">
<p>En un <negrita>pH-metro</negrita> la muestra de la cual se quiere
medir el pH está dentro del vaso de precipitados. El electrodo se
introduce en el líquido y el valor de pH se lee en la pantalla.</p>
</imagen>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CN_11_09_CO_1B246512C20B47CE91FD6B7AB324F769">
<seccion2Titulo>Los ácidos y las bases: fuertes y débiles</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>La fuerza de los ácidos y de las bases depende de su capacidad
para disociarse en iones cuando se hallan disueltos en agua. No todos
los ácidos y las bases tienen la misma capacidad de disociarse y liberar
o aceptar iones hidronio. La fracción de las moléculas que se ionizan
en un medio acuoso depende de la naturaleza de la sustancia.</p>
<seccion3 id="S3_CN_11_09_CO_71DF6D149ABF405681B4C76FFC1985E8">
<seccion3Titulo>Los ácidos y las bases fuertes</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Los ácidos y las bases fuertes se disocian completamente en iones
en una disolución acuosa. Un ejemplo de ácido fuerte es el <negrita
>ácido clorhídrico</negrita> (HCl) y una base fuerte es el <negrita
>hidróxido de potasio</negrita> (KOH).</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_11_09_formula11.gif"></formula>
<imagen src="CN_11_09_CO_IMG06_small.jpg">
<p>Esquema de la disociación de un ácido fuerte en agua (no se representan
las moléculas de agua).</p>
</imagen>
<p>En la disociación de un <negrita>ácido fuerte</negrita> en agua,
la concentración de iones (H<subindice>3</subindice>O<superindice
>+</superindice>) es aportada en muy alta proporción por el ácido,
mientras que en la disociación acuosa de una <negrita>base fuerte</negrita
>, la concentración de (OH<superindice>-</superindice>) es aportada
en muy alta proporción por la base. Este hecho permite calcular el
pH de una manera sencilla teniendo en cuenta estas concentraciones.</p>
<p>Por <negrita>ejemplo</negrita>: ¿Cuál es el pH de una disolución
0,03M de HCl?</p>
<listaNumerada>
<listaElemento>Planteamos la ecuación de la disociación de la sustancia<formula
alineacion="centrada" src="CN_11_09_formula12.gif"></formula></listaElemento>
<listaElemento>El enunciado nos indica que la disolución es 0,03 M
de HCl. El HCl es un ácido fuerte, por lo tanto se disocia completamente.
En la disolución acuosa habrá una concentración 0,03 M de iones (H<subindice
>3</subindice>O<superindice>+</superindice>) y 0,03 M de iones Cl<superindice
>-</superindice></listaElemento>
<listaElemento>Escribimos la expresión para calcular el pH:<br/>pH
= -log [H<subindice>3</subindice>O<superindice>+</superindice>]</listaElemento>
<listaElemento>Reemplazamos el valor de la concentración de iones
H<subindice>3</subindice>O<superindice>+</superindice>:<br/>pH = -log
[0,03]</listaElemento>
<listaElemento>Hallamos el valor del pH:<br/>pH = 1,52</listaElemento>
</listaNumerada>
<destacado><destacadoTitulo>Determinación de concentraciones de iones
H<subindice>3</subindice>O<superindice>+</superindice> a partir del
pH</destacadoTitulo><destacadoTexto>
<p>Cuando se necesite determinar la concentración de iones H<subindice
>3</subindice>O<superindice>+</superindice>, teniendo en cuenta el
pH, se debe utilizar la siguiente ecuación:</p>
<p>[H<subindice>3</subindice>O<superindice>+</superindice>] = 10<superindice
>-pH</superindice></p>
<p>Por <negrita>ejemplo</negrita>: ¿Cuál es la concentración de H<subindice
>3</subindice>O<superindice>+</superindice> de una disolución cuyo
pH es 9,6?</p>
<p>[H<subindice>3</subindice>O<superindice>+</superindice>] = 10<superindice
>-9,6</superindice></p>
<p>[H<subindice>3</subindice>O<superindice>+</superindice>] = 2,5
× 10<superindice>-10</superindice></p>
</destacadoTexto></destacado><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_11_09_CO_Recurso040&amp;IdRecurso=RES-4A8A57EF17CA46E0BAFCCE3A89AABAA2"
>Calcula el pH de las disoluciones</enlace>
</practica><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_11_09_CO_Recurso050&amp;IdRecurso=RES-1D0236729FAF40CCB18F146D185DCAD2"
>Realiza los cálculos de las disoluciones</enlace>
</practica></seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CN_11_09_CO_6D41130C4AD743DF910D93A1C717CCDC">
<seccion3Titulo>Los ácidos y las bases débiles</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Los ácidos y las bases se disocian parcialmente en una disolución
acuosa. Un ejemplo de ácido débil es el ácido fluorhídrico (HF) y
uno de base débil es el amoniaco (NH<subindice>3</subindice>).</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_11_09_formula13.gif"></formula>
<p>En la disociación de ácidos y bases débiles se establece un equilibrio
químico que denotamos por una doble flecha. En estos casos, la sustancia
no se disocia completamente. Así, en una disolución acuosa de ácido
fluorhídrico habrá iones fluoruro (F<superindice>-</superindice>),
iones hidronio (H<subindice>3</subindice>O<superindice>+</superindice
>) y moléculas de HF. En el caso de la disolución de amoniaco coexistirán
iones amonio (NH<subindice>4</subindice><superindice>+</superindice
>), iones hidroxilo (OH<superindice>-</superindice>) y moléculas de
amoniaco (NH<subindice>3</subindice>).</p>
<imagen src="CN_11_09_CO_IMG07_small.jpg">
<p>Esquema de la disociación de un ácido débil en agua (no se representan
las moléculas de agua).</p>
</imagen>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_11_09_CO_Recurso060&amp;IdRecurso=RES-ED8779C7EE944940B9B91A96749A18A0"
>Los ácidos</enlace>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_11_09_CO_Recurso070&amp;IdRecurso=RES-DB14E803EFF545BD8EE90CB09B88E072"
>Las bases</enlace>
</profundiza><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_11_09_CO_Recurso080&amp;IdRecurso=RES-3AC322E88B4A41FBA1D2ACDE83E007AD"
>Clasifica los ácidos y las bases</enlace>
</practica></seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto></seccion2>
<seccion2 id="S2_CN_11_09_CO_9E4CE94B211847B9B52CF5124C5633F7">
<seccion2Titulo>Las disoluciones buffer</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Una <negrita>disolución buffer</negrita>, también conocido como
tampón químico o disolución reguladora, es una mezcla que contiene
concentraciones de un par conjugado ácido-base. Su principal propiedad
consiste en que permite mantener el pH dentro de límites reducidos
cuando se añaden cantidades pequeñas de ácido o de base. Estas disoluciones
tienen gran importancia en procesos químicos, industriales, biológicos,
fisiológicos, entre otros.</p>
<p>Existen dos tipos de <negrita>disoluciones buffer</negrita>:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>Ácido débil y la sal de su base conjugada, por ejemplo
ácido acético y acetato de sodio</listaElemento>
<listaElemento>Base débil y la sal de su ácido conjugado, por ejemplo
amoniaco y cloruro de amonio</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<imagen src="CN_11_09_CO_IMG08_small.jpg">
<p>El rango de pH normal en la sangre humana va de 7,35 a 7,45. Un
aumento de pH que supere a 7,8 o una disminución de pH hasta 6,8 produce
la muerte. En la sangre el principal mecanismo amortiguador es el
sistema ácido carbónico-bicarbonato.</p>
</imagen>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CN_11_09_CO_9E4CE94B211847B9B52CF5124C5614G8">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_11_09_CO_Recurso090&amp;IdRecurso=RES-A8985BBEBD6D4706BEB60679D9429B44"
>Refuerza tu aprendizaje: El pH y el pOH</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CN_11_09_CO_362FCC9E21DF4E1895D102063D29D93E">
<seccion1Titulo>Los indicadores ácido-base</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Para averiguar con rapidez si una disolución es ácida o básica
se utilizan los <negrita>indicadores</negrita>. Estas sustancias tienen
la propiedad de cambiar de color cuando la acidez o basicidad de una
disolución sobrepasa un determinado valor. Basta con añadir dos o
tres gotas de indicador a la disolución y observar qué color adquiere
el líquido.</p>
<p>La variación del color que presenta un indicador se denomina <negrita
>viraje</negrita>. Los indicadores no viran a un pH determinado, por
ello se manejan intervalos de viraje, los cuales son específicos para
cada indicador, por ejemplo el naranja de metilo vira en medio ácido
a un intervalo de pH de 3,1 a 4,4.</p>
<p>Hay muchos indicadores ácido-base; dos de los más usados en el
laboratorio de química son la <negrita>fenolftaleína</negrita> y el <negrita
>tornasol</negrita>.</p>
<table border="1"><caption>Algunos indicadores más comunes</caption>
<colgroup><col/><col/><col/></colgroup>
<tbody>
<tr>
<td>INDICADOR</td>
<td>INTERVALOS DE VIRAJE DE pH</td>
<td>CAMBIO DE COLOR</td>
</tr>
<tr>
<td>Rojo de metilo</td>
<td>4,2 a 6,3</td>
<td>De rojo a amarillo</td>
</tr>
<tr>
<td>Fenolftaleína</td>
<td>8,3 a 10</td>
<td>De incoloro a rosado</td>
</tr>
<tr>
<td>Naranja de metilo</td>
<td>3,1 a 4,4</td>
<td>De naranja a amarillo</td>
</tr>
<tr>
<td>Azul de bromotimol</td>
<td>6,0 a 7,6</td>
<td>De amarillo a azul</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>Los indicadores permiten reconocer la presencia de un ácido o de
una base en disolución pero no dan una idea de su fuerza.</p>
<destacado><destacadoTitulo>El viraje de los indicadores</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>En algunas ocasiones se dice que los indicadores presentan una
coloración en medio ácido y otra en medio básico, pero no se puede
generalizar, pues hay algunos indicadores que tienen viraje solo en
pH ácido o en pH básico. Por ejemplo el intervalo de viraje del rojo
de metilo es de 1,2 a 2,8, es decir a un pH inferior a 1,2 su coloración
es rojo, en el intervalo 1,2 a 2,8 cambia poco a poco de color hasta
amarillo, por encima de pH 2,8 la disolución es completamente amarilla.</p>
</destacadoTexto></destacado><profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_11_09_CO_Recurso310&amp;IdRecurso=RES-3B5E058C0BF54AF1B9C6A5E109E6F8A7"
>Las sustancias indicadoras ácido-base</enlace>
</profundiza><seccion2
id="S2_CN_11_09_CO_CFB6CC77D63245A59A665678B2D2A59E">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_11_09_CO_Recurso100&amp;IdRecurso=RES-AD63CAD23BBD451EA2B47DD659ABC4EE"
>Refuerza tu aprendizaje: Los indicadores ácido-base</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CN_11_09_CO_2CFDB3A42820419391D11ABBD56CAC3D">
<seccion1Titulo>Las reacciones de los ácidos y las bases</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Los ácidos y las bases pueden reaccionar entre sí o con otras sustancias.
Entre las reacciones más importantes, se pueden citar las siguientes:</p>
<seccion2 id="S2_CN_11_09_CO_CFB6CC77D63245A59A665678B2D2D6BD">
<seccion2Titulo>La reacción de una base con una sal de amonio</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>El metal de la base (en este caso, sodio) desplaza al <negrita
>ion amonio</negrita> (NH<subindice>4</subindice><superindice>+</superindice
>) de la sal y este forma <negrita>amoniaco</negrita> (NH<subindice
>3</subindice>) gaseoso.</p>
<imagen src="CN_11_09_CO_IMG09_small.jpg">
<p>Cuando el hidróxido de sodio reacciona con el cloruro de amonio,
desplaza al ion amonio de este último compuesto y se produce cloruro
de sodio, amoniaco y agua.</p>
</imagen>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CN_11_09_CO_F7DAD2D7B395464AB9AE3C67D74D7406">
<seccion2Titulo>La reacción de un ácido con un metal</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Los metales, como el zinc o el hierro, se oxidan, mientras que
el hidrógeno del ácido se reduce y se desprende como gas.</p>
<imagen src="CN_11_09_CO_IMG10_small.jpg">
<p>Cuando el ácido sulfúrico reacciona con zinc se obtiene sulfato
de zinc e hidrógeno. Se trata de una reacción redox en la que el zinc
se oxida y el hidrógeno del ácido se reduce.</p>
</imagen>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>En una <negrita>reacción redox</negrita>, un elemento se oxida
(cede electrones), mientras que otro se reduce (acepta electrones).
El cambio en el estado de oxidación indica el número de electrones
intercambiado.</p>
</recuerdaTexto></recuerda></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CN_11_09_CO_CD64364ED82D40CC928ED93B3BBE2972">
<seccion2Titulo>La reacción de un ácido con un carbonato</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>El carbonato de calcio (componente principal del mármol) es atacado
por los ácidos y produce efervescencia debido al desprendimiento de
dióxido de carbono gaseoso.</p>
<imagen src="CN_11_09_CO_IMG11_small.jpg">
<p>El ácido sulfúrico reacciona con el carbonato de calcio y se producen
sulfato de calcio, agua y dióxido de carbono; este último se desprende
como gas, por ello se observa una efervescencia.</p>
</imagen>
<p>El ácido sulfúrico es uno de los componentes de la lluvia ácida,
por lo que esta reacción afecta severamente al mármol de los edificios
y monumentos.</p>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CN_11_09_CO_696576D673A04B2CA87FB8293B5237E2">
<seccion2Titulo>La neutralización</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>La neutralización es la reacción entre un ácido y una base para
dar una sal y agua como productos.</p>
<p>Una <negrita>sal</negrita> es un compuesto cristalino formado por
el ion positivo de la base y el ion negativo del ácido. Si todos los
hidrógenos del ácido son sustituidos por el metal de la base, la sal
resultante será neutra; en caso contrario, se obtendrá una sal ácida.</p>
<imagen src="CN_11_09_CO_IMG12_small.jpg">
<p>La neutralización del ácido clorhídrico con hidróxido de sodio
produce cloruro de sodio y agua.</p>
</imagen>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_11_09_CO_Recurso110&amp;IdRecurso=RES-8B9164D00E0B415A9AD79693C6ED9641"
>Las sales neutras</enlace>
</profundiza></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CN_11_09_CO_5CB66F8F233D460DADF5447436000AFF">
<seccion2Titulo>La valoración ácido-base</seccion2Titulo><?Pub Caret -3?>
<seccion2Texto>
<p>La <negrita>valoración ácido-base</negrita> permite determinar
la concentración desconocida de una disolución ácida o básica. El
procedimiento consiste en adicionar de manera controlada volúmenes
de una sustancia de concentración conocida que puede ser una base
o un ácido. En el proceso de la valoración se produce una reacción
de neutralización, que se sigue por el cambio de color del indicador
utilizado.</p>
<p>El punto en el cual han reaccionado cantidades equivalentes de
ácido y de la base es denominado punto de equivalencia o <negrita
>punto de neutralización</negrita>.</p>
<p>A nivel experimental se puede establecer el punto final y de equivalencia
mediante el uso de indicadores o de pH-metro.</p>
<imagen ampliable="no" src="CN_11_09_CO_IMG13_small.jpg">
<p>Para realizar una valoración ácido-base se necesitan los siguientes
instrumentos: bureta y matraz Erlenmeyer.</p>
</imagen>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>En la <negrita>bureta</negrita> se adiciona la disolución de concentración
conocida y en el <negrita>matraz Erlenmeyer</negrita> se debe encontrar
la disolución con concentración desconocida, a la cual se le adiciona
el indicador ácido-base. </p>
</recuerdaTexto></recuerda><profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_11_09_CO_Recurso120&amp;IdRecurso=RES-29CB5A49F1D740B8AED55736FABA2520"
>La valoración ácido-base</enlace>
</profundiza><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_11_09_CO_Recurso130&amp;IdRecurso=RES-8922FEF2BBC24F77AA98946AD35D7A2B"
>Conoce el material necesario para realizar una valoración</enlace>
</practica><seccion3
id="S3_CN_11_09_CO_10F9C2E249364015AF4001D3196CA569">
<seccion3Titulo>La concentración de la disolución valorada</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Si se conocen los volúmenes involucrados en la valoración ácido-base
y la concentración de la <negrita>disolución valorante</negrita>,
se puede calcular la concentración de la disolución de concentración
desconocida o valorada. Para hallar la concentración desconocida se
utiliza la siguiente ecuación de valoración:</p>
<p><cursiva>V<subindice>B</subindice> × N<subindice>B</subindice> =
V<subindice>A</subindice> × N<subindice>A</subindice></cursiva></p>
<p>Donde:</p>
<p><cursiva>V<subindice>B</subindice></cursiva> = volumen de la base</p>
<p><cursiva>N<subindice>B</subindice></cursiva> = Normalidad de la
base</p>
<p><cursiva>V<subindice>A</subindice></cursiva> = volumen del ácido</p>
<p><cursiva>N<subindice>A</subindice></cursiva> = Normalidad del ácido</p>
<destacado><destacadoTitulo>Conversión de molaridad a normalidad</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>La ecuación <negritacursiva>V<subindice>B</subindice> × N<subindice
>B</subindice> = V<subindice>A</subindice> × N<subindice>A</subindice
></negritacursiva> solo funciona trabajando la concentración en normalidad
(<cursiva>N</cursiva>). Sin embargo en la actualidad se utiliza más
la concentración en molaridad (<cursiva>M</cursiva>). Una forma rápida
de realizar conversiones de molaridad a normalidad es multiplicando
la <negrita>concentración molar</negrita> por el número de <negrita
>iones</negrita> (H<superindice>+</superindice>) o <negrita>hidroxilos</negrita
> (OH<superindice>-</superindice>) que presenta la sustancia. Por
ejemplo la concentración en normalidad de una disolución de <negrita
>H<subindice>2</subindice>SO<subindice>4</subindice></negrita> 0,05 <cursiva
>M</cursiva> es 0,1 <cursiva>N</cursiva>.</p>
</destacadoTexto></destacado><recuerda><recuerdaTexto>
<p>La <negritacursiva>normalidad</negritacursiva> (<negritacursiva
>N</negritacursiva>) es una forma de expresar la concentración de
las disoluciones. Se define como el número de equivalentes de soluto
disueltos en 1 L de disolución, y su unidad es equivalentes/L.</p>
</recuerdaTexto></recuerda>
<p>Por <negrita>ejemplo</negrita>: en una valoración de 25 ml de HCl
se utilizaron 55 ml de NaOH 0,22 <cursiva>N</cursiva> para alcanzar
la neutralización ¿Cuál es la concentración (<cursiva>N</cursiva>)
del HCl?</p>
<listaNumerada>
<listaElemento>Escribimos la ecuación de valoración:<formula
alineacion="centrada" src="CN_11_09_formula14.gif"></formula></listaElemento>
<listaElemento>Identificamos la información que suministra el enunciado:<br
/><cursiva>V<subindice>B</subindice></cursiva> = 55 ml<br/><cursiva
>N<subindice>B</subindice></cursiva> = 0,22 N<br/><cursiva>V<subindice
>A</subindice></cursiva> = 25 ml<br/><cursiva>N<subindice>A</subindice
></cursiva> = ? N</listaElemento>
<listaElemento>Reemplazamos en la fórmula la información conocida:<formula
alineacion="centrada" src="CN_11_09_formula15.gif"></formula></listaElemento>
<listaElemento>Despejamos la incógnita:<formula alineacion="centrada"
src="CN_11_09_formula16.gif"></formula></listaElemento>
<listaElemento>Hallamos el valor de la incógnita:<formula
alineacion="centrada" src="CN_11_09_formula17.gif"></formula></listaElemento>
</listaNumerada>
<p>La concentración del HCl es 0,48 <cursiva>N</cursiva>.</p>
</seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CN_11_09_CO_00D17567F0574227875B3395749B22BF">
<seccion2Titulo>Las curvas de valoración</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Las <negrita>curvas de valoración</negrita> son una representación
gráfica del volumen adicionado de la disolución valorante (disolución
con concentración conocida) y la variación del pH de la disolución
donde se encuentra la muestra a ser valorada (disolución con concentración
desconocida).</p>
<seccion3 id="S3_CN_11_09_CO_94D83FFFC1D941A3A67D7376EDA4B33F">
<seccion3Titulo>La curva de valoración ácido fuerte-base fuerte</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Cuando se realiza una valoración de una disolución de un ácido
fuerte (HCl) con una disolución de base fuerte (NaOH), la típica curva
de valoración es como la que se representa en el siguiente gráfico:</p>
<imagen src="CN_11_09_CO_IMG14_small.jpg">
<p>Curva de valoración de una disolución de HCl con una disolución
de NaOH. En el eje horizontal se representa el volumen adicionado
de disolución de NaOH y en el eje vertical la variación del pH.</p>
</imagen>
<p>La curva de <negrita>valoración de ácido fuerte</negrita> con base
fuerte se inicia con un pH ácido. A medida que se le añade NaOH al
HCl el pH varía lentamente, por disminución de la concentración del
ácido. El punto de equivalencia se alcanza en pH = 7; en ese punto
han reaccionado igual cantidad de moles de H<subindice>3</subindice
>O<superindice>+</superindice> y OH<superindice>-</superindice> y
ha sucedido una neutralización. Si se sigue adicionando NaOH habrá
exceso de esa sustancia y por lo tanto la disolución será básica.</p>
<p>El indicador más adecuado para utilizar en este tipo de valoración
es el azul de bromotimol porque su viraje de color está muy cercano
al punto de equivalencia  pH = 7.</p>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CN_11_09_CO_0E346722A79A4FC5B884A8D5905E3418">
<seccion3Titulo>La curva de valoración base fuerte-ácido fuerte</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>En el proceso de <negrita>valoración de una base fuerte</negrita
> (NaOH) con ácido fuerte (HCl) se obtiene un gráfico como el siguiente:</p>
<imagen src="CN_11_09_CO_IMG15_small.jpg">
<p>Curva de valoración de una disolución NaOH con una disolución de
HCl.</p>
</imagen>
<p>La curva de valoración de una base fuerte como el NaOH inicia con
un pH básico. A medida que se le añade disolución de HCl va disminuyendo
el pH, ya que parcialmente sucede una neutralización. El punto de
equivalencia se presenta en pH = 7, donde la disolución se considera
neutra, al producirse NaCl. Si se sigue adicionando HCl, la disolución
se transforma en ácida porque hay exceso de iones H<subindice>3</subindice
>O<superindice>+</superindice> provenientes del ácido.</p>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CN_11_09_CO_03D1CDE5288D4C7583213D9E7F0D4418">
<seccion3Titulo>La curva de valoración ácido débil-base fuerte</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>En la valoración de un ácido débil (ácido acético, HC<subindice
>2</subindice>H<subindice>3</subindice>O<subindice>2</subindice>)
con una base fuerte (NaOH) se obtiene una curva de valoración como
la siguiente:</p>
<imagen src="CN_11_09_CO_IMG16_small.jpg">
<p>Curva de valoración de una disolución de HC<subindice>2</subindice
>H<subindice>3</subindice>O<subindice>2</subindice> con NaOH.</p>
</imagen>
<p>La curva de valoración del HC<subindice>2</subindice>H<subindice
>3</subindice>O<subindice>2</subindice> (ácido acético) inicia en
un pH ácido mayor que 1, debido a que es un ácido débil. A medida
que se añade NaOH aumenta el pH, el punto de equivalencia se alcanza
en un pH > 7, por lo tanto la disolución será básica, debido a que
el anión acetato (C<subindice>2</subindice>H<subindice>3</subindice
>O<subindice>2</subindice><superindice>-</superindice>) de la sal
(NaC<subindice>2</subindice>H<subindice>3</subindice>O<subindice>2</subindice
>) que se produce se comporta como una base débil. Al seguir añadiendo
más NaOH, la disolución será más básica debido al exceso de iones
OH<superindice>-</superindice>.</p>
<p>El indicador más adecuado para este tipo de valoración es la fenolftaleína,
porque su viraje de color es a un pH > 7.</p>
<destacado><destacadoTitulo>Valoración ácido débil-base fuerte y formación
de buffer</destacadoTitulo><destacadoTexto>
<p>En el trazo inicial de la curva de valoración de ácido acético
con hidróxido de sodio, se evidencia que el cambio de pH con respecto
a la adición de disolución valorante se mantiene dentro de un rango,
esto se explica porque se forma un sistema de disolución buffer ácido
acético-acetato, lo que genera que se mantenga dentro de límites reducidos
el pH cuando se adiciona volúmenes de base fuerte.</p>
</destacadoTexto></destacado></seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto>
</seccion2><seccion2
id="S2_CN_11_09_CO_D206C9C601274ED58D5482F82AF3E716">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_11_09_CO_Recurso140&amp;IdRecurso=RES-619573266F354A2290DAC6F0AA0F43AD"
>Refuerza tu aprendizaje: Las reacciones de los ácidos y las bases</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CN_11_09_CO_0F24B2099F6B4998B42067E37C3AC315">
<seccion1Titulo>Los ácidos y las bases en la vida diaria</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Algunas disoluciones ácidas que se utilizan a diario son el vinagre
(contiene ácido acético), el té (tiene ácido tánico), el limón (posee
ácido cítrico) y la leche (contiene ácido láctico).</p>
<imagen src="CN_11_09_CO_IMG17_small.jpg">
<p>Ejemplos de productos que contienen <negrita>ácidos</negrita>:
cítricos, vinagre y leche.</p>
</imagen>
<p>Algunas disoluciones básicas de uso cotidiano son los productos
utilizados para limpiar cañerías (que llevan hidróxido de sodio),
algunos artículos de limpieza (contienen amoníaco) o los antiácidos
para aliviar la acidez de estómago (elaborados con hidróxido de magnesio).</p>
<imagen src="CN_11_09_CO_IMG18_small.jpg">
<p>Ejemplos de productos que contienen <negrita>bases</negrita>: jabones,
productos de limpieza y antiácidos.</p>
</imagen>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_11_09_CO_Recurso320&amp;IdRecurso=RES-D70F23EEFF5748A6A3D76989E7741245"
>El uso de los ácidos y bases</enlace>
</profundiza><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_11_09_CO_Recurso150&amp;IdRecurso=RES-D70F23EEFF5748A6A3D76989E7744173"
>Conoce los ácidos más comunes y sus usos</enlace>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_11_09_CO_Recurso160&amp;IdRecurso=RES-8AD8DE183DEC418B8248525F02D5E39E"
>Descubre las bases más comunes y sus usos</enlace>
</practica><seccion2
id="S2_CN_11_09_CO_D206C9C601274ED58D5482F82AF3A834">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_11_09_CO_Recurso170&amp;IdRecurso=RES-635D99623BC04D2C8EA294EEC3980D18"
>Refuerza tu aprendizaje: Los ácidos y las bases en la vida diaria</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CN_11_09_CO_A6E6D4F9F1DB44149E16CD54E6B6ADBA">
<seccion1Titulo>La electroquímica</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>La <negrita>electroquímica</negrita> es una rama de la química
que tiene por objeto de estudio la relación entre las reacciones químicas
y la energía eléctrica. Tiene gran aplicación en la metalurgia y en
la fabricación de dispositivos para acumular energía eléctrica.</p>
<seccion2 id="S2_CN_11_09_CO_D206C9C601274ED58D5482F82AF3E624">
<seccion2Titulo>Los electrolitos</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Un <negrita>electrólito</negrita> o electrolito es cualquier sustancia
que libera iones cuando se halla en disolución acuosa. Las disoluciones
que contienen electrolitos pueden conducir la electricidad.</p>
<p>Un <negrita>no electrólito</negrita> (como el azúcar) es una sustancia
que no se ioniza cuando está disuelta en agua.</p>
<imagen src="CN_11_09_CO_IMG19_small.jpg">
<p>El azúcar se disuelve en agua pero las moléculas no se disocian
en iones, por lo tanto no se comporta como un electrolito.</p>
</imagen>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CN_11_09_CO_E262682678C6408C9D7FBCCF10DA39EB">
<seccion2Titulo>Las reacciones óxido-reducción</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>En todo proceso electroquímico se producen <negrita>reacciones
de óxido-reducción</negrita> o <negrita>redox</negrita>. Este tipo
de reacción implica la transferencia de electrones entre unas sustancias
que los pierden (se oxidan) y otras que los ganan (se reducen).</p>
<p>Por <negrita>ejemplo</negrita>:</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_11_09_formula18.gif"></formula>
<p>Los números ubicados en la parte superior del símbolo de cada elemento
son los estados de oxidación. Con relación a ellos podemos establecer
lo siguiente:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>El zinc (Zn) cambia de estado de oxidación de 0 a +2,
es decir que pierde electrones, por lo tanto se oxida y es agente
reductor.</listaElemento>
<listaElemento>La plata (Ag) cambia de estado de oxidación de +1 a
0, lo que indica que gana electrones, por lo tanto se reduce y es
agente oxidante.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<recuerda><recuerdaTexto>
<listaSinNumerar>
<listaElemento><negrita>El agente oxidante</negrita> es el elemento
o compuesto que gana electrones.</listaElemento>
<listaElemento><negrita>El agente reductor</negrita> es el elemento
o compuesto que pierde electrones.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
</recuerdaTexto></recuerda></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CN_11_09_CO_D6BAE8DC37C442868BB16D40BFBC691C">
<seccion2Titulo>Las celdas galvánicas</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Las <negrita>celdas galvánicas</negrita> son unos dispositivos
que se utilizan para obtener energía eléctrica a partir de reacciones
óxido-reducción espontáneas.</p>
<p>Un ejemplo de celda galvánica es la celda de <negrita>Daniell</negrita
>, la cual utiliza un ánodo de zinc (Zn) sumergido en una disolución
de sulfato de zinc (ZnSO<subindice>4</subindice>) y un cátodo de cobre
(Cu) sumergido en una disolución de sulfato de cobre II (CuSO4). Cada
conjunto de disolución con su respectivo electrodo se conoce como
una <negrita>semicelda</negrita>, en donde se produce una media reacción,
ya sea de oxidación o de reducción.</p>
<p>Así, en la semicelda donde se encuentra el electrodo de Zn (ánodo)
se produce la oxidación y en la semicelda con el electrodo de Cu (cátodo)
se produce la reducción.</p>
<p>Las medias reacciones son:</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_11_09_formula19.gif"></formula>
<p>Los electrones que pierde el electrodo de Zn viajan a través de
un alambre conductor hasta el electrodo de Cu, donde sucede la reducción.</p>
<p>Un requisito para que la celda funcione es que las dos semiceldas
estén conectadas por un puente salino, el cual contiene una disolución
de un electrolito inerte (KCl), cuyos iones no reaccionan con los
demás iones presentes en las disoluciones de las semiceldas. El propósito
del puente salino es permitir la migración de iones, de tal manera
que permanezcan eléctricamente neutras las disoluciones. A medida
que se producen las semirreacciones de oxidación en el ánodo y de
reducción en el cátodo, los iones del puente salino ingresan a las
semiceldas para equilibrar las cargas.</p>
<imagen src="CN_11_09_CO_IMG20_small.jpg">
<p>La celda Daniell, fue creada en 1836 por el químico británico John
Frederic Daniell.</p>
</imagen>
<destacado><destacadoTitulo>Celdas galvánicas o voltaicas</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>Las celdas <negrita>galvánicas</negrita> o <negrita>voltaicas</negrita
> se denominaron así en honor a los primeros científicos que desarrollaron
este tipo de celdas, Luigi <negrita>Galvani</negrita> y Allesandro <negrita
>Volta</negrita>.</p>
</destacadoTexto></destacado></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CN_11_09_CO_2DF8B9491FF8403C94E2DFCC197D946D">
<seccion2Titulo>El potencial estándar de reducción</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>El potencial de una <negrita>celda galvánica</negrita> se obtiene
por la diferencia entre los dos potenciales de los electrodos (ánodo
y cátodo). Se ha convenido que el potencial de un electrodo determinado
debe ser el asociado con la reacción de reducción en condiciones estándar:</p>
<p>Potencial estándar de reducción se representa como E°<subindice
>reducción</subindice>;  donde, el <negrita>superíndice</negrita> °
significa que se consideran condiciones estándar.</p>
<formula alineacion="centrada" src="CN_11_09_formula20.gif"></formula>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>Las <negrita>condiciones estándar</negrita> son:</p>
<p>Concentraciones en disolución de reactivos y productos: <negrita
>1M</negrita></p>
<p>Temperatura: <negrita>25 °C</negrita></p>
<p>Presión (gases): <negrita>1 atm</negrita></p>
</recuerdaTexto></recuerda>
<p>Los <negrita>valores de los potenciales estándar de reducción</negrita
> brindan información acerca de la facilidad de oxidación y reducción
que tienen las especies químicas. De esta manera entre mayor sea el
valor del potencial negativo de una especie, es fácilmente oxidable
y buen agente reductor. Así mismo, entre mayor sea el valor positivo
del potencial de reducción es buen agente oxidante y se reduce fácilmente.
Por ejemplo el potencial de reducción del níquel (Ni<superindice>2+</superindice
> <subindice>(ac)</subindice> + 2e- → Ni<subindice>(s)</subindice
>) es de -0,28 V y el del sodio (Na<superindice>+</superindice><subindice
>(ac)</subindice> + e<superindice>-</superindice> → Na<subindice>(s)</subindice
>) es – 2,71 V, lo que indica que el sodio se oxida más fácilmente
en comparación al níquel.</p>
<destacado><destacadoTitulo>La escala de potencial de reducción</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>La escala de potencial de reducción tiene como base la reducción
del hidrógeno, los valores de potencial de reducción de especies que
se encuentran por encima del hidrógeno (valores positivos) son buenos <negrita
>agentes oxidantes</negrita>; de manera contraria, las especies que
presentan valores que se encuentra por debajo (valores negativos)
son buenos <negrita>agentes reductores</negrita>.</p>
</destacadoTexto></destacado></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CN_11_09_CO_7711C8E0538E4E8490810E3D7BD65CA1">
<seccion2Titulo>La fuerza electromotriz de una celda</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>La <negrita>fuerza electromotriz</negrita> (<negrita>fem</negrita
>) o potencial de celda es una medida de la fuerza que impulsa a los
electrones a través del circuito. Para que se genere esta fuerza es
necesario que haya una diferencia de potencial entre los electrodos.
Para el caso de las celdas galvánicas, la diferencia de potencial
permite que los electrones fluyan del ánodo (carga negativa) al cátodo
(carga positiva) en un circuito. La fem de una celda se mide en voltios
(V).</p>
<p>La <negrita>fem</negrita> de una celda depende del tipo de electrodos
que se utilicen, las concentraciones de las disoluciones y la temperatura.</p>
<p>Para hallar la <negrita>fem estándar</negrita> de una celda galvánica
se debe utilizar la siguiente ecuación:</p>
<p>E°<subindice>celda</subindice> = E°<subindice>oxi</subindice> +
E°<subindice>red</subindice></p>
<p>Donde:</p>
<p>E°<subindice>celda</subindice> = fem estándar de la celda</p>
<p>E°<subindice>oxi</subindice> = potencial de oxidación</p>
<p>E°<subindice>red</subindice> = potencial de reducción</p>
<p>Así, la fem estándar de la celda de Daniell es:</p>
<p>E°<subindice>celda</subindice> = 0,76 V + 0,34 V</p>
<p>E°<subindice>celda</subindice> = 1,10 V</p>
<p>Observa que el valor del potencial de oxidación es el inverso aditivo
del valor de potencial de reducción. Revisa la tabla de Potenciales
de reducción de algunas sustancias a 25°C.</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>El símbolo del potencial varía de acuerdo con las semirreaciones
(oxidación-reducción) que ocurren en cada semicelda.</p>
</recuerdaTexto></recuerda></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CN_11_09_CO_B538BE8D11C54A2C94B467BEDF37E40A">
<seccion2Titulo>Aplicaciones de la celdas galvánicas en la vida diaria</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Las celdas galvánicas producen energía eléctrica a partir de reacciones
químicas de tipo óxido-reducción. Este fundamento se aplica en la
elaboración de las pilas comerciales.</p>
<seccion3 id="S3_CN_11_09_CO_3E4592346352436C934C6E2D667ABF9F">
<seccion3Titulo>La batería de plomo</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Las baterías de plomo se utilizan en los automóviles. Constan de
seis <negrita>celdas galvánicas</negrita> ubicadas en serie. El ánodo
es de plomo (Pb) y el cátodo es de dióxido de plomo (PbO<subindice
>2</subindice>), los cuales están sumergidos en una disolución de
ácido sulfúrico (H<subindice>2</subindice>SO<subindice>4</subindice
>). El potencial de la batería es de 12 V.</p>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CN_11_09_CO_3E4592346352436C934C6E2D667AAA8G">
<seccion3Titulo>La pila seca</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>La <negrita>pila seca</negrita> es una celda que carece de fluido
electrolítico, en cambio presenta una pasta húmeda que contiene cloruro
de amonio (NH<subindice>4</subindice>Cl), cloruro de zinc (ZnCl<subindice
>2</subindice>) y agua. El ánodo es una carcasa de zinc. El cátodo
es una barra de carbono recubierta de dióxido de manganeso (MnO<subindice
>2</subindice>). La pila seca se utiliza en juguetes, linternas, radios
portátiles etc.</p>
<imagen src="CN_11_09_CO_IMG21_small.jpg">
<p>Las pilas secas tienen una vida útil limitada debido a que el ánodo
de zinc se deteriora por tener contacto con NH<subindice>4</subindice
>Cl que tiene carácter ácido.</p>
</imagen>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CN_11_09_CO_3E4592346352436C934C6E2D667ABB7C">
<seccion3Titulo>La pila alcalina</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Al igual que en la pila seca, el ánodo es de zinc (polvo) que está
en contacto con una disolución de hidróxido de potasio (KOH). El cátodo
es de MnO<subindice>2</subindice>. La carcasa de la batería está fabricada
en acero para evitar derrame del KOH.</p>
<imagen ampliable="no" src="CN_11_09_CO_IMG22_small.jpg">
<p>Se llaman pilas alcalinas porque su fluido electrolítico es el
KOH, que es una base o álcali.</p>
</imagen>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_11_09_CO_Recurso200&amp;IdRecurso=RES-27B64108E7EE40AC88D8F9F81F61F14F"
>La electrólisis</enlace>
</profundiza><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_11_09_CO_Recurso180&amp;IdRecurso=RES-1A13AECDF93B4FA3930D3689B55B136F"
>Aprende qué son los electrólitos y los no electrólitos</enlace>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_11_09_CO_Recurso190&amp;IdRecurso=RES-092ACAD7D0A54C578C504C30D697190E"
>Resuelve el crucigrama sobre la celdas electroquímicas</enlace>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_11_09_CO_Recurso250&amp;IdRecurso=RES-8FFA696491824F72AB163EDDF24F9425"
>Distingue entre ácidos y bases</enlace>
</practica></seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto></seccion2>
<seccion2 id="S2_CN_11_09_CO_B538BE8D11C54A2C94B467BEDF37C63B">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_11_09_CO_Recurso210&amp;IdRecurso=RES-4BA0E2101BA8496B8682CF9097A2AAD5"
>Refuerza tu aprendizaje: La electroquímica</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CN_11_09_CO_80F0785AD10944E3BB914FE93AC7AAC8">
<seccion1Titulo>Competencias</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Pon a prueba tus capacidades y aplica lo aprendido con estos recursos.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_11_09_CO_Recurso230&amp;IdRecurso=RES-28D8D5E7C3F04067BD97A549E08C4F81"
>Competencias: cantidad de hidrogenocarbonato en un antiácido</enlace>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_11_09_CO_Recurso240&amp;IdRecurso=RES-75957A33CA1D4790949C96E1584931C1"
>Proyecto: análisis de un producto de cuidado personal</enlace>
</practica></seccion1Texto></seccion1><masinformacion
id="MI_CN_11_09_CO_19DE24812C7F45EB828C1044DC46B457"><mapaconceptual>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_11_09_CO_Recurso270&amp;IdRecurso=RES-0AA5AED8BCC0435D984F603F7CC6C537"
>Mapa conceptual del tema Las disoluciones iónicas</enlace>
</mapaconceptual><autoevaluate><enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CN_11_09_CO_Recurso280&amp;IdRecurso=RES-52E835719A934C31804F59627FCD65A4"
>Evalúa tus conocimientos sobre el tema Las disoluciones iónicas</enlace>
</autoevaluate><enlacesreferencia>
<enlace
destino="http://recursos.cnice.mec.es/quimica/ulloa1/tercero/tema4/oa5/index.html"
>Ácidos y bases.</enlace>
<enlace
destino="http://www.hiru.com/quimica/formulacion-de-compuestos-inorganicos-ternarios"
>Formulación de los ácidos y las bases.</enlace>
<enlace
destino="http://www.gobiernodecanarias.org/educacion/3/Usrn/lentiscal/1-cdquimica-tic/Q2/ReaccionesRedox.htm"
>Reacciones redox y pilas.</enlace>
</enlacesreferencia></masinformacion></libro>
